<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="https://gitlab.inria.fr/dh-projects/workflow-ehri/-/raw/main/ODD/out/ODD-EHRI.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xml:id="EHRI-NISKO-19391112-DE" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title xml:lang="de">ZimmerkommandantInnen an Josef Löwenherz über die Zustände im Sammellager Gänsbachergasse </title>
				<title xml:lang="en">Room commanders to Josef Löwenherz about the conditions in the Gänsbachergasse collection camp</title>
				<principal><affiliation><orgName>European Holocaust Research Infrastructure</orgName></affiliation></principal>
				<respStmt>
					<resp>Encoded by</resp>
					<persName>Winfried Garscha</persName>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp>Encoded by</resp>
					<persName>Claudia Kuretsidis-Haider</persName>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp>Encoded by</resp>
					<persName>Wolfgang Schellenbacher</persName>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp>Funded by</resp>
					<name>Zukunftsfonds der Republik Österreich</name>
				</respStmt>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<authority>
					<ref target="https://www.ehri-project.eu/">European Holocaust Research Infrastructure</ref>
				</authority>
				<authority>
					<ref target="https://www.doew.at/">Dokumentationsarchiv des österreichischen Widerstandes</ref>
				</authority>
				<availability>
					<licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Attribution-ShareAlike 4.0 International</licence>
				</availability>
			</publicationStmt>
			<seriesStmt>
				<title ref="https://www.ehri-project.eu/">Von Wien ins Nirgendwo: Die Nisko Deportationen 1939 und das Schicksal der ersten von Wien
					ins besetzte Polen deportierten Juden.</title>
			</seriesStmt>
			<sourceDesc>
				<msDesc>
					<msIdentifier>
						<country ref="https://portal.ehri-project.eu/countries/at">Österreich</country>
						<repository ref="https://portal.ehri-project.eu/institutions/at-001985"> Archiv der Israelitischen Kultusgemeinde (IKG)
							Wien</repository>
						<idno>A/W 2747</idno>
					</msIdentifier>
					<physDesc/>
				</msDesc>
				<bibl>Archiv der IKG Wien, Bestand Jerusalem, A/W 2747. <textLang mainLang="de">Original auf Deutsch.</textLang>
				</bibl>


			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<creation>
				<date when="1939-11-12">12. November 1939</date>
				<placeName ref="#vienna">Wien</placeName><idno>EHRI-NISKO-19391112</idno>
			</creation>
			<textClass>
				<keywords>
					<term>IKG Wien</term>
				</keywords>
				<catRef target="IKG Wien"/>
			</textClass>
			<langUsage>
				<language ident="de">Deutsch</language>
			</langUsage>
		</profileDesc>
	</teiHeader>
	<text>
		<body>
			<div type="transcription">
				<pb facs="EHRI-BF-19391112_01.jpg" n="1"/>
				<p>Sehr geehrter Herr <persName ref="#ehri_nisko_loewenherz_josef">Amtsdirektor</persName>!</p>
				<p/>
				<p>Wir befinden uns seit 10 Tagen im <placeName ref="#ehri_nisko_gaensbachergasse">Obdachlosen-Asyl</placeName> und wollen mit
					vorliegendem Bericht alle unsere Beobachtungen und die sich daraus ergebenden Vorschläge und Bitten, Ihnen, sehr geehrter Herr
						<persName ref="#ehri_nisko_loewenherz_josef">Amtsdirektor</persName>, zur Kenntnis bringen, weil wir davon überzeugt sind, bei
					Ihnen das richtige Verständnis für unsere derzeitige ungewisse Lage zu finden.</p>
				<p>Die erste Bedingung, um Menschen zufrieden zu stellen, ist das <term ref="#t832" type="subject">Essen</term>. Die vom <placeName
						ref="#ehri_nisko_gaensbachergasse">Obdachlosenheim</placeName> an uns verabreichte <term ref="#t832" type="subject"
						>Kost</term> ist den heutigen Verhältnissen angemessen, als sehr gut zu bezeichnen. In den ersten Tagen hatten die Leute
					ausser dem hier erhaltenen Essen <term ref="#t832" type="subject">Zubussen</term> in Form des <term ref="#t832" type="subject"
						>Reiseproviantes</term>, der für die Fahrt nach <placeName ref="#republic-of-poland">Polen</placeName> von jedem einzelnen
					mitgenommen wurde. Diese <term ref="#t832" type="subject">Vorräte</term> sind seit einigen Tagen in ihrer Gänze zur Neige gegangen
					und sind ein Grossteil der hier Bequartierten in der unangenehmen Situation, nur von der Anstaltskost zu leben. Einige Glückliche
					erhalten <term ref="#t832" type="subject">Lebensmittel</term> in Postpacketen von ihren Angehörigen, aber dies sind besondere
					Ausnahmsfälle. Es gibt unter uns noch genügend Leute, die das nötige Geld besitzen, um auf Grund ihrer <term ref="#t832"
						type="subject">Lebensmittelkarten</term> Waren (<term ref="#t832" type="subject">Eier</term>, <term ref="#t832" type="subject"
						>Butter</term>, <term ref="#t832" type="subject">Zucker</term>, etc. etc.) zu kaufen. Unsere gesamten <term ref="#t832"
						type="subject">Lebensmittelkarten</term> wurden jedoch durch Organe der <orgName ref="#ehri_nisko_ikg_wien"
						>Kultusgemeinde</orgName> abgesammelt und in deren Verwahrung genommen. Durch den <persName ref="#ehri_nisko_guenther_rolf"
						>Hauptsturmführer SS Günther</persName> erhielt unser <term ref="#t521" type="subject">Transportleiter</term> den strengsten
					Auftrag, die <term ref="#t832" type="subject">Lebensmittelkarten</term> am <placeName ref="#ehri_nisko_aspangbahnhof"
						>Bahnhof</placeName> vor der Abfahrt einzusammeln, die Verwaltung des <placeName ref="#ehri_nisko_gaensbachergasse"
						>Obdachlosenheimes</placeName> erklärte, zur <term ref="#t832" type="subject">Verköstigung</term> der Insassen keine <term
						ref="#t832" type="subject">Lebensmittelkarten</term> zu brauchen; wieso trotzdem es dazu kam, die <term ref="#t832"
						type="subject">Karten</term> abzusammeln, ist uns nicht verständlich. Es wurde uns dadurch seit Tagen durch eine uns
					unerklärliche Weise der Bezug von zusätzlichen <term ref="#t832" type="subject">Lebensmitteln</term> entzogen. Nicht unerwähnt
					wollen wir lassen, dass wir durch die von der <orgName ref="#ehri_nisko_ikg_wien">Kultusgemeinde</orgName> beigestellten Ordner
					ebenfalls um grössere Mengen <term ref="#t832" type="subject">Lebensmittel</term> geschmälert werden. Es wird täglich für die hier
					polizeilich gemeldeten <term ref="#t519" type="subject">Polenfahrer</term> (derzeit 815 Personen, darunter 47 Kinder) gekocht.
					Nach Verteilung des <term ref="#t832" type="subject">Essens</term> wird der verbleibende Rest an jene verteilt, die noch <term
						ref="#t569" type="subject">Hunger</term> haben, deren nicht wenige sind. Durch die Anwesenheit von ca. 20 Ordnern der <orgName
						ref="#ehri_nisko_ikg_wien">Kultusgemeinde</orgName>, die es verstehen, sich nicht die kleinsten Portionen geben zu lassen,
					muss so mancher der hier Internierten mit hungrigem Magen vom Tische gehen. Die ersten Tage erhielten wir täglich 30 bis 60
					Portionen <term ref="#t832" type="subject">Brot</term> zur Verteilung als Ueberschuss. Zu unserem Leidwesen blieben eines Tages
					diese <term ref="#t832" type="subject">Zubussen</term> aus und konnten wir feststellen, dass das überschüssige Brot von den
					Ordnern bei Seite geschafft wurde. Da den bezahlten Ordnern der <orgName ref="#ehri_nisko_ikg_wien">Kultusgemeinde</orgName> im
					Gegensatze zu uns die Möglichkeit geboten ist auf Grund ihrer <term ref="#t832" type="subject">Lebensmittelkarten</term> sich zu
						<term ref="#t832" type="subject">verköstigen</term>, ist es gelinde ausgedrückt nicht in Ordnung, den hier befindlichen <term
						ref="#t864" type="subject">Glaubensgenossen</term> auf eine solche Art die <term ref="#t832" type="subject">Kost</term> zu
					schmälern.</p>
				<pb facs="EHRI-BF-19391112_02.jpg" n="2"/>
				<p>Bezüglich der Schlafgelegenheiten berichten wir folgendes: Wir sind kasernenmässig untergebracht, trotzdem keine Gelegenheit zum
					Aufhängen von <term ref="#t836" type="subject">Kleidern</term> vorhanden, im Gegenteil, die Betten derart eng aneinandergereiht,
					dass man oft nur bei jedem dreissigsten Bett einen Durchgang findet, hört man keine Klagen, da die Betten in gutem Zustande und
					ausserdem pro Person zwei warme Decken beigestellt wurden.</p>
				<p>Leider haben wir bei einigen wenigen Personen <term ref="#t213" type="subject">Läuse</term> festgestellt. Waschgelegenheiten sind
					genügend vorhanden und wird strenge darauf geachtet, dass selbe auch benützt werden. Donnerstag und Freitag stand das Bad zur
					Verfügung und wurde selbes von uns allen benützt. Die Beheizung aller Räume ist tadellos.</p>
				<p>Das gesamte Personal des <placeName ref="#ehri_nisko_gaensbachergasse">Asyls</placeName> bringt uns bezw. unserer Lage das grösste
					Verständnis entgegen und werden alle unsere Wünsche soweit möglich, erfüllt. Wenn des öfteren unausbleibliche Verstösse von seiten
					der Heiminsassen vorkommen, hört man nie durch das Personal irgend ein scharfes Wort, im Gegenteil, jeder einzelne bemüht sich,
					uns unsere Lage so angenehm als nur möglich zu machen. Der umgekehrte Fall jedoch ist leider bei unseren <term ref="#t864"
						type="subject">Glaubensgenossen</term>, den bezahlten Organen der <orgName ref="#ehri_nisko_ikg_wien">Kultusgemeinde</orgName>
					des öfteren zu bemerken. Selbstverständlich trägt dies nicht zur Aufrechterhaltung der Ordnung bei, sondern löst nur Unwillen bei
					den bereits nervenzermürbten und durch ihr Schicksal niedergedrückten Menschen aus. Wir wollen zur Illustration nur eines von
					vielen Beispielen ausführlich berichten: Vor dem Hauseingang stehen Mütter, Väter und Kinder von im Hause anwesenden
					Leidensgenossen und versuchen ihre Angehörigen zu sehen bezw. etwas <term ref="#t832" type="subject">Lebensmittel</term> zu
					übergeben. Ein Sicherheitsorgan erklärt den Leuten in leutseliger Form, es sei ihm dienstlich verboten, Packete entgegen zu
					nehmen, oder Besuche zu gestatten und erklärt zum Schlusse „schauts Leutln, i mecht enk alle einilassn, aber, wenn man mir
					draufkommt, kost es mich meinen Posten“. Die angesammelten Menschen verlassen daraufhin die Strasse und nach 10 Minuten sind
					abermals ca. 30 bis 40 Menschen vor dem Tor. Ein Ordner der <orgName ref="#ehri_nisko_ikg_wien">Kultusgemeinde</orgName> öffnet
					das Tor und brüllt die Anwesenden auf folgende Art an: „Wenn Ihr nicht sofort verschwindet, lass ich Euch alle nach <placeName
						ref="#l177" type="camp">Dachau</placeName> schicken“.</p>
				<p>Für die 800 Personen, die sich derzeit unfreiwillig hier im Hause befinden, war es ein Beruhigungsmittel, dass die Ordnung im Hause
					durch Leute vom <term ref="#t521" type="subject">Polentransport</term> aufrecht erhalten wurde, wobei noch zu bemerken ist, dass
					sich nicht die geringsten Anstände ergaben. Durch den ständigen Kontakt, den wir gezwungenermassen mit allen im Hause befindlichen
						<term ref="#t519" type="subject">Polenfahrer</term> unterhalten, haben wir festgestellt, dass durch die Beistellung von
					hausfremden Ordnern die Leute das Gefühl haben, Sträflinge zu sein. Es ist daher nicht zu vermeiden, dass die Leute murren und des
					Glaubens sind, Gefangene der <orgName ref="#ehri_nisko_ikg_wien">Kultusgemeinde</orgName> zu sein. Wir wenden alle Mühe auf, um
					die Leute zu beruhigen, müssen aber leider feststellen, dass die Nervosität von Tag zu Tag sich steigert. Sehr viel trägt dazu
					auch der Umstand bei, dass es bis jetzt von Seiten der <orgName ref="#ehri_nisko_ikg_wien">Kultusgemeinde</orgName> unterlassen
					wurde, irgend eine prominente Persönlichkeit hieher zu entsenden, um den Leuten irgend welche Aufklärungen bezüglich des <term
						ref="#t521" type="subject">Polentransportes</term> resp. über den Zweck und Sinn unseres Hierseins zu geben. Die Nachrichten,
					welche von den ersten zwei <term ref="#t521" type="subject">Polentransporten</term> hieher gelangt sind, enthalten zum Teil
					erschreckende Mitteilungen und hat sich bei den vielen <term ref="#t825" type="subject">Frauen</term>, die sich zum <term
						ref="#t521" type="subject">Transport</term> freiwillig meldeten, um nur rasch wieder mit den Angehörigen beisammen sein zu
					können gegenteilig ausgewirkt. <pb facs="EHRI-BF-19391112_03.jpg" n="3"/>Aus der Begeisterung für <placeName
						ref="#republic-of-poland">Polen</placeName> wurde infoIge des zu langen Aufenthaltes hier das Gegenteil erreicht und hat fast
					niemand mehr Lust, nach <placeName ref="#republic-of-poland">Polen</placeName> zu reisen.</p>
				<p>Aber auch andere Gründe haben dazu beigetragen, die Begeisterung für <placeName ref="#republic-of-poland">Polen</placeName>
					abzuschwächen. Durch den langen Aufenthalt im <placeName ref="#ehri_nisko_gaensbachergasse">Asyl</placeName> konnten wir das für
					den <term ref="#t521" type="subject">Transport</term> bestimmte Menschenmaterial beobachten und mussten zu unserem Leidwesen
					entsetzliche Feststellungen machen. Was sollen wir als verantwortliche Menschen mit den in den <term ref="#t521" type="subject"
						>Transport</term> eingeteilten Halbidioten, Vollidioten und sonstigen zu jedweder <term ref="#t943" type="subject"
						>Arbeit</term> unfähigen Geschöpfen beginnen? Die Anzahl jener mit verkrüppelten Gliedmassen, Lungenkranke, Nieren- und
					Magenkranken und sonstigen bresten Menschen ist im Verhältnis zur Gesamtzahl eine erschreckend grosse, wobei noch zu bemerken ist,
					dass sich in <placeName ref="#republic-of-poland">Polen</placeName> noch die unausbleiblichen <term ref="#t943" type="subject"
						>Arbeitsunfälle</term> und eventuelle Erfrierungen dazu gesellen. Trotzdem wir für alle aus irgend einem Grunde
					arbeitsunfähigen Menschen gerne bereit wären durch unserer Hände <term ref="#t943" type="subject">Arbeit</term> für selbe in
					Hinkunft zu sorgen, müssen wir zu unserem Leidwesen feststellen, dass dies infolge der grossen Anzahl jener bedauernswerten
					Menschen unmöglich sein wird. Begrüssenswert ist es, mit welcher Aufopferung die hier sich befindenden gesunden Menschen ihrer
					mindertauglichen <term ref="#t864" type="subject">Glaubensgenossen</term> annehmen. Dementgegen mussten wir aber beobachten, dass
					sich eine nicht ganz unberechtigte Stimmung gegen jene Persönlichkeiten richtet, welche für die Zusammenstellung der <term
						ref="#t521" type="subject">Polentransporte</term> verantwortlich sind. Ununterbrochen vernehmen wir abfällige Aeusserungen und
					zwar darüber, wieso es möglich ist, eine Auslese an minderwertigem Menschenmaterial zusammen zu stellen, um selbe zu
					Aufbauarbeiten in <placeName ref="#republic-of-poland">Polen</placeName> einzusetzen, dagegen eine Garde von jungen, kräftigen,
					daher arbeitsfähigen Menschen dazu verwendet, um mitzuhelfen, die gebrechlichen Leute nach <placeName ref="#republic-of-poland"
						>Polen</placeName> zu bringen. Die Beistellung der Ordner durch die <orgName ref="#ehri_nisko_ikg_wien"
						>Kultusgemeinde</orgName> hat daher für die <term ref="#t518" type="subject">Polenaktion</term> bisher keinen Nutzen gebracht,
					im Gegenteil hören wir des öfteren, man möge das Geld, das für den Ordnerdienst aufgebracht werden muss, dazu verwenden, um die
					vielen <term ref="#t825" type="subject">Frauen</term>, die nur ein paar <term ref="#t836" type="subject">Halbschuhe</term>
					besitzen, sowie keine warme <term ref="#t836" type="subject">Unterwäsche</term> haben, entsprechend ausstatten zu können. Es hat
					sich bis heute trotz der verzweifelten Stimmung kein Fall ergeben, wo es notwendig gewesen wäre, zur Aufrechterhaltung der
					Ordnung, einzugreifen. Die schwierigsten und verantwortlichsten Stellungen haben die Saalkommandanten- und kommandantinnen und
					wenn diese Stellen von Mitgliedern aus den eigenen Reihen besetzt wurden, so werden sich bestimmt unter der grossen Masse noch
					Leute finden, die dazu befähigt sind, die einlaufende Post aufzuteilen, nebensächliche Schreibarbeiten zu leisten, da die
					verantwortungsvollen Schreibarbeiten ohnedies von uns erledigt werden. Der Sanitätsdienst, der infolge des sich hier befindlichen
					minderwertigen Menschenmaterials ein besonders aufreibender ist, wird inklusive der Zahnbehandlung aus den Reihen der <term
						ref="#t519" type="subject">Polenfahrer</term> in vorbildlicher Weise durchgeführt, wobei wir bemerken müssen, dass dem <term
						ref="#t287" type="subject">Arzt</term> kein eigener Raum zur Verfügung steht, sondern die Behandlung und Untersuchung der
					Kranken in einem Schlafraum am Bette des <term ref="#t287" type="subject">Arztes</term> mit den primitivsten Hilfsmitteln
					vorgenommen werden muss.</p>
				<p>Wir wollen mit diesem Berichte keine wie immer gearteten Anschuldigungen der <orgName ref="#ehri_nisko_ikg_wien"
						>Kultusgemeinde</orgName> gegenüber zum Ausdrucke bringen, weil wir uns dessen überzeugt sind, dass das Wohl und Wehe dieser
					Gruppe von Menschen der <orgName ref="#ehri_nisko_ikg_wien">Kultusgemeinde</orgName> nicht mindere Sorgen verursacht als uns
					selbst, aber als pflichtbewusste Menschen sind wir verpflichtet alles beizutragen, um die Not und das Elend aller unserer <term
						ref="#t864" type="subject">Glaubensgenossen</term> nach Möglichkeit zu lindern.</p>
				<pb facs="EHRI-BF-19391112_04.jpg" n="4"/>
				<p>Wir bitten Sie daher sehr geehrter Herr <persName ref="#ehri_nisko_loewenherz_josef">Amtsdirektor</persName> in erster Linie uns
					darüber Mitteilungen zu machen, was mit uns weiter geschehen wird. Wir wollen soweit dies Ihnen möglich ist, Klarheit darüber, ob
					wir nach <placeName ref="#republic-of-poland">Polen</placeName>
					<term ref="#t521" type="subject">abtransportiert</term> werden, oder nicht. Wenn ja, zu welchem Zeitpunkte. Sollte der <term
						ref="#t521" type="subject">Transport</term> in absehbarer Zeit nicht durchgeführt werden, so ist es eine selbstverständliche
					Frage, wie lange wir noch hier bleiben müssen. Die meisten Leute unseres <term ref="#t521" type="subject">Transportes</term> haben
					ihre <term ref="#t837" type="subject">Wohnungen</term> liquidiert und sorgen sich Tag und Nacht, was geschehen wird, im Falle wir
					nach Hause gehen dürfen, da wir ja kein „nach Hause“ mehr besitzen. Wird der <term ref="#t521" type="subject">Transport</term>
					doch durchgeführt, woher sollen wir uns <term ref="#t832" type="subject">Lebensmittel</term> für die Dauer des <term ref="#t521"
						type="subject">Transportes</term> verschaffen? Bei allen diesen für uns besonders wichtigen Fragen muss auch in Betracht
					gezogen werden, dass wir nicht so wie beim ersten und zweiten <term ref="#t521" type="subject">Polentransport</term> eine Gruppe
					nur aus Männern bestehend sind, sondern viele <term ref="#t825" type="subject">Frauen</term> und Kinder zu betreuen haben.</p>
				<p>Wir sind uns dessen überzeugt, dass Sie, sehr geehrter Herr <persName ref="#ehri_nisko_loewenherz_josef">Amtsdirektor</persName>,
					unseren Bericht in einem für uns günstigen Sinne erledigen und genehmigen Sie den Ausdruck unserer vorzüglichsten</p>
				<p>Hochachtung</p>
				<p>für die Reiseleitung.</p>
				<p>Zimmerkommandanten- und kommandantinnen</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
