<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="https://gitlab.inria.fr/dh-projects/workflow-ehri/-/raw/main/ODD/out/ODD-EHRI.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xml:id="EHRI-NISKO-1948_DE" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title xml:lang="de">Auszug aus dem Bericht des Präsidiums der IKG Wien, Wanderungsreferat über die Tätigkeit in den Jahren 1945 bis
					1948</title>
				<title xml:lang="en">Excerpt from the report of the Presidium of the IKG Vienna, Migration Department on the activities in the years
					1945 to 1948</title>
				<principal><affiliation><orgName>European Holocaust Research Infrastructure</orgName></affiliation></principal>
				<respStmt>
					<resp>Encoded by</resp>
					<persName>Winfried Garscha</persName>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp>Encoded by</resp>
					<persName>Claudia Kuretsidis-Haider</persName>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp>Encoded by</resp>
					<persName>Wolfgang Schellenbacher</persName>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp>Funded by</resp>
					<name>Zukunftsfonds der Republik Österreich</name>
				</respStmt>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<authority>
					<ref target="https://www.ehri-project.eu/">European Holocaust Research Infrastructure</ref>
				</authority>
				<authority>
					<ref target="https://www.doew.at/">Dokumentationsarchiv des österreichischen Widerstandes</ref>
				</authority>
				<availability>
					<licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Attribution-ShareAlike 4.0 International</licence>
				</availability>
			</publicationStmt>
			<seriesStmt>
				<title ref="https://www.ehri-project.eu/">Von Wien ins Nirgendwo: Die Nisko Deportationen 1939 und das Schicksal der ersten von Wien
					ins besetzte Polen deportierten Juden.</title>
			</seriesStmt>
			<sourceDesc>
				<msDesc>
					<msIdentifier>
						<country ref="https://portal.ehri-project.eu/countries/at">Österreich</country>
						<repository ref="https://portal.ehri-project.eu/institutions/at-001985"> Archiv der Israelitischen Kultusgemeinde (IKG)
							Wien</repository>
						<idno>A/W 2747</idno>
					</msIdentifier>
				</msDesc>
				<bibl><textLang mainLang=""/></bibl>


			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<creation><date when="1948-12-31">1948</date>
				<orgName ref="#ehri_nisko_ikg_wien">IKG Wien</orgName>
				<placeName ref="#vienna">Wien</placeName><idno>EHRI-NISKO-1948</idno>
			</creation>
			<textClass>
				<keywords>
					<term>IKG Wien</term>
				</keywords>
				<catRef target="IKG Wien"/>
			</textClass>
			<langUsage>
				<language ident="de">Deutsch</language>
			</langUsage>
		</profileDesc>
	</teiHeader>
	<text>
		<body>
			<div type="transcription">
				<p>Wanderungsreferat Referent: <persName ref="#ehri_nisko_kohn_michael">Michael Kohn</persName></p>
				<p>Die Frage der ersten <term ref="#t837" type="subject">Unterkunft</term> für die Heimkehrer ist bis heute noch nicht gelöst. Trotz
					aller Zusagen der leitenden Regierungsmitglieder und des <persName ref="#ehri_nisko_koerner_theodor">Bürgermeisters</persName>
					mußte jedesmal von neuem das Wohnungsamt durch ausdrückliche Weisung des Bürgermeisters gezwungen werden, <term ref="#t837"
						type="subject">Hotelzimmer</term> für die Neuankömmlinge in Beschlag zu nehmen. Immer wieder vertritt das Wohnungsamt fest die
					Ansicht, die <term ref="#t864" type="subject">jüdischen</term> Heimkehrer könnten ganz ruhig in irgendwelchen <term ref="#t837"
						type="subject">Massenherbergen</term> untergebracht werden. Wir konnten nicht verhindern, daß dies mit Heimkehrern aus
						<persName ref="#karagandy">Karaganda</persName> und einem Teil der <placeName ref="Palästina">Palästina-</placeName>Heimkehrer
					des zweiten <term ref="#t521" type="subject">Transports</term> geschah. Dies wäre eher erträglich, wenn es sich um eine <term
						ref="#t837" type="subject">Unterkunft</term> für kurze Zeit handeln würde und die Zusagen aller verantwortlicher Instanzen,
					den heimkehrenden Naziopfern in erster Linie entsprechende <term ref="#t837" type="subject">Dauerwohnungen</term> zuzuweisen,
					erfüllt würden. Dies geschieht aber nicht. Um jede <term ref="#t837" type="subject">Wohnung</term> für einen Heimkehrer muß lange
					gekämpft werden, nicht nur gegen die jetzigen Besitzer, zum größten Teil Nazi und <term ref="#t334" type="subject"
					>Ariseure</term>, sondern gegen die passive Resistenz und zuweilen Feindseligkeit der kompetenten Faktoren. Ende <date
						when="1947-03"> März v.J.</date> waren unvermutet 208 <term ref="#t864" type="subject">Juden</term> aus <persName
						ref="#karagandy">Karaganda</persName> (<placeName ref="#union-of-soviet-socialist-republics">Sowjetunion</placeName>), die
					seinerzeit in die <placeName ref="#baltic-region">Baltischen Republiken</placeName> bzw. in die <placeName
						ref="#union-of-soviet-socialist-republics">Sowjetunion</placeName> geflüchtet und nach Ausbruch des russischen Krieges in
					einem Lager Mittelasiens interniert worden waren, eingetroffen. Wir mußten es uns gefallen lassen, daß sie in einigen sehr
					schlechten Obdachlosenheimen der Gemeinde <placeName ref="#vienna">Wien</placeName> untergebracht wurden. Erst nach mehreren
					Monaten fanden sie in der sogenannten Reitzes-Villa, XIX., Sieveringerstraße 245, <term ref="#t837" type="subject"
						>Unterkunft</term>. Später aus verschiedenen Ländern eintreffende Heimkehrer und ein Teil der im August gekommenen Palästina-
					und Schanghai-Transporte wurden im "Wiedner Spital", IV., Favoritenstraße 40, einer notdürftig adaptierten Massenherberge in Sälen
					mit 42 Betten - Männer, Frauen und Kinder -, einquartiert ... Die Beteiligung der bedürftigen Heimkehrer aus den bescheidenen
					Mitteln der <orgName ref="#ehri_nisko_ikg_wien">Kultusgemeinde</orgName> mit etwas <term ref="#t836" type="subject"
						>Kleidung</term> und <term ref="#t836" type="subject">Wäsche</term>, mit <term ref="#t836" type="subject">Schuhe</term> und
					Decken wurde veranlaßt, vollständige Bekleidung der Russlandheimkehrer (<placeName ref="#nisko">Nisko</placeName>-<term
						ref="#t519 type=subject">Deportierte</term> und <persName ref="#karagandy">Karaganda</persName>-Internierte) durch den
						<orgName ref="#ehri_nisko_joint">American Joint</orgName> durchgesetzt. Beim Hauptwirtschaftsamt der Stadt <placeName
						ref="#vienna">Wien</placeName> setzten wir die Zuteilung von 300 Bezugsscheinen auf <term ref="#t836" type="subject"
						>Schuhe</term> und <term ref="#t836" type="subject">Strümpfe</term> für unsere Russlandheimkehrer durch und errangen damit zum
					erstenmal eine Bevorzugung in der <term ref="#t836" type="subject">Kleiderversorgung</term> für diese Gruppe, die auch eine
					bevorzugte Behandlung beim Gesundheitsreferat der <orgName ref="#ehri_nisko_ikg_wien">Kultusgemeinde</orgName>, im <term
						ref="#t870" type="subject">jüdischen Spital</term>, in der Versorgung mit <term ref="#t285" type="subject">Medikamenten</term>
					und besonderen <term ref="#t832" type="subject">Lebensmittelpaketen</term> sowie bei Erholungsurlauben in <placeName
						ref="#semriach">Semriach</placeName> genießt. Auch die Heimkehr aus der <placeName ref="#union-of-soviet-socialist-republics"
						>Sowjetunion</placeName> hatte die <orgName ref="#ehri_nisko_ikg_wien">Kultusgemeinde</orgName> in die Wege geleitet. Im
					Sommer <date when="1946">1946</date> hatten wir die Bemühungen um die Heimkehr sämtlicher in die <placeName
						ref="#union-of-soviet-socialist-republics">Sowjetunion</placeName> geflüchteter <term ref="#t864" type="subject">Juden</term>
					wieder aufgenommen. Wir hatten sowohl beim Bundesministerium für Äußeres wie bei der Vertretung der <placeName
						ref="#union-of-soviet-socialist-republics">Sowjetmacht</placeName> in <placeName ref="#vienna">Wien</placeName> wiederholt und
					nachdrücklichst um Rücktransport unserer <placeName ref="#republic-of-austria">österreichischen</placeName> Mitbürger gebeten. Es
					sind seither noch kleinere Gruppen aus <persName ref="#karagandy">Karaganda</persName> und Einzelpersonen aus den sogenannten
						<placeName ref="#nisko">Nisko</placeName>-<term ref="#t521" type="subject">Transporten</term> zurückgekommen. Allerdings
					befindet sich noch eine derzeit nicht bestimmbare Anzahl von geflohenen und <term ref="#t519 type=subject">deportierten</term>
					<placeName ref="#republic-of-austria">österreichischen</placeName>
					<term ref="#t864" type="subject">Juden</term> in der <placeName ref="#union-of-soviet-socialist-republics"
					>Sowjetunion</placeName>, und wir bemühen uns mit allen Kräften, möglichst rasch alle, die die schweren Kriegsjahre überlebten,
					nach <placeName ref="#vienna">Wien</placeName> zu bringen. Wir glauben, daß diese Frage, nämlich die generelle Bewilligung der
					Rückkehr für sämtliche in der <placeName ref="#union-of-soviet-socialist-republics">Sowjetunion</placeName> lebenden <term
						ref="#t864" type="subject">Juden</term>, in das Entscheidungsstadium getreten ist. Als Vorbedingungen für die Durchführung des
					Rücktransportes haben wir bei der Regierung den Aufbau eines umfassenden Suchdienstes angeregt, Listen der dort Befindlichen
					gesammelt und zur Verfügung gestellt. In den letzten Monaten hat sich in dankenswerter Weise die <placeName
						ref="#republic-of-austria">österreichische</placeName> Vertretung in <placeName ref="#moscow">Moskau</placeName> in den Dienst
					der Sache gestellt und gibt allen, die sie auffindet, oder die sich bei ihr melden, den <term ref="#t1141" type="subject"
						>Reisepaß</term> und ist auch bereit, die Reisekosten zu bezahlen. In diesem Punkte wenigstens haben wir den ursprünglichen
					Widerstand unserer Behörden überwunden.</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
