<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="https://gitlab.inria.fr/dh-projects/workflow-ehri/-/raw/main/ODD/out/ODD-EHRI.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xml:id="EHRI-NISKO-19400211_DE" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title xml:lang="de">Emil Eisler an Josef Löwenherz und Julius Boschan betreffend die mögliche Auswanderung aus dem Lager
					Zarzecze</title>
				<title xml:lang="en">Emil Eisler to Josef Löwenherz and Julius Boschan regarding the possible emigration from the Zarzecze
					camp</title>
				<principal><affiliation><orgName>European Holocaust Research Infrastructure</orgName></affiliation></principal>
				<respStmt>
					<resp>Encoded by</resp>
					<persName>Winfried Garscha</persName>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp>Encoded by</resp>
					<persName>Claudia Kuretsidis-Haider</persName>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp>Encoded by</resp>
					<persName>Wolfgang Schellenbacher</persName>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp>Funded by</resp>
					<name>Zukunftsfonds der Republik Österreich</name>
				</respStmt>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<authority>
					<ref target="https://www.ehri-project.eu/">European Holocaust Research Infrastructure</ref>
				</authority>
				<authority>
					<ref target="https://www.doew.at/">Dokumentationsarchiv des österreichischen Widerstandes</ref>
				</authority>
				<availability>
					<licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Attribution-ShareAlike 4.0 International</licence>
				</availability>
			</publicationStmt>
			<seriesStmt>
				<title ref="https://www.ehri-project.eu/">Von Wien ins Nirgendwo: Die Nisko Deportationen 1939 und das Schicksal der ersten von Wien
					ins besetzte Polen deportierten Juden.</title>
			</seriesStmt>
			<sourceDesc>
				<msDesc>
					<msIdentifier>
						<country ref="https://portal.ehri-project.eu/countries/at">Österreich</country>
						<repository ref="https://portal.ehri-project.eu/institutions/at-001985"> Archiv der Israelitischen Kultusgemeinde (IKG)
							Wien</repository>
						<idno>A/W 2747</idno>
					</msIdentifier>
					<physDesc/>
				</msDesc>
				<bibl>Archiv der IKG Wien, Bestand Jerusalem, A/W 2747. <textLang mainLang="de">Original auf Deutsch.</textLang>
				</bibl>


			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<creation><date when="1940-02-11">11. Februar 1940</date>
				<persName ref="#ehri_nisko_eisler_emil">Emil Eisler</persName>
				<placeName ref="#zarzecze">Zarzecze</placeName><idno>EHRI-NISKO-19400211</idno>
			</creation>
			<textClass>
				<keywords>
					<term>IKG Wien</term>
				</keywords>
				<catRef target="IKG Wien"/>
			</textClass>
			<langUsage>
				<language ident="de">Deutsch</language>
			</langUsage>
		</profileDesc>
	</teiHeader>
	<text>
		<body>
			<div type="transcription">
				<pb facs="EHRI-BF-19400211_01.jpg" n="1"/>
				<p>Sehr geehrter <persName ref="#ehri_nisko_loewenherz_josef">Herr Doktor</persName>!</p>
				<p>Mein Name als <term ref="#t864" type="subject">jüdischer</term> Leiter des hiesigen Lagers ist Ihnen vielleicht aus den mündlichen
					Berichten gemeinsamer Bekannter, sowie aus zahlreichen, leider unbeantworteten Briefen an die <orgName ref="#ehri_nisko_ikg_wien"
						>K.G.</orgName> bekannt. Heute erlaube ich mir, mich persönlich an Sie in folgender Angelegenheit zu wenden:</p>
				<p>Durch die Tätigkeit der Heimatgemeinde der Mehrzahl der hier befindlichen Leute, der <orgName ref="#ehri_nisko_jg_ostrau"
						>Israelitischen Kultusgemeinde in Mähr. Ostrau</orgName> und auf Grund der von hier aus direkt eingeleiteten Schritte scheint
					die Sache der <term ref="#t880" type="subject">Auswanderung</term> der im Lager <placeName ref="#zarzecze">Zarcecze</placeName>
					der <orgName ref="#ehri_nisko_zentralstelle_nisko">Zentralstelle für jüdische Umsiedlung in Nisko</orgName>, sowie der in den
					umliegenden Orten befindlichen und aus dem <term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/admindistricts-212" type="subject"
						>Protektorat</term>, <placeName ref="#vienna">Wien</placeName>, Olsagebiet etz. stammenden <term ref="#t864" type="subject"
						>Juden</term> in ein aktuelles Stadium getreten zu sein. Während sich <placeName ref="#ostrava">Mähr. Ostrau</placeName> durch
					Entsendung von 3 Delegierten nach <placeName ref="#bratislava">Bratislava</placeName> und 2 Herren nach <placeName ref="#prague"
						>Prag</placeName> (Verhandlung über finanzielle Fragen) um eine kollektive Einreise in die <placeName ref="#slovak-republic"
						>Slovakei</placeName> für uns bemüht, haben wir durch 2 unserer Herren, die seitens des Lagerkommandos die Erlaubnis erhielten
					nach <placeName ref="#krakow">Krakau</placeName> zu reisen, dort beim <placeName ref="#t1191">General-Gouvernement</placeName>
					u.z. bei Herrn Landesgerichtsrat Noetzold festgestellt, dass seitens des <placeName ref="#t1191">General-Gouvernements</placeName>
					Einwendungen gegen die individuelle oder kollektive <term ref="#t880" type="subject">Ausreise</term> der eingangs erwähnten <term
						ref="#t864" type="subject">Juden</term> nicht erhoben werden, wenn gewisse Formalitäten erledigt und die <term ref="#t1146"
						type="subject">Einreisevisa</term> in ein anderes Land vorliegen.</p>
				<p>Die <orgName ref="#ehri_nisko_jg_ostrau">Isr. Kultusgemeinde Mähr. Ostrau</orgName> kann sich u.E. für die <term ref="#t1146"
						type="subject">Einreisebewilligung</term> in die <placeName ref="#slovak-republic">Slowakei</placeName> nur für <term
						ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/admindistricts-212" type="subject">Protektoratsbürger</term> bemühen und zwar
					schon aus devisentechnischen Gründen, weil es sich doch um eine Finanzierung des Aufenthaltes in der <placeName
						ref="#slovak-republic">Slowakei</placeName> handeln wird und die <placeName ref="#slovak-republic">slowakische</placeName>
					Regierung - wie wir erfahren - die Garantie für die Aufbringung gewisser Geldmittel fordert. Von der <orgName
						ref="#ehri_nisko_ikg_wien">K.G. Wien</orgName> haben wir - wie oben erwähnt - bis jetzt auf unsere diesbezüglichen konkreten
					Anfragen keine Antwort erhalten; da die Sache aber dringend geworden ist, möchte ich Sie, sehr geehrter <persName
						ref="#ehri_nisko_loewenherz_josef">Herr Doktor</persName>, doch bitten zu veranlassen, dass von der <orgName
						ref="#ehri_nisko_ikg_wien">K.G.</orgName> direkt, wenn dies aber nicht angängig ist, von anderer Seite uns gesagt wird, was
					unsere lieben <placeName ref="#vienna">Wiener</placeName> Kameraden von <placeName ref="#vienna">Wien</placeName> zu erwarten
					haben.</p>
				<p> Sollte oder könnte die <orgName ref="#ehri_nisko_ikg_wien">K.G. Wien</orgName> nicht in der Lage sein etwas zu tun, wäre es meines
					Erachtens - ich bin allerdings 4 Monate hier und daher über das was inzwischen in <placeName ref="#vienna">Wien</placeName>
					geschehen oder verfügt wurde, nicht informiert - leicht möglich, dass die Aktion, die von <placeName ref="#ostrava"
						>Ostrau</placeName> geführt wird, für <placeName ref="#vienna">Wien</placeName> einer internationalen <term ref="#t875"
						type="subject">jüdischen Organisation</term> Organisation überlassen wird. Eine Antwort wollen Sie freundl. an meinen
					Nachfolger in der <term ref="#t864" type="subject">jüdischen</term> Lagerleitung, Herrn <persName ref="#ehri_nisko_bellak_otto"
						>Baumeister Otto Bellak</persName> richten, da ich über Verfügung des Polizei-Präsidiums <placeName ref="#krakow"
						>Krakau</placeName> aus dem Lager entlassen wurde und Mitte nächster Woche nach Uebergabe meines Dienstes an denselben nach
						<placeName ref="#krakow">Krakau</placeName> reise.</p>
				<p>Ich zeichne mit dem Ausdrucke vorzüglicher Hochachtung</p>
				<p>Ihr sehr ergebener</p>
				<p><persName ref="#ehri_nisko_eisler_emil">Eisler</persName> m.p.</p>
				<pb facs="EHRI-BF-19400211_02.jpg" n="2"/>
				<p>Herrn <persName ref="#ehri_nisko_boschan_julius">Julius Boschan</persName>, <placeName ref="#vienna">Wien</placeName></p>
				<p>Sollte es der <orgName ref="#ehri_nisko_ikg_wien">KG</orgName> oder <persName ref="#ehri_nisko_loewenherz_josef">Dr.
						Löwenherz</persName> nicht möglich sein, darauf zu antworten, so bitte ich Sie, mir bezw. Herrn <persName
						ref="#ehri_nisko_bellak_otto">Baumeister Bellak</persName> klaren Bescheid zu geben.</p>
				<p>Ich hörte mit tiefem Bedauern, dass Sie sehr krank waren, jedoch bereits auf dem Wege der Besserung sind. Ich hoffe, dass Sie sich
					rasch erholen und zu Ihrer Arbeit, die ja leider nichts weniger als erfreulich ist, zurückkehren werden.</p>
				<p>Sie ersehen aus dem Brief an <persName ref="#ehri_nisko_loewenherz_josef">Dr. Löwenherz</persName>, dass ich in den nächsten Tagen
					das Lager verlasse, nach <placeName ref="#krakow">Krakau</placeName> fahre, um von dort aus meine Weiterreise nach <placeName
						ref="#kingdom-of-sweden">Schweden</placeName> zu betreiben, wo ich mit meiner Familie zusammentreffen will.</p>
				<p>Ich erinnere mich daran wie Sie - obwohl es in die Heimat ging - nicht leicht von uns Abschied genommen haben, und Sie können es
					daher wohl verstehen, dass ich auch von hier schweren Herzens scheide, weil ich fürs Leben gerne mit meinen Kameraden gegangen
					wäre. Dass es den aus <placeName ref="#ostrava">Ostrau</placeName> resp. dem <term
						ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/admindistricts-212" type="subject">Protektorat</term> stammenden Leuten gelingen
					wird, in absehbarer Zeit das <placeName ref="#t1191">General-Gouvernement</placeName> zu verlassen, ist meine feste Ueberzeugung.
					Es wäre mir eine grosse Beruhigung, wenn ich das gleiche von den lieben <placeName ref="#vienna">Wiener</placeName> Kameraden
					glauben könnte und dazu erbitte ich Ihre freundschaftliche <term ref="#t276" type="subject">Hilfe</term>. </p>
				<p>Vielleicht führt uns ein freundliches Schicksal noch einmal in glücklicheren Verhältnissen zusammen; trotz unseres kurzen
					Zusammenwirkens werde ich an die Zeit unseres gemeinsamen Aufenthaltes in <placeName ref="#zarzecze">Zarzecze</placeName> nicht
					vergessen.</p>
				<p>Ihr sehr ergebener</p>
				<p><persName ref="#ehri_nisko_eisler_emil">Eisler</persName> m.p. </p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
