<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="https://gitlab.inria.fr/dh-projects/workflow-ehri/-/raw/main/ODD/out/ODD-EHRI.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xml:id="EHRI-NISKO-193910a_DE" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title xml:lang="de">Merkblatt für die Staatspolizeileitstellen betreffend „Umschichtung von Juden“ - Durchführung der
					Transporte</title>
				<title xml:lang="en">Information sheet for the state police control centers regarding the “relocation of Jews” - carrying out the
					transports</title>
				<principal><affiliation><orgName>European Holocaust Research Infrastructure</orgName></affiliation></principal>
				<respStmt>
					<resp>Encoded by</resp>
					<persName>Winfried Garscha</persName>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp>Encoded by</resp>
					<persName>Claudia Kuretsidis-Haider</persName>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp>Encoded by</resp>
					<persName>Wolfgang Schellenbacher</persName>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp>Funded by</resp>
					<name>Zukunftsfonds der Republik Österreich</name>
				</respStmt>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<authority>
					<ref target="https://www.ehri-project.eu/">European Holocaust Research Infrastructure</ref>
				</authority>
				<authority>
					<ref target="https://www.doew.at/">Dokumentationsarchiv des österreichischen Widerstandes</ref>
				</authority>
				<availability>
					<licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Attribution-ShareAlike 4.0 International</licence>
				</availability>
			</publicationStmt>
			<seriesStmt>
				<title ref="https://www.ehri-project.eu/">Von Wien ins Nirgendwo: Die Nisko Deportationen 1939 und das Schicksal der ersten von Wien
					ins besetzte Polen deportierten Juden.</title>
			</seriesStmt>
			<sourceDesc>
				<msDesc>
					<msIdentifier>
						<country ref="https://portal.ehri-project.eu/countries/at">Österreich</country>
						<repository> Landesgericht (LG) Wien</repository>
						<idno>22d Vr 1812-80</idno>
					</msIdentifier>
				</msDesc>
				<bibl><textLang mainLang=""/></bibl>

			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<creation><date when="1939-10">Oktober 1939</date>
				<placeName ref="#ostrava">Ostrava</placeName>
				<idno>EHRI-NISKO-193910a</idno>
			</creation>
			<textClass>
				<keywords>
					<term>LG Wien</term>
				</keywords>
				<catRef target="IKG Wien"/>
			</textClass>
			<langUsage>
				<language ident="de">Deutsch</language>
			</langUsage>
		</profileDesc>
	</teiHeader>
	<text>
		<body>
			<div type="transcription">
				<pb facs="EHRI-BF-193910a_01.jpg" n="1"/>
				<p>Betrifft: Umschichtung von <term ref="#t864" type="subject">Juden</term> – Durchführung der <term ref="#t521" type="subject"
						>Transporte</term>.</p>
				<p>I. Vorbereitungen:</p>
				<p>Die genaue <term ref="#t647" type="subject">namentliche Erfassung</term> der mittellosen <term ref="#t864" type="subject"
						>Juden</term>
					<term ref="#ehri_nisko_nationalities_germans" type="subject">deutscher</term>, <term ref="#ehri_nisko_nationalities_poles"
						type="subject">polnischer</term> und <term ref="#ehri_et_nationalities_czechs" type="subject">tschechischer</term>
					Staatsangehörigkeit, sowie <term ref="#ehri_nisko_nationalities_stateless" type="subject">staatenloser</term>
					<term ref="#t864" type="subject">Juden</term>, ist rechtzeitig durchzuführen.</p>
				<p>Die <term ref="#t872" type="subject">jüdische Gemeinde</term> hat unverzüglich nach der behördlichen Aufforderung dafür zu sorgen,
					daß die <term ref="#t521" type="subject">Transporte</term> in der vorgeschriebenen Stärke (1.000 Personen) zusammengestellt und
					gemäß den Anordnungen vorbereitet werden.</p>
				<p>Je Kopf können die abwandernden <term ref="#t864" type="subject">Juden</term> (vorerst in der Regel männliche) bis 50 kg
					nichtsperrendes Gut (<term ref="#t836" type="subject">Kleider</term>, <term ref="#t836" type="subject">Wäsche</term> und <term
						ref="#t832" type="subject">Verpflegung</term>) mitnehmen.</p>
				<p>Mit <term ref="#t832" type="subject">Verpflegung</term> haben sich die <term ref="#t864" type="subject">Juden</term> für mindestens
					8 Tage einzudecken. An gänzlich unbemittelte <term ref="#t864" type="subject">Juden</term> haben die <term ref="#t872"
						type="subject">jüd. Gemeinden</term> vor Abgang des <term ref="#t521" type="subject">Transportes</term>
					<term ref="#t832" type="subject">Verpflegung</term> auszugeben.</p>
				<p>Vor Abgang des <term ref="#t521" type="subject">Transportes</term> sind durch die <term ref="#t872" type="subject">jüd.
						Gemeinden</term>, die bei den Zentralstellen für <term ref="#t864" type="subject">jüdische</term> Auswanderung üblichen
					Personalfragebogen von jedem <del rend="strikethrough">auswandernden</del> [handschriftlich: eingeteilten] <term ref="#t864"
						type="subject">Juden</term> sorgfältig ausfüllen zu lassen (2 Lichtbilder).</p>
				<p>Alle im Besitz der abwandernden <term ref="#t864" type="subject">Juden</term> befindlichen Personaldokumente (<term ref="#t1141"
						type="subject">Paß</term>, Kennkarte und sonstige Personalpapiere, sowie die Bezugsscheine) sind durch die <term ref="#t872"
						type="subject">jüd. Gemeinden</term> einzuziehen und der zuständigen Behörde vorzulegen.</p>
				<pb facs="EHRI-BF-193910a_02.jpg" n="2"/>
				<p>Die Reichsmarkbeträge sind ebenfalls vorher einzuziehen, damit ihre Einwechslung in Zloty erfolgen kann.</p>
				<p>Von jedem <del rend="strikethrough">auswandernden</del>
					<term ref="#t521" type="subject">abzutransportierenden</term>
					<term ref="#t864" type="subject">Juden</term> ist durch die <term ref="#t872" type="subject">jüd. Gemeinde</term> eine Umlage nach
					folgendem Schlüssel einzuheben:</p>
				<p>Bei <term ref="#t864" type="subject">Juden</term> im Alter bis 17 Jahren, sowie bei gänzlich unbemittelten <term ref="#t864"
						type="subject">Juden</term> kann von der Bezahlung der Umlage abgesehen werden.</p>
				<p><term ref="#t864" type="subject">Juden</term> mit einem beweglichen, bezw. <term ref="#t888" type="subject">unbeweglichen
						Vermögen</term> haben</p>
				<p>bis zu RM 1.000.-- ........ RM 10.--,</p>
				<p>mit einem beweglichen, bezw. unbeweglichen Vermögen</p>
				<p>bis zu RM 5.000.-- ........ RM 50.—</p>
				<p>als Umlage zu bezahlen.</p>
				<p>Der Umlagebetrag ist von der <term ref="#t872" type="subject">jüd. Gemeinde</term> der den <term ref="#t521" type="subject"
						>Transport</term> durchführenden Behörde zu übergeben.</p>
				<p>II. Ausmusterung:</p>
				<p>Die für den <term ref="#t521" type="subject">Transport</term> von den <term ref="#t872" type="subject">jüd. Gemeinden</term>
					eingeteilten <term ref="#t864" type="subject">Juden</term> sind zweckmäßigerweise vor Abgang des Zuges in geeigneten, in der Nähe
					des Bahnhofs gelegenen, Sälen zu konzentrieren. Die <term ref="#t864" type="subject">Juden</term> haben mit ihrem Gepäck zu
					erscheinen, da nach der Ausmusterung sofort mit der Einwaggonierung begonnen wird.</p>
				<p>Vorerst werden Schwer-Kriegsbeschädigte und Arbeitsinvaliden (über 50%), sowie Schwerkranke vom <term ref="#t521" type="subject"
						>Transport</term> ausgeschieden. (Diesbezügliche Papiere sind mitzubringen).</p>
				<p>Bei der Musterung sind für besondere Fälle <term ref="#t287" type="subject">arische Ärzte</term> heranzuziehen.</p>
				<p>Für Ordnungsmannschaften und Schreibkräfte ist zu sorgen.</p>
				<p>III. Bahntechnische Vorbereitungen:</p>
				<p>Über die zuständige Transportkommandantur sind rechtzeitig Personenwaggons III. Klasse mit einem Fassungsvermögen von <pb
						facs="EHRI-BF-193910a_03.jpg" n="3"/>1.000 Personen, 2 Personenwaggons II. Klasse für die Begleitmannschaft und 5-10
					Güterwaggons für die mitgeführten Gepäckstücke anzufordern. (Zur Zeit können Personenwaggons eher angefordert werden, da
					Güterwaggons dringend für militärische Zwecke benötigt werden.) Der Transportkommandantur ist der Bestimmungsbahnhof anzugeben,
					damit die Fahrtstrecke des Zuges an allen Stationen weitergemeldet werden kann.</p>
				<p>Dem <term ref="#t794" type="subject">Geheimen-Staatspolizei-Amt</term> ist der Abgang eines Transportzuges rechtzeitig vorher zu
					melden, damit von dort aus das Oberkommando der <term ref="#t1077" type="subject">Wehrmacht</term> in Kenntnis gesetzt werden
					kann. Der Transportzug ist jeweils einen Tag vor der Abfahrt zum Abgangsbahnhof bereitstellen zu lassen.</p>
				<p>Bei Eintreffen des Zuges Fassungsvermögen der einzelnen Waggons feststellen und die Nummerierung der Waggons durchführen.</p>
				<p>Den Begleitmannschaften stehen 2 Waggons II. Klasse (ein Waggon an der Spitze und ein Waggon am Ende des Zuges) zur Verfügung.</p>
				<p>Im 1. Waggon III. Klasse ist die <term ref="#t864" type="subject">jüd.</term> Transportunterleitung und ein Teil der
						beigegebenen<term ref="#t1427" type="subject"> </term><term ref="#t1427" type="subject">jüd. Ärzte</term> unterzubringen. Die
					übrigen mitgegebenen <term ref="#t1427" type="subject">Ärzte</term> sind am Schluß des Tranportzuges einzureihen.</p>
				<p>Für jeden Waggon ist durch die jüd<term ref="#t872" type="subject">. Gemeinde</term> je ein Behälter mit Waschwasser und ein
					Behälter mit Tee, bezw. Kaffee, bereitzustellen. Das Handgepäck wird in die Waggons mitgenommen, Koffer, Kisten und Säcke sind in
					den Güterwaggons unterzubringen.</p>
				<p>IV. Transportführer:</p>
				<p>Für jeden <term ref="#t521" type="subject">Transportzug</term> ist ein Transportführer zu bestimmen, dem mitzugeben ist:</p>
				<p>1 Begleitbrief, Namensverzeichnisse über die sich im <term ref="#t521" type="subject">Transportzug</term> befindlichen <term
						ref="#t864" type="subject">Juden</term>, Inventarverzeichnisse über event.<pb facs="EHRI-BF-193910a_04.jpg" n="3"/> in den
					Güterwaggons mitgeführtes Material, 1 Aufstellung über die <term ref="#t864" type="subject">jüd.</term> Transportunterleitung und
					über die <term ref="#t1427" type="subject">jüd. Ärzte</term>.</p>
				<p>Bekanntgabe des Bestimmungsbahnhofes.</p>
				<p>Die Waggons sind nach Waffen, <term ref="#t831" type="subject">Devisen</term> und Schmucksachen zu untersuchen.</p>
				<p>Begleitmannschaft:</p>
				<p>Der Zug ist in der Regel durch Beamte der <orgName ref="#g005318">Staatspolizei</orgName> oder <orgName ref="#g428"
						>Schutzpolizei</orgName> begleiten zu lassen. Benötigt werden für jeden <term ref="#t521" type="subject">Transport</term> 1
					Führer und 24 Mann.</p>
				<p>Als Ausrüstung hat die Begleitmannschaft Pistolen und Gewehre mit genügend Munition mitzuführen.</p>
				<p>Nach dem Einwaggonieren übernimmt die Begleitmannschaft die Bewachung des Zuges.</p>
				<p>Strohsäcke, Petroleum- bezw. Karbidlampen bereitstellen. Ausreichende <term ref="#t832" type="subject">Verpflegung</term> für 5
					Tage, event. Kochapparate mit Materialien zur Herstellung von heißen Getränken mitnehmen.</p>
				<p>V. <term ref="#t864" type="subject">Jüdische</term> Transportunterleitung:</p>
				<p>Für jeden <term ref="#t521" type="subject">Transportzug</term> ist eine <term ref="#t864" type="subject">jüdische</term>
					Transportunterleitung zu stellen, die für Ordnung, Ruhe und Sauberkeit während der Fahrt verantwortlich ist. Sie setzt für jeden
					Waggon einen Ordner ein, der durch eine <term ref="#t338" type="subject">gelbe Armbinde</term> zu kennzeichnen ist.</p>
				<p>Zur <term ref="#t864" type="subject">jüd.</term> Transportunterleitung sind <term ref="#t1427" type="subject">jüd.
						Krankenbehandler</term>, bezw. frühere <term ref="#t1427" type="subject">jüd. Ärzte</term>, abzustellen, die die für die
					ambulante Behandlung notwendigen Instrumente und Arzneimittel mitnehmen können.</p>
				<p>Nach dem Einwaggonieren hat außer der <term ref="#t864" type="subject">jüd.</term> Transportunterleitung und den <term ref="#t1427"
						type="subject">jüd. Ärzten</term> kein <term ref="#t864" type="subject">Jude</term> mehr das Abteil zu verlassen.</p>
				<pb facs="EHRI-BF-193910a_05.jpg" n="5"/>
				<p>VI. Abschlussarbeiten:</p>
				<p>Nach Abgang des <term ref="#t521" type="subject">Transportzuges</term> hat die genaue <term ref="#t647" type="subject">karteimäßige
						Erfassung</term> der <term ref="#t518" type="subject">abtransportierten</term>
					<term ref="#t864" type="subject">Juden</term> und eine Auswertung zu erfolgen.</p>
				<p>Über die <term ref="#t872" type="subject">Kultusgemeinde</term> sind die ausgefüllten <term ref="#t1119" type="subject"
						>polizeilichen</term> Abmeldeformulare der <term ref="#t518" type="subject">abtransportierten</term>
					<term ref="#t864" type="subject">Juden</term> vorlegen zu lassen, die geschlossen weitergegeben werden.</p>
				<p>In die Spalte „verzogen nach“ ist durch die <term ref="#t872" type="subject">jüd. Gemeinde</term> das Wort „<term ref="#t521"
						type="subject">Transport</term>“ zu stempeln.</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
