<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="https://gitlab.inria.fr/dh-projects/workflow-ehri/-/raw/main/ODD/out/ODD-EHRI.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xml:id="EHRI-NISKO-1970_DE" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title xml:lang="de">Auszug aus einem Interview mit Leopold Sonnenfeld über seine Deportation nach Nisko</title>
				<title xml:lang="en">Excerpt from an interview with Leopold Sonnenfeld about his deportation to Nisko</title>
				<principal><affiliation><orgName>European Holocaust Research Infrastructure</orgName></affiliation></principal>
				<respStmt>
					<resp>Encoded by</resp>
					<persName>Winfried Garscha</persName>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp>Encoded by</resp>
					<persName>Claudia Kuretsidis-Haider</persName>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp>Encoded by</resp>
					<persName>Wolfgang Schellenbacher</persName>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp>Funded by</resp>
					<name>Zukunftsfonds der Republik Österreich</name>
				</respStmt>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<authority>
					<ref target="https://www.ehri-project.eu/">European Holocaust Research Infrastructure</ref>
				</authority>
				<authority>
					<ref target="https://www.doew.at/">Dokumentationsarchiv des österreichischen Widerstandes</ref>
				</authority>
				<availability>
					<licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Attribution-ShareAlike 4.0 International</licence>
				</availability>
			</publicationStmt>
			<seriesStmt>
				<title ref="https://www.ehri-project.eu/">Nisko. Das Schicksal der ersten von Wien ins besetzte Polen deportierten Juden.</title>
			</seriesStmt>
			<sourceDesc>
				<msDesc>
					<msIdentifier>
						<country ref="https://portal.ehri-project.eu/countries/at">Österreich</country>
						<repository ref="https://portal.ehri-project.eu/institutions/at-001982"> Dokumentationsarchiv des österreichischen
							Widerstandes</repository>
						<idno>Sammlung Erzählte Geschichte</idno>
					</msIdentifier>
				</msDesc>
				<bibl><textLang mainLang=""/></bibl>

			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<creation>
				<date when="1970">1970</date>
				<idno>EHRI-NISKO-1970</idno>
			</creation>
			<textClass>
				<keywords>
					<term>Berichte</term>
				</keywords>
				<catRef target="Berichte"/>
			</textClass>
			<langUsage>
				<language ident="de">Deutsch</language>
			</langUsage>
			<abstract>
				<p>Auszug aus einem Interview mit Leopold Sonnenfeld.</p>
				<p>Leopold Sonnenfeld wurde 1892 in Wien geboren. Er arbeitete als Metallarbeiter und Gürtler und wohnte gemeinsam mit seiner Ehefrau
					und seinen drei Kindern in der Schöffelstraße 6 in Perchtoldsdorf. Er war auch nach dem Verbot 1934 in der Sozialdemokratischen
					Arbeiterpartei politisch aktiv. Am 20. Oktober 1939 wurde er nach Nisko deportiert, von wo aus er in die UdSSR vertrieben wurde.
					Leopold Sonnenfeld überlebte die Gefangenschaft in mehreren sowjetischen Lagern und kehrte 1947 nach Österreich zurück.</p>
			</abstract>
		</profileDesc>
	</teiHeader>
	<text>
		<body>
			<div type="transcription">
				<p>Inzwischen ist die G'schicht kommen mit dem Verschicken. Da sind wir in die <placeName ref="#ehri_nisko_seitenstettengasse"
						>Seitenstettengasse</placeName> reingeholt worden, der <placeName ref="#ehri_nisko_seitenstettengasse">Tempel</placeName> war
					ja dann zu einem <term ref="#t567" type="subject">Lager</term> umgearbeitet. Und es hat geheißen, im <date when="1939-10"
						>Oktober</date> muss ich weg, muss ich <placeName ref="#republic-of-austria">Österreich</placeName> verlassen. Wir müssen uns
					in <placeName ref="#republic-of-poland">Polen</placeName> ansiedeln. Wir sind dann gesammelt worden, und am <date
						when="1939-10-20">20. Oktober 1939</date> sind wir <term ref="#t518">weggefahren</term> vom <placeName
						ref="#ehri_nisko_aspangbahnhof">Aspangbahnhof</placeName>.</p>
				<p> </p>
				<p>Ich hab mir mein Werkzeug mitgenommen, das ich in dem kleinen Kastl gehabt hab. Da hab ich mir mitgenommen, was ich als Schlosser,
					als Metallarbeiter brauchen kann. Und die <term ref="#t1427" type="subject">Ärzte</term> haben sich ihre Sachen mitgenommen,
					Schneidermeister haben sich ihre Sachen in die Waggons verladen, um sich draußen neu anzusiedeln. Am <placeName
						ref="#ehri_nisko_aspangbahnhof">Aspangbahnhof</placeName> ist unsere <placeName ref="#republic-of-austria"
						>österreichische</placeName>
					<term ref="#t1119" type="subject">Polizei</term> zugestiegen. Wir haben nicht gewusst, was mit uns ist. In <placeName
						ref="#ostrava">Mährisch-Ostrau</placeName> ist die <term ref="#t1119" type="subject">Polizei</term> ausgestiegen und die
						<orgName ref="#g350">Gestapo</orgName> zugestiegen. Jetzt haben wir gewusst, was los ist. Sie haben uns alle <term ref="#t587"
						type="subject">Dokumente weggenommen</term>, und wir sind weitergefahren und bis in die Nähe von <placeName ref="#lublin"
						>Lublin</placeName> gekommen.<note place="bottom">Es handelte sich um die Gegend von Nisko.</note> Dort sind wir auswaggoniert
					worden. Unser Werkzeug haben wir nicht mehr gesehen. Die Schneider und die Schuster haben von ihrem Werkzeug nix mehr gesehen, das
					ist alles in den Waggons geblieben. Wir sind zu einem Zug formiert worden: marschieren! Da sind wir marschiert ein paar Kilometer
					bis zu einer Wiese. Dort haben wir uns alle im Kreis aufstellen müssen. Es ist unser Handgepäck auf einen Haufen gelegt worden,
					alles was wir gehabt haben, alles auf einen Haufen. Wir haben allerdings auf unseren Koffern einen Namen draufgehabt. Auch am
					Rucksack hat jeder den Namen draufgehabt. Zwei Rucksäcke und ein Kofferl hab ich gehabt, ich kann mich heut noch erinnern. Und wir
					haben uns im Kreis aufstellen müssen, alle miteinander, 1000 Menschen waren wir. Dann ist der Befehl gekommen: Jeder holt sich
					seine Sachen. 1000 Menschen stürzen auf den Haufen zu. Das ist in eine Rauferei gemündet. Jetzt hat man endlich ein Stückl
					gefunden. Das hat man dort auf dem Platz hingestellt. Bis wir das zweite geholt haben, haben die <term
						ref="#ehri_nisko_nationalities_poles">polnischen</term> Banden das andere schon weggenommen gehabt, sodass einem jeden dann
					nur ein Packl übergeblieben ist, was er zumindest gehabt hat. Dann hat 's geheißen: „So, jetzt könnts gehen! Wer im Umkreis von
					fünf Kilometern innerhalb von drei Stunden angetroffen wird, wird sofort erschossen. Jetzt gehts zu euren Freunden!“</p>
				<p> </p>
				<p>Uns ist nur der Weg geblieben nach <placeName ref="#russian-federation">Russland</placeName>. Andere Wege waren ja nicht offen.
					Einer hat nicht wollen vom Platz gehen, den haben sie <term ref="#t541" type="subject">erschossen</term>, einer von uns, ein
					junger Mensch mit 18, 19 Jahr. Der hat nicht wollen. „Ich will meine Sachen haben“, hat er geschrien. Zuerst haben die ja in die
					Luft geschossen. Aber der ist dort geblieben. Was ist uns übergeblieben als marschieren! Jetzt waren natürlich auch gebrechlichere
					Menschen darunter. Da haben wir Offiziere gehabt, <term ref="#t864" type="subject">jüdische</term> Offiziere, die den Ersten
					Weltkrieg mitgemacht haben. Darunter war auch der Jellinek, der war auch Offizier im Ersten Weltkrieg. Der hat im ganzen vier Züge
					gebildet zu 250 Mann. Der hat den Weg durch <placeName ref="#russian-federation">Russland</placeName>, durch <placeName
						ref="#galicia">Galizien</placeName>, gekannt, so halbwegs, hat gesagt, dort und dort sollen wir marschieren, und da sind wir
					marschiert. [...]</p>
				<p> </p>
				<p>Jetzt waren Leute dabei, die haben halt ihren Koffer nicht tragen können, ältere Menschen. Da sind so <term
						ref="#ehri_nisko_nationalities_poles">polnische</term> Fuhrwerker gewesen, die haben aufgeladen. Sie sind vielleicht einen
					Kilometer gefahren, dann haben die auf die Pferde eingedroschen als wie und sind davongefahren, weg waren sie, sind mit den
					Koffern und allem davongefahren. Die Leute haben geweint und geschrien. So sind wir halt sechs Tage marschiert, bis wir an die
						<placeName ref="#russian-federation">russische</placeName> Grenze gekommen sind. Dort haben wir uns versteckt, weil hinter uns
					ist ja die <orgName ref="#g350">SS</orgName> gerannt. Wir sind ja um unser Leben gerannt, ein jeder. So sind wir gegangen, bis wir
					an die <placeName ref="#russian-federation">russische</placeName> Grenze gekommen sind, zum Fluss Bug. Dort haben wir uns in
					irgendwelchen Bauernhäusern, die verlassen waren - es war ja alles verlassen - versteckt.<note place="bottom">Der Polenfeldzug der
						Deutschen Wehrmacht war erst am <date when="1939-10-06">6. Oktober</date>, also kurz davor, beendet, Ostpolen von der
						Sowjetunion einverleibt worden.</note> Da waren <term ref="#t267">Menschenschmuggler</term>, die haben gegen Bezahlung die
					Leute über die Grenze <term ref="#t266">rübergeschmuggelt</term> nach <placeName ref="#russian-federation">Russland</placeName>.
					Der Bug hat die Grenze gebildet. Aber wir haben dann nur mehr Zehnerschaften gemacht, nicht mehr große Gruppen, weil die Offiziere
					haben gesagt, 250 Mann bilden eine Angriffsfläche. Zehnerschaften können leichter durch die Wälder. Jetzt haben wir dann
					verhandelt mit den <term ref="#t267">Menschenschmugglern</term>. Die haben uns angeboten: in der Nacht um halb zwölf einer, einer
					um eins. Hab ich gesagt, in der Nacht gehen wir nicht, erst in der Früh, wenn 's im Morgengrauen ist. Ich trau denen nicht. Die
						<term ref="#t267">Menschenschmuggler</term> haben uns an den Bug geführt. Da war ein Baum, der hat von einem Ufer zum anderen
					rübergeragt. Und über den sind wir wie die Affen rübergeklettert, ans andere Ufer rübergekrochen. Da haben die <term
						ref="#ehri_nisko_nationalities_germans">Deutschen</term> wieder einen erwischt. Der ist ins Wasser reingefallen, den haben wir
					zurücklassen müssen. Was können wir machen? Das war ein junger Mensch, dem haben sie nachgeschossen. Wir sind dann rüber und auf
						<placeName ref="#russian-federation">russischen</placeName> Boden gekommen. Jetzt haben uns die <term
						ref="#ehri_nisko_nationalities_russians">Russen</term> nicht reinlassen wollen. So haben wir dort gelagert eine Weile. Der
						<term ref="#ehri_nisko_nationalities_russians">Russe</term> hat gesagt, er muss erst Erlaubnis holen, telefonieren. So sind
					wir gesessen vielleicht so zweieinhalb Stunden. Sie haben uns dann den Übertritt erlaubt, wir sind dirigiert worden zum nächsten
					Kommando. Die haben uns gesagt, wo wir hinmüssen. Sie haben uns einmal einquartiert in einer Schule, dort waren lauter Strohlager.
					In der Früh haben wir uns gemeldet bei dem Kommando. Inzwischen sind die anderen schon nachgekommen, die Zehnerschaften. Da waren
					wir schon mehr, vielleicht zwei-, dreihundert werden wir gewesen sein. Bei strömendem Regen sind wir draußen gestanden bis halb
					drei Uhr Nachmittag. Dann haben sie uns reingerufen, einen nach dem anderen, und haben uns <term ref="#t585" type="subject"
						>weggenommen</term>, was wir in den Taschen gehabt haben: Bleistift, Uhren, Ringe, alles. Und dann haben sie gesagt: „Und
					jetzt könnts gehen, marschierts!“ So sind wir marschiert sechs Tage bis <placeName ref="#lviv">Lemberg</placeName>. Gelebt haben
					wir vom <term ref="#t190" type="subject">Betteln</term>. Da haben <placeName ref="#russian-federation">russische</placeName>
					Militaristen so Lazarette gehabt. Dort sind wir immer um eine <term ref="#t832" type="subject">Suppe</term>
					<term ref="#t190" type="subject">betteln</term> gegangen. Ein Stückl <term ref="#t832" type="subject">Brot</term> haben wir
					gekriegt oder so was. So sind wir gegangen und bis <placeName ref="#lviv">Lemberg</placeName> gekommen. In der Nacht vom <date
						when="1939-10-30">30.</date> zum <date when="1939-10-31">31. Oktober</date> sind wir in <placeName ref="#lviv"
						>Lemberg</placeName> angekommen.</p>
				<p> </p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
