<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<!--EHRI ODT to TEI convertor: 2018-01-08T16:59:17+01:00-->
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="EHRI-BF-19380718_EN">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Aufruf der Flüchtlinge auf dem Schiff Laortis an Marie Schmolka</title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>BeGrenzte Flucht. Die österreichischen Flüchtlinge an der Grenze zur Tschechoslowakei im Krisenjahr 1938</edition>
                <author>
                    <persName>Michal Frankl</persName>
                </author>
                <author>
                    <persName>Wolfgang Schellenbacher</persName>
                </author>
                <sponsor>Zukunftsfonds der Republik Österreich</sponsor>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>
                    <ref target="https://www.ehri-project.eu/">European Holocaust Research Infrastructure</ref>
                </publisher>
                <availability>
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Attribution-ShareAlike 4.0 International</licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <country ref="https://portal.ehri-project.eu/countries/gb">Großbritanien</country>
                        <repository ref="https://portal.ehri-project.eu/institutions/gb-003348">The Wiener Library for the Study of the Holocaust and
                            Genocide</repository>
                        <collection ref="https://portal.ehri-project.eu/units/gb-003348-wl_608">Council for German Jewry: correspondence (WL
                            608)</collection>
                        <idno>folder 2</idno>
                    </msIdentifier>
                    <physDesc/>
                </msDesc>
                <bibl>The Wiener Library for the Study of the Holocaust and Genocide, coll. 608, folder 2. <textLang mainLang="en">Original auf
                        Englisch.</textLang></bibl>
                <listPlace>
                    <place>
                        <placeName>Österreich</placeName>
                        <location>
                            <geo>47.33333 13.33333</geo>
                        </location>
                        <linkGrp>
                            <link type="normal" target="http://www.geonames.org/2782113/republic-of-austria.html"/>
                            <link type="desc" target="https://de.wikipedia.org/wiki/%C3%96sterreich"/>
                        </linkGrp>
                    </place>
                    <place>
                        <placeName>Ragendorf (Rajka)</placeName>
                        <location>
                            <geo>47.99643 17.19821</geo>
                        </location>
                        <linkGrp>
                            <link type="normal" target="http://www.geonames.org/3045991/rajka.html"/>
                            <link type="desc" target="http://de.wikipedia.org/wiki/Rajka"/>
                        </linkGrp>
                    </place>
                </listPlace>
                <list>
                    <item><name>Mann</name><linkGrp>
                            <link type="normal" target="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-826"/>
                        </linkGrp></item>
                    <item><name>Juden, Jüdinnen und jüdisches Leben</name><linkGrp>
                            <link type="normal" target="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-864"/>
                        </linkGrp></item>
                </list>
                <listPerson>
                    <person xml:id="ehri_bf_schmolka_marie">
                        <persName>Schmolka (Schmolková), Marie, geb. Eisner</persName>
                        <note>
                            <p>1890 - 1940</p>
                            <p rendition="book">Leitende Funktionärin mehrerer wohltätiger jüdischer und zionistischer Organisationen.</p><p>Sie
                                engagierte sich u.a. im tschechoslowakischen WIZO sowie im JOINT und war Wegbereiterin der jüdischen Sozialarbeit. Ab
                                1933 wurde sie zu einer führenden Persönlichkeit in der Flüchtlingshilfe: Sie leitete das jüdische
                                Flüchtlingshilfskomitee und half Flüchtlingen aus Deutschland, Österreich und anderen Ländern. Schmolka leitete das
                                Nationalkommittee, das die verschiedenen Flüchtlingshilfsorganisationen vereinte und vertrat die
                                Flüchtlingshilfsorganisation HICEM.</p>
                        </note>
                    </person>
                </listPerson>
                <listOrg>
                    <org>
                        <orgName>HICEM</orgName>
                        <note><p>1927 - 1945</p><p rendition="book">Jüdische Auswanderungshilfsorganisation, die 1927 als Zusammenschluss von HIAS,
                                HIAS, ICA und EMIGDIRECT entstand.</p><p>HICEM wurde 1927 mit dem Ziel gegründet, europäische Jüdinnen und Juden bei
                                der Auswanderung zu unterstützen. HICEM wurde von drei jüdischen Auswanderungsorganisationen gegründet: dem Hebrew
                                Immigrant Aid Society mit Sitz in New York; der Jewish Colonization Association, deren Sitz in Paris lag, die aber als
                                britische Wohlfahrtsorganisation registriert war; dem Emigdirect, einer Auswanderungsorganisation mit Sitz in Berlin.
                                Beim Ausbruch des Zweiten Weltkriegs im September 1939 hatte das HICEM Niederlassungen in ganz Europa, Süd- und
                                Mittelamerika sowie im Fernen Osten. Ihre MitarbeiterInnen berieten europäische Flüchtlinge, bereiteten sie auf die
                                Emigration vor und halfen ihnen bei ihrer Abreise und Ankunft weiter. Nachdem Deutschland Mitte 1940 in Frankreich
                                einmarschierte und es besetzte, beschloss das HICEM die Pariser Niederlassung zu schließen und das Büro nach Lissabon
                                zu versetzen. Dieser neutrale Hafen wurde im Juli 1940 zur wichtigsten Route für Jüdinnen und Juden, die aus Europa
                                Richtung Nord- und Südamerika flohen. Insgesamt konnten während des Holocausts etwa 90.000 Jüdinnen und Juden durch
                                Mithilfe des HICEM aus Europa fliehen.</p></note>
                        <linkGrp>
                            <link type="normal" target="https://portal.ehri-project.eu/authorities/ehri_cb-395"/>
                        </linkGrp>
                    </org>
                    <org>
                        <orgName>Geheime Staatspolizei</orgName>
                        <note>
                            <p>1933 - 1945 </p><p>Als hauptverantwortliche Behörde für die Bekämpfung innerer „Staatsfeinde“ war die Gestapo
                                wichtigstes Überwachungs- und Terrorinstrument innerhalb Deutschlands und später in den von Deutschland besetzten
                                Gebieten. Die Gestapo war Teil eines komplexen Apparates aus Staats- und Parteipolizeibehörden.</p>
                        </note>
                        <linkGrp>
                            <link type="normal" target="https://portal.ehri-project.eu/authorities/ehri_cb-350"/>
                        </linkGrp>
                    </org>
                </listOrg>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <creation>
                <date when="1938-07-18">18. Juli 1938</date>
                <placeName>Rajka</placeName>
                <idno>EHRI-BF-19380718</idno>
            </creation>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term>Hilfsorganisationen</term>
                </keywords>
                <catRef target="hilfsorganisationen"/>
            </textClass>
            <langUsage>
                <language ident="en">Englisch</language>
            </langUsage>
            <abstract>
                <p/>
            </abstract>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <p>Translation</p>
            <p><hi rend="u">COPY</hi>.</p>

            <p><hi rend="u">Strictly Confidential</hi>.</p>

            <p>To Mrs. <persName ref="#ehri_bf_schmolka_marie">Schmolka</persName>,</p>
            <p>
                <orgName ref="https://portal.ehri-project.eu/authorities/ehri_cb-395">HICEM</orgName>
            </p>

            <p>Dear Madam,</p>

            <p>In our great despair, we appeal to you [...] to help and secure our release from our unbearable situation. We already suffer gladly in
                addition to rats every natural inconvenience, but what happened to us on Saturday, the <date when="1938-07-16">16th of July</date>, is
                not only terrible but unendurable.</p>

            <p>[...]</p>

            <p>At 7.30 in the evening, four <term type="subject" ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-826">men</term> from
                    <placeName ref="http://www.geonames.org/2782113/republic-of-austria.html">German-Austria</placeName>, so called <orgName
                    ref="https://portal.ehri-project.eu/authorities/ehri_cb-350">Gestapo-men</orgName>, who by kicks and blows drove us out of our own
                home, now rob us even of the little peace we now enjoy by coming on board and attacking us. For this reason, we appeal to you with
                bursting hearts to come to our rescue quickly.</p>

            <p>We cannot put on paper details of how these four <term type="subject" ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-826"
                    >men</term> behaved but suffice it to say that we wait only to get away from here. We will all sign so that you will again see how
                many await their release.</p>

            <p>May we ask you to send us some consolation quickly as to what will happen to us in the near future.</p>

            <p>[...]</p>

            <p>We remain,</p>
            <p>The interned <term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-864" type="subject">Jews</term> on board the tug
                    <q>Laortis</q>.</p>

            <p>Tug <q>Laortis</q> near <placeName ref="http://www.geonames.org/3045991/rajka.html">Rajka</placeName>, <date when="1938-07-18">July 18,
                    1938</date>.</p>

            <p><note type="gloss">15 Namen, in einem Fall mit Frau und Familie</note></p>

            <p>P.S. Taking into consideration possible reprisals and our exposed and tolerated position, we urgently ask you to refrain from any kind
                of publicity.</p>
        </body>
    </text>
</TEI>
