<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<!--EHRI ODT to TEI convertor: 2018-01-08T16:59:17+01:00-->
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="EHRI-BF-19380802_EN">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Marie Schmolka (HICEM Prag) an Herbert L. Samuel (Council for German Jewry in London) in der Sache der Jüdinnen und Juden auf
                    dem Donaukahn </title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>BeGrenzte Flucht. Die österreichischen Flüchtlinge an der Grenze zur Tschechoslowakei im Krisenjahr 1938</edition>
                <author>
                    <persName>Michal Frankl</persName>
                </author>
                <author>
                    <persName>Wolfgang Schellenbacher</persName>
                </author>
                <sponsor>Zukunftsfonds der Republik Österreich</sponsor>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>
                    <ref target="https://www.ehri-project.eu/">European Holocaust Research Infrastructure</ref>
                </publisher>
                <availability>
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Attribution-ShareAlike 4.0 International</licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <country ref="https://portal.ehri-project.eu/countries/gb">Vereinigtes Königreich</country>
                        <repository ref="https://portal.ehri-project.eu/institutions/gb-003348">The Wiener Library for the Study of the Holocaust and
                            Genocide</repository>
                        <collection ref="https://portal.ehri-project.eu/units/gb-003348-wl_608">Council for German Jewry: correspondence
                            (microfilm)</collection>
                        <idno>Coll. 608, folder 2</idno>
                    </msIdentifier>
                    <physDesc/>
                </msDesc>
                <bibl>The Wiener Library for the Study of the Holocaust and Genocide, Council for German Jewry: correspondence, Sign. Coll. 608,
                    folder 2. <textLang mainLang="en">Original auf Englisch.</textLang></bibl>
                <listPlace>
                    <place>
                        <placeName>Ragendorf (Rajka)</placeName>
                        <location>
                            <geo>47.99643 17.19821</geo>
                        </location>
                        <linkGrp>
                            <link type="normal" target="http://www.geonames.org/3045991/rajka.html"/>
                            <link type="desc" target="http://de.wikipedia.org/wiki/Rajka"/>
                        </linkGrp>
                    </place>
                    <place>
                        <placeName>London</placeName>
                        <location>
                            <geo>51.50853 -0.12574</geo>
                        </location>
                        <linkGrp>
                            <link type="normal" target="http://www.geonames.org/2643743/london.html"/>
                            <link type="desc" target="http://de.wikipedia.org/wiki/London"/>
                        </linkGrp>
                    </place>
                    <place>
                        <placeName>Paris</placeName>
                        <location>
                            <geo>48.85341 2.3488</geo>
                        </location>
                        <linkGrp>
                            <link type="normal" target="http://www.geonames.org/2988507/paris.html"/>
                            <link type="desc" target="http://de.wikipedia.org/wiki/Paris"/>
                        </linkGrp>
                    </place>
                    <place>
                        <placeName>Argentinien</placeName>
                        <location>
                            <geo>-34 -64</geo>
                        </location>
                        <linkGrp>
                            <link type="normal" target="http://www.geonames.org/3865483/argentine-republic.html"/>
                            <link type="desc" target="https://de.wikipedia.org/wiki/Argentinien"/>
                        </linkGrp>
                    </place>
                </listPlace>
                <list>
                    <item><name>Familie</name><linkGrp>
                            <link type="normal" target="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-819"/>
                        </linkGrp></item>
                    <item><name>Kind</name><linkGrp>
                            <link type="normal" target="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-824"/>
                        </linkGrp></item>
                    <item><name>Jüdische Flüchtlinge</name><linkGrp>
                            <link type="normal" target="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-101"/>
                        </linkGrp></item>
                </list>
                <listPerson>
                    <person xml:id="ehri_bf_samuel_herbert_louis">
                        <persName>Samuel, Herbert Louis</persName>
                        <note><p>1870 - 1963</p>Erster Viscount Samuel, of Mount Carmel and Toxteth in the City of Liverpool. Herbert Louis Samuel war
                            zwischen 1920 und 1925 Hochkommissar des britischen Völkerbundsmandats für Palästina</note>
                    </person>
                    <person xml:id="ehri_bf_schmolka_marie">
                        <persName>Schmolka (Schmolková), Marie, geb. Eisner</persName>
                        <note>
                            <p>1890 - 1940</p>
                            <p rendition="book">Leitende Funktionärin mehrerer wohltätiger jüdischer und zionistischer Organisationen.</p><p>Sie
                                engagierte sich u.a. im tschechoslowakischen WIZO sowie im JOINT und war Wegbereiterin der jüdischen Sozialarbeit. Ab
                                1933 wurde sie zu einer führenden Persönlichkeit in der Flüchtlingshilfe: Sie leitete das jüdische
                                Flüchtlingshilfskomitee und half Flüchtlingen aus Deutschland, Österreich und anderen Ländern. Schmolka leitete das
                                Nationalkommittee, das die verschiedenen Flüchtlingshilfsorganisationen vereinte und vertrat die
                                Flüchtlingshilfsorganisation HICEM.</p>
                        </note>
                    </person>
                </listPerson>
                <listOrg>
                    <org>
                        <orgName>Council for German Jewry</orgName>
                        <note><p>1936 - </p>Das Council for German Jewry (CFGJ) war eine britische jüdische Organisation, die 1936 gegründet wurde, um
                            deutschen Juden zu helfen, Deutschland zu verlassen. Jüdinnen und Juden errichteten das Council for German Jewry als
                            Reaktion auf die Nürnberger Gesetze von 1935. Sie erstellten einen Auswanderungsplan, mit dem 100.000 deutsche Jüdinnen
                            und Juden im Alter von 17 bis 35 Jahren Deutschland auf organisiertem Wege verlassen könnten. Die Hälfte von ihnen sollte
                            nach Palästina auswandern, die andere Hälfte in andere Länder. Das CFGJ hoffte darüber hinaus, dass weitere 100.000
                            Jüdinnen und Juden ohne ihre Unterstützung das Land verlassen würden. Das American Joint Distribution Committee trat dem
                            Council for German Jewry im August 1936 bei. Von verschiedenen Schwierigekeiten gehindert, erhielt das CFGJ nie jene
                            Bedeutung, die es angestrebt hatte. Trotzdem war es dem CFGJ möglich, fast 100.000 Jüdinnen und Juden bis zum Ausbruch des
                            Zweiten Weltkriegs zu helfen, Deutschland zu verlassen. Es finanzierte zusätzlich mehrere Umschulungskurse in Deutschland
                            und anderen Ländern. Während des Krieges beschränkte sich die Hilfe auf Flüchtlinge, die bereits in Großbritannien
                            waren.</note>
                        <linkGrp>
                            <link type="normal" target="https://portal.ehri-project.eu/authorities/ehri_cb-449"/>
                        </linkGrp>
                    </org>
                    <org>
                        <orgName>HICEM</orgName>
                        <note><p>1927 - 1945</p><p rendition="book">Jüdische Auswanderungshilfsorganisation, die 1927 als Zusammenschluss von HIAS,
                                HIAS, ICA und EMIGDIRECT entstand.</p><p>HICEM wurde 1927 mit dem Ziel gegründet, europäische Jüdinnen und Juden bei
                                der Auswanderung zu unterstützen. HICEM wurde von drei jüdischen Auswanderungsorganisationen gegründet: dem Hebrew
                                Immigrant Aid Society mit Sitz in New York; der Jewish Colonization Association, deren Sitz in Paris lag, die aber als
                                britische Wohlfahrtsorganisation registriert war; dem Emigdirect, einer Auswanderungsorganisation mit Sitz in Berlin.
                                Beim Ausbruch des Zweiten Weltkriegs im September 1939 hatte das HICEM Niederlassungen in ganz Europa, Süd- und
                                Mittelamerika sowie im Fernen Osten. Ihre MitarbeiterInnen berieten europäische Flüchtlinge, bereiteten sie auf die
                                Emigration vor und halfen ihnen bei ihrer Abreise und Ankunft weiter. Nachdem Deutschland Mitte 1940 in Frankreich
                                einmarschierte und es besetzte, beschloss das HICEM die Pariser Niederlassung zu schließen und das Büro nach Lissabon
                                zu versetzen. Dieser neutrale Hafen wurde im Juli 1940 zur wichtigsten Route für Jüdinnen und Juden, die aus Europa
                                Richtung Nord- und Südamerika flohen. Insgesamt konnten während des Holocausts etwa 90.000 Jüdinnen und Juden durch
                                Mithilfe des HICEM aus Europa fliehen.</p></note>
                        <linkGrp>
                            <link type="normal" target="https://portal.ehri-project.eu/authorities/ehri_cb-395"/>
                        </linkGrp>
                    </org>
                </listOrg>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <creation>
                <date when="1938-08-02">2. August 1938</date>
                <placeName>London</placeName>
                <persName>Schmolka, Marie</persName>
                <orgName>HICEM Prag</orgName>
                <idno>EHRI-BF-19380802</idno>
            </creation>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term>Hilfsorganisationen</term>
                </keywords>
                <catRef target="Hilfsorganisationen und Interventionen"/>
            </textClass>
            <langUsage>
                <language ident="en">Englisch</language>
            </langUsage>
            <abstract>
                <p/>
            </abstract>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <p>The Hon. <persName ref="#ehri_bf_samuel_herbert_louis">Viscount Samuel of Mount Carmel</persName>,</p>
            <p><orgName ref="https://portal.ehri-project.eu/authorities/ehri_cb-449">Council for German Jewry</orgName>,</p>
            <p>[...]</p>

            <p>Sir,</p>

            <p><hi rend="u">re the Interned <term type="subject" ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-101">Jews</term> on board the
                    Tug <q>Laortis</q>, near</hi>
                <placeName ref="http://www.geonames.org/3045991/rajka.html">Rajka</placeName>.</p>

            <p>We very much regret to hear the negative result of the Conference, as reported to our President, Mrs. <persName
                    ref="#ehri_bf_schmolka_marie">Marie Schmolka</persName>, who has just returned from <placeName
                    ref="http://www.geonames.org/2643743/london.html">London</placeName>.</p>

            <p>Mrs. <persName ref="#ehri_bf_schmolka_marie">Schmolka</persName> went to <placeName ref="http://www.geonames.org/2988507/paris.html"
                    >Paris</placeName> and the whole matter was again reviewed by <orgName
                    ref="https://portal.ehri-project.eu/authorities/ehri_cb-395">Hicem</orgName>, who came to the conclusion that there is no other
                way to solve this question except by the plan proposed.</p>

            <p>The <term type="subject" ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-819">families</term> with many <term type="subject"
                    ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-824">children</term> cannot be sent to <placeName
                    ref="http://www.geonames.org/3865483/argentine-republic.html">Argentine</placeName> as First Class Tourists as the expense would
                be ar too great, for each person 11,500 Crowns, a <term type="subject" ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-819"
                    >family</term> of six persons costing about Five hundred pounds sterling.</p>

            <p>The situation of the <term type="subject" ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-101">people</term> on board the tug
                is worse than anyone can imagine, as can be seen from the enclosed copy of letter received by us and also from what Mrs. <persName
                    ref="#ehri_bf_schmolka_marie">Schmolka</persName> saw when she visited them on board, and therefore, under the cirumstances, we
                feel that we cannot accept sole responsibility for these poor <term type="subject"
                    ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-101">people</term> but must pass some on to the shoulders of Jewry as a
                whole.</p>

            <p>Hoping to hear from you in the very near future that you have used your influence to favourably reconsider this matter.</p>

            <p>We remain,</p>

            <p>Yours truly.</p>
            <div>
                <signed><persName ref="#ehri_bf_schmolka_marie">M. Schmolka</persName></signed>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
