<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/EHRI/ehri-online-editions/main/ODD/out/ODD_EHRI.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="EHRI-DC-068_DE_EN">
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title xml:lang="en">Hilda Zadikow, on the life of Arnold Zadikow</title>
				<title xml:lang="de">Hilda Zadikow, über das Leben von Arnold Zadikow</title>
				<title xml:lang="cs">Hilda Zadikow o životě Arnolda Zadikowa</title>
				<principal><affiliation><orgName>European Holocaust Research Infrastructure</orgName></affiliation></principal>
				<respStmt>
					<resp>Edited by</resp>
					<orgName>Documentation Campaign</orgName>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp>Edited by</resp>
					<persName>Michal Frankl</persName>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp>Edited by</resp>
					<persName>Magdalena Sedlická</persName>
				</respStmt>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<authority>
					<ref target="https://www.ehri-project.eu/">European Holocaust Research Infrastructure</ref>
				</authority>
				<availability>
					<licence target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Attribution 4.0 International</licence>
				</availability>
			</publicationStmt>
			<seriesStmt>
				<title>Documentation Campaign</title>
			</seriesStmt>
			<sourceDesc>
				<msDesc>
					<msIdentifier>
						<institution><orgName ref="https://portal.ehri-project.eu/institutions/il-002798">Yad Vashem Archives, Czechoslovakia Collection (O.7)</orgName><address>
								<street>Har Hazikaron</street>
								<postCode>P.O.B. 3477</postCode>
								<settlement>Jerusalem</settlement>
								<country ref="https://portal.ehri-project.eu/countries/il">Israel</country>
							</address></institution>
						<idno>file no. 256, item ID: 3698926</idno>
					</msIdentifier>
					<physDesc/>
				</msDesc>
				<bibl>Yad Vashem Archives, Czechoslovakia Collection (O.7) <textLang mainLang="de">Original in German.</textLang></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<encodingDesc>
			<projectDesc>
				<p xml:lang="fr">L'encodage de ce document s'est fait dans le cadre du travail sur les éditions en ligne EHRI</p>
				<p xml:lang="en">The encoding of this document is part of the work on the EHRI Online Editions</p>
				<p xml:lang="de">Die Kodierung dieses Dokuments ist Teil der Arbeit an den EHRI Online Editions</p>
			</projectDesc>
		</encodingDesc>
		<profileDesc>
			<creation><origDate when="1946-01">January 1946</origDate>, <term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-673" type="subject">Arts</term>, <origPlace ref="https://www.geonames.org/2921044/federal-republic-of-germany.html">Germany</origPlace>, <term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-672" type="subject">Culture</term>, <placeName ref="https://www.geonames.org/8505031/czechoslovakia.html">Czechoslovakia</placeName>, <placeName ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_ghettos-449" type="ghetto">Terezín Ghetto</placeName>
			</creation>
			<textClass>
				<keywords>
					<term>testimony</term>
				</keywords>
			</textClass>
			<langUsage>
				<language ident="de">German</language>
			</langUsage>
			<abstract>
				<p>Hilda Zadikow describes the life of her husband Arnold Zadikow, a German-Jewish sculptor and medalist who worked in Germany and France. In 1933, he moved with his wife and daughter to Czechoslovakia and in May 1942 they were deported to the Terezín Ghetto. Zadikow died in the
					Ghetto in March 1943.</p>
			</abstract>
		</profileDesc>
		<revisionDesc>
			<change when-iso="2024-05-27" who="#floriane.chiffoleau">Upgrading TEI encoding</change>
			<change when-iso="2023" who="#ehri">Encoding of the file</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<text>
		<body>
			<div type="transcription">
				<div type="original" xml:lang="de">
					<p><persName ref="https://portal.ehri-project.eu/authorities/terezin-victims-person-iti-2000818">Arnold Zadikow</persName></p>
					<p>Am <date when="1884-03-27">27. März 1884</date> wurde dem jüd. <term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-756" type="subject">Cantor</term>
						<persName ref="#ehri_dc_zadikow_isidor_h">Isidor H. Zadikow</persName> das dritte <term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-824" type="subject">Kind</term>, ein <term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-822" type="subject">Sohn</term>,
						geboren. In <placeName ref="https://www.geonames.org/3095795/kolobrzeg.html">Kolberg</placeName>, am <placeName ref="https://www.geonames.org/2633321/baltic-sea.html">Ostseestrand</placeName>, wuchs <persName ref="https://portal.ehri-project.eu/authorities/terezin-victims-person-iti-2000818">Arnold</persName> heran, ein über Mittelmass begabter intelligenter Junge. Seine Wesensart birgt grosse Gegensätze. Kraft und Zartheit Jähzorn und Güte. Der Junge, der mit lustigem Blick
						bei keinem Lausbubenstreich fehlt, liegt, die <term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-1134" type="subject">Schule</term> schwänzend, versonnen am Meeresstrend und lebt sich tief in die antiken Klassiker ein. Seinen starken persönlichen Mut hat er schon
						früh nötig gehabt. Sein feines Ehrgefühl zwingt ihn, sich jeder negativ gemeinten Anspielung auf seine Konfession tatkräftig entgegenzustellen – der kleine Judenbube hat jede Weile eine Prügelei mit 2 oder 3 <q>Helden</q>.</p>
					<p>Als Zwölfjähriger verlässt er das Elternhaus um in <placeName ref="https://www.geonames.org/3088171/poznan.html">Posen</placeName> das <term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-1134" type="subject">Gymnasium</term> zu besuchen. Die Kindheit ist zu Ende. Er
							<term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-832" type="subject">isst</term>
						<term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-756" type="subject">koscher</term> – aber schlecht und ungenügend; er war stets der Meinung, er wäre grösser geworden, wenn die Jahre der körperlichen Entwicklung leichter gewesen wären. Es ist eine Leistung für
						den <term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-756" type="subject">Cantor</term> einer kleinen <term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-872" type="subject">jüd. Gemeinde</term>, 4 <term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-824" type="subject">Kindern</term> eine gute <term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-842" type="subject">Erziehung</term> zu geben! Nach Absolvierung des <term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-1134" type="subject">Untergymnasiums</term> wünscht der <term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-822" type="subject">Vater</term>, <persName ref="https://portal.ehri-project.eu/authorities/terezin-victims-person-iti-2000818">Arnold</persName> möge das Bankfach ergreifen. Das ist so ziemlich das schlimmste, was <persName ref="https://portal.ehri-project.eu/authorities/terezin-victims-person-iti-2000818">Arnold</persName> passieren kann. Es geht hart auf hart zwischen <term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-822" type="subject">Vater</term> und <term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-822" type="subject">Sohn</term>. Gestern noch
							<term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-1214" type="subject">Student</term>, steht <persName ref="https://portal.ehri-project.eu/authorities/terezin-victims-person-iti-2000818">Arnold</persName> mit der Mauerkelle in der Hand als Mauerlehrling am
						Bau. Später absolviert er die <term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-1134" type="subject">Bauschule</term> in <placeName ref="https://www.geonames.org/3088171/poznan.html">Posen</placeName>. Als 18jähriger ist er Bauführer in <placeName ref="https://www.geonames.org/2950159/berlin.html">Berlin</placeName>. Der gesunde Junge aus der Provinz erlebt die Wunder der Grossstadt - das vom <term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-822" type="subject">Vater</term> ererbte Musikempfinden, seine
						schöne Baritonstimme veranlassen ihn bei Oratorien im Chor mitzusingen – er erlebt unvergessliche Reinhardtaufführungen. Bezeichnend für sein Temperament ist, dass er in der Gartenszene von <q>Was Ihr wollt</q> vor Lachen tatsächlich vom Sessel fällt. Tiefsten Eindruck machen
						auf ihn die Sammlungen. <term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-673" type="subject">Kunstbetrachtung</term> ist fast Religion für ihn, er beginnt zu zeichnen. Tiefgründig ist alles Unbewusste – ein Teil des Schöpfergedankens – wie bei jedem Anfänger sind
						auch seine Erstlingsarbeiten Selbstporträts. Die hastende Weltstadt erhöht noch seinen Fleiss; nach der Berufsarbeit zeichnet er, die Sonntage verbringt er mit oder ohne Mädchen im Freien. Er ist jetzt finanziell gut gestellt. Aber sein Schicksal will, dass jedesmal, wenn er
						einen Höhepunkt erreicht, etwas passiert. Diesmal etwas Gutes – <persName ref="#ehri_dc_liebermann_max">Max Liebermann</persName> äussert sich günstig über die ihm vorgelegten Zeichnungen; <persName ref="#ehri_dc_nathan_paul">Paul Nathan</persName> und <persName ref="#ehri_dc_simon_james">James Simon</persName>, bekannte jüdische <term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-673" type="subject">Kunstmäzene</term>, garantieren ein kleines Stipendium – <persName ref="https://portal.ehri-project.eu/authorities/terezin-victims-person-iti-2000818">Arnold</persName> hängt das Baufach am Nagel, mietet ein kleines Atelier in <placeName ref="https://www.geonames.org/2924770/friedenau.html">Friedenau</placeName> und wird Bildhauer. In
						dieser herrlichen, angestrengen Studienzeit ist er zum erstenmale ordentlich glücklich. Später begonnen, ist die Lehrzeit erstaunlich kurz. Ist auch die Technik der frühesten seiner Arbeiten unreif, so sind sie doch mit solchem Gefühlsinhalt geladen, dass sie den Reiz des
						Primitiven haben. Neben Studienköpfen und figürlichen Kompositionen entwirft er jüdische <term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-748" type="subject">Grabsteine</term>.</p>
					<p>Bei einem internationalen Wettbewerb gewinnt er den 2. Preis. Es war ein Entwurf für ein <term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-794" type="subject">Welttelegraphendenkmal</term> in <placeName ref="https://www.geonames.org/2661552/bern.html">Bern</placeName>. Der junge Nordländer fährt zum erstenmals nach Süden, in Strassenschuhen</p>
					<pb facs="EHRI-DC-068_02.png" n="2"/>
					<p>macht er die erste seiner geliebten Bergtouren, auf die <placeName ref="https://www.geonames.org/2660209/jungfrau.html">Jungfrau</placeName>. Seine Entwicklungskurve steigt sehr geschwind. <date when="1910">1910</date> verlässt er <placeName ref="https://www.geonames.org/2950159/berlin.html">Berlin</placeName> und geht zu Studienzwecken nach <placeName ref="https://www.geonames.org/2867714/munich.html">München</placeName>. Als <term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-1214" type="subject">Meisterschüler</term> und im eigenen bescheidenen Atelier kann er sich ungehemmt vervollkommen. Über jüdische Kreise hinaus beginnt er bekannt zu werden. <date when="1913">1913</date> wird ihm der Michael Bauerpreis der Preussischen Akademie zu Teil – das bedeutet ein
						Stipendium zu einjährigem freien Aufenthalt in <placeName ref="https://www.geonames.org/3169070/rome.html">Rom</placeName>, seiner geistigen Heimat. Sorgfältig bereitet er seine Reise vor – wieder einmal ist ein Höhepunkt erreicht – der <term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-1080" type="subject">Weltkrieg</term> bricht aus. Gerade weil er Jude ist, meldet er sich sofort als Freiwilliger ins Feld. Nach kurzer Ausbildung im <placeName ref="https://www.geonames.org/2867714/munich.html">Münchner</placeName> I. <placeName ref="https://www.geonames.org/2951839/bavaria.html">Bayr</placeName>. <term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-1076" type="subject">Feld-Artillerieregiment</term> geht er als <term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-1076" type="subject">Kanonier</term> an die Front nach <placeName ref="https://www.geonames.org/3017382/republic-of-france.html">Frankreich</placeName>, <q>Im Westen nichts Neues</q>. <date when="1917">1917</date>
						wird er bei <placeName ref="https://www.geonames.org/3036784/arras.html">Arras</placeName> schwer an der Schulter verwundet und gerät so in <placeName ref="https://www.geonames.org/2635167/united-kingdom-of-great-britain-and-northern-ireland.html">Englische</placeName>
						<term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-511" type="subject">Kriegsgefangenschaft</term> nach <placeName ref="https://www.geonames.org/7297255/brocton.html">Brocton</placeName>
						<term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-510" type="subject">Camp</term>. Durch Umstände gezwungen in kleinem Format zu arbeiten, verschafft er sich Schiefertafeln, verfertigt er selbst seine Werkzeuge und beginnt meisterhafte Plaketten negativ in
						Schiefer tu schneiden. Qualvoll lang dauert diese <term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-511" type="subject">Gefangenschaft</term> – erst ein Jahr nach Friedensschluss kann er in die Heimat zurückkehren, um dort in eine weniger qualvolle <term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-511" type="subject">Gefangenschaft</term> zu geraten. Er <term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-741" type="subject">heiratet</term> seine langjährige Freundin, eine <term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-678" type="subject">jüdische Malerin</term>. Obwohl stets finanzielle Schwierigkeiten da sind, ist die Ehe überaus glücklich. Gross sind Liebe und Verständnis beiderseits und – was ein Problem ist – bleiben so. Es
						folgen fruchtbare Jahre des Schaffens. Der <date when="1916">1916</date> auf kurzem Heimatsurlaub entstandenen Plakette <q>Die Heimatlosen</q>, folgen 3 Fassungen des <q>David</q>, eine herrliche lebensgrosse Gruppe aus Untersberger Marmor <q>Die Mutterschaft</q>, viele
						Porträts und Reliefe; besonders nahe liegt ihm das Simsonproblem, dem er stets aufs Neue Ausdruck gibt. Es ist eine starke Aufwärtsentwicklung da und – wie stets in seinem Leben – ist der Rückschlag nahe; der <term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-381" type="subject">Nazismus</term> beginnt dem sensiblen, ehrenhaften und tapferen <term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-826" type="subject">Manne</term> das Leben zu vergällen. Passives Dulden ist nicht seine Sache. Er plant den Cirkus Krone, in dem
						die Reden gehalten werden, in die Luft zu sprengen. <term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-819" type="subject">Familie</term> und <term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-872" type="subject">Kultusgemeinde</term> atmen auf, als er
						anstatt dessen eine Studienreise nach <placeName ref="https://www.geonames.org/3169070/rome.html">Rom</placeName> antritt. Fern von Politik und Inflation findet er sein seelisches Gleichgewicht wieder. Mit grösster Intensität gibt er sich dem Studium alter <term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-673" type="subject">Kunstwerke</term> hin und beginnt den Marmor zu meistern. Noch kann er seinen Staatspreis nicht geniessen, die Villa Massimo /das Heimat der Stipendiaten/ ist noch nicht frei. Erst <date when="1928">1928</date> tritt er diesen so heiss ersehnten Aufenthalt an. Eine lebensgrosse <term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-673" type="subject">Marmorfigur</term>
						<q>David</q>, ein <term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-673" type="subject">Selbstporträt</term> /Philolexikon/, eine wunder-reine, Dichtung umgearbeitete <term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-673" type="subject">Mädchenfigur</term> u. a. sind die Frucht dieses schönsten Jahres. Daheim wird der politische Himmel dunkler und dunkler. Das Heim ist die stürmisch umbrandete Insel, auf der allein noch Schaffen möglich ist. Persönlich bedroht, entschliesst er sich <date when="1933">1933</date> nach <placeName ref="https://www.geonames.org/2988507/paris.html">Paris</placeName> zu gehen, wo er als <term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-302" type="subject">Emigrant</term> bis <date when="1936">1936</date> unter kümmerlichen
						Umständen lebt. Dennoch entstehen einige <term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-673" type="subject">Büsten</term>, <term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-673" type="subject">Frauenporträts</term> von wunderbarem Charme. Jetzt hat
						er alle Ausdrucksmittel in der Hand – jetzt könnte und sollte die fruchtbarste Schaffensperiode seines Lebens beginnen. Es war ihm anders bestimmt.</p>
					<p>Er erhielt einen Ruf nach <placeName ref="https://www.geonames.org/3073803/karlovy-vary.html">Karlsbad</placeName> um 2 Monaten lang die altberühmte <term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-929" type="subject">Glasfabrik</term>
						<persName ref="#ehri_dc_moser_ludwig">Moser</persName> /státní sklárny/ <term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-673" type="subject">künstlerisch</term> zu leiten. Zwei Jahre werden daraus. Ein weisser Kristallpokal mit dem Porträt des <term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-105" type="subject">Presidenten</term>
						<persName ref="https://portal.ehri-project.eu/authorities/ehri_pers-000266">T. G. Masaryk</persName> entsteht – Vasen und Schalen von wunderbaren Schliff und edelster Form, grosse Kugelvasen mit gravierten Figuren, bei deren Herstellung er jeden Millimeter überwacht – vor
						allen</p>
					<pb facs="EHRI-DC-068_03.png" n="3"/>
					<p>Dingen ein Glasservice <q><persName ref="#ehri_dc_chopin_frederic">Chopin</persName></q> – auf jedem Becher drei Tanzfiguren – von <placeName ref="https://www.geonames.org/3170336/pompeii.html">pompejanischem</placeName> Charme, dabei modern, rhythmisch, sogar etwas herb im
						Detail, hohe <term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-673" type="subject">Kunst</term> weit über den Rahmen des Dekorativen hinaus. Die Einzelstücke sind sehr teuer, werden wie warme Semmeln gekauft, es wird ihm eine Dauerstellung unter sehr günstigen
						Bedingungen angeboten, ein Ziel ist erreicht – da kommt die <term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-381" type="subject">Nazibesetzung</term> im <placeName ref="https://www.geonames.org/3064720/sudeten.html">Sudetengebiet</placeName>. Als Letzter verlässt
						er mit dem letzten <term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-304" type="subject">Flüchtlingszuge</term>
						<placeName ref="https://www.geonames.org/3073803/karlovy-vary.html">Karlsbad</placeName>. Mit seiner <term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-819" type="subject">Familie</term> in <placeName ref="https://www.geonames.org/3067696/prague.html">Prag</placeName> lebend, schafft er rastlos weiter – bis er <date when="1942">1942</date> nach <placeName ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_ghettos-449" type="ghetto">Theresienstadt</placeName>
						<term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-518" type="subject">deportiert</term> wird. Sogar dort kann man seine Arbeit und Leistung brauchen – er gräbt Ton für Keramik, baut einen Brennofen und richtet eine <term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-549" type="subject">Keramikwerkstätt</term>e ein. Nachts macht er <term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-673" type="subject">Porträts</term> und <term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-673" type="subject">Kompositionen</term>. In Bedrängnis und steter Gefahr lebend, schafft er aus Holz /anderes Material steht ihm nicht zur Verfügung/ <term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-756" type="subject">kultische Gegenstände</term>, <term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-756" type="subject">Sabbatleuchter</term> und eine riesige sehr eigenartige <term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-756" type="subject">Menorah</term>.</p>
					<p>Kollegen und Bekannte scharten sich um seine starke Persönlichkeit. Er ist bei Alt und Jung beliebt, sein Humor, seine Philosophie lassen ihn ein gütiges Wort für jeden finden. Wenige Tage vor seinem 59. Geburtstage tritt eine schwere akute <term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-292" type="subject">Erkrankung</term> auf – er muss operiert werden. Bürokratische Formalitäten und andere unselige Umstände verzögern den Eingriff. Es war schon zu spät. Drei Tage später am <date when="1943-03-08">8. März 1943</date> ist er – von <placeName ref="https://www.geonames.org/2523118/sicily.html">Sicilien</placeName> delirierend – von uns <term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-745" type="subject">gegangen</term>.</p>
					<p>Ein <term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-805" type="subject">Einzelbegräbniss</term> – am <date when="1943-03-10">10. März</date> – auch den Frühling und die leise aufkeimende Hoffnung auf <term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-573" type="subject">Befreiung</term> hat er nicht mehr erleben dürfen. <term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-735" type="subject">Oberrabiner</term> Dr. <persName ref="https://portal.ehri-project.eu/authorities/ehri_pers-000018">Baeck</persName> sprach unvergesslich weise und tiefe Worte an seinem Sarg – über den <term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-673" type="subject">Künstler</term> im Allgemeinen, über
							<persName ref="https://portal.ehri-project.eu/authorities/terezin-victims-person-iti-2000818">Arnold Zadikow</persName> im Besonderen. Seiner Asche ist keine Ruhe vergönnt gewesen. Einer Kommission muss die Zahl der <term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-745" type="subject">Toten</term> verschleiert werden, das <term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-501" type="subject">Krematorium</term> wird ausgeleert; die Pappschachteln, die die Asche
						enthalten, müssen von langen Reihen von <term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-825" type="subject">Frauen</term> weitergereicht werden. Durch die Hände seiner <term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-822" type="subject">Frau</term>
						ging seine Asche in die <placeName ref="https://www.geonames.org/2933206/eger.html">Eger</placeName> geschüttet. Er, der so viele herrliche <term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-748" type="subject">Grabdenkmäler</term> geschaffen hat, hat kein <term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-748" type="subject">Grab</term>. Wie es seiner elementaren Natur entsprach, wie er es in seinen gedankentiefen, naturnahen Gedichten lyrisch formte – ist er im Element aufgegangen.</p>
					<p><persName ref="#ehri_dc_zadikow_hilda">Hilda Zadikow</persName></p>
					<p><placeName ref="https://www.geonames.org/3067696/prague.html">Prag</placeName>, im <date when="1946-01">Januar 1946</date></p>
					<p><term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/terezin-terms-keyword-jmp-657" type="subject">Dok. Archivu</term>
						<date when="1946-01-30">30./I. 46</date></p>
				</div>
				<div type="translation" xml:lang="en">
					<pb facs="EHRI-DC-068_01.png" n="1"/>
					<p><persName ref="https://portal.ehri-project.eu/authorities/terezin-victims-person-iti-2000818">Arnold Zadikov</persName></p>
					<p>On <date when="1884-03-27">March 27, 1884</date>, the jud. <term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-756" type="subject">cantor</term>
						<persName ref="#ehri_dc_zadikow_isidor_h">Isidor H. Zadikow's</persName> third <term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-824" type="subject">child</term>, a <term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-822" type="subject">son</term>, was
						born. In <placeName ref="https://www.geonames.org/3095795/kolobrzeg.html">Kolberg</placeName>, on the <placeName ref="https://www.geonames.org/2633321/baltic-sea.html">Baltic Sea</placeName> beach, <persName ref="https://portal.ehri-project.eu/authorities/terezin-victims-person-iti-2000818">Arnold</persName> grew up, a boy more intelligent than average. His character contains great contrasts. Strength and tenderness, irascibility and goodness. The boy, who never misses a
						rascally prank with a wry look, is skipping <term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-1134" type="subject">school</term>, pensively lying on the sea beach and immersing himself deeply in the ancient classics. He needed his strong personal courage early on.
						His fine sense of honour forces him to vigorously oppose any negatively intended allusion to his denomination - the little Jew boy has a fight with 2 or 3 <q>heroes</q> from time to time.</p>
					<p>At the age of twelve he left home to attend high <term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-1134" type="subject">school</term> in <placeName ref="https://www.geonames.org/3088171/poznan.html">Poznań</placeName>. Childhood is over. He <term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-832" type="subject">eats</term>
						<term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-756" type="subject">kosher</term> - but badly and insufficiently; he always thought he would have grown taller if his years of physical development had been easier. It is a performance for the <term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-756" type="subject">cantor</term> of a small <term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-872" type="subject">Jewish community</term> to give 4 <term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-824" type="subject">children</term> a good <term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-842" type="subject">education</term>! After graduating from lower <term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-1134" type="subject">secondary school</term>, the <term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-822" type="subject">father</term> wishes <persName ref="https://portal.ehri-project.eu/authorities/terezin-victims-person-iti-2000818">Arnold</persName> to take up banking. That’s about the worst thing that can happen to <persName ref="https://portal.ehri-project.eu/authorities/terezin-victims-person-iti-2000818">Arnold</persName>. Things get tough between <term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-822" type="subject">father</term> and <term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-822" type="subject">son</term>. Yesterday still a <term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-1214" type="subject">student</term>, <persName ref="https://portal.ehri-project.eu/authorities/terezin-victims-person-iti-2000818">Arnold</persName> stands with the masonry trowel in his hand as a masonry apprentice
						at the construction site. He later graduated from the building <term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-1134" type="subject">school</term> in <placeName ref="https://www.geonames.org/3088171/poznan.html">Poznań</placeName>. At the age of 18 he was a site
						manager in <placeName ref="https://www.geonames.org/2950159/berlin.html">Berlin</placeName>. The healthy boy from the provinces experiences the wonders of the big city - the musical sensitivity inherited from his <term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-822" type="subject">father</term>, his beautiful baritone voice prompts him to sing in the choir at oratorios - he experiences unforgettable Reinhardt performances. It is characteristic of his temperament that in the
						garden scene of <q>Twelfth Night</q> he actually falls off his chair laughing. The collections make the deepest impression on him. Looking at <term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-673" type="subject">art</term> is almost a religion for him, he begins
						to draw. Profound is everything unconscious - part of the creative thought - as with every beginner, his first works are also self-portraits. The bustling metropolis increases his diligence; after work he draws, he spends Sundays outdoors with or without a girl. He is now
						financially well off. But destiny wants something to happen every time he reaches a high point. Something good this time – <persName ref="#ehri_dc_liebermann_max">Max Liebermann</persName> comments favourably on the drawings presented to him; <persName ref="#ehri_dc_nathan_paul">Paul Nathan</persName> and <persName ref="#ehri_dc_simon_james">James Simon</persName>, well-known Jewish patrons of the <term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-673" type="subject">arts</term>, guarantee a small grant –
							<persName ref="https://portal.ehri-project.eu/authorities/terezin-victims-person-iti-2000818">Arnold</persName> gives up the building trade, rents a small studio in <placeName ref="https://www.geonames.org/2924770/friedenau.html">Friedenau</placeName> and becomes a
						sculptor. During this wonderful, strenuous period of study he is really happy for the first time. Begun late, the apprenticeship is surprisingly short. Although the technique of his earliest works is immature, they are charged with such emotional content that they have the
						allure of the primitive. In addition to study heads and figurative compositions, he designed Jewish <term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-748" type="subject">tombstones</term>.</p>
					<p>He wins second prize in an international competition. It was a design for a world telegraph <term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-794" type="subject">monument</term> in <placeName ref="https://www.geonames.org/2661552/bern.html">Bern</placeName>. The
						young northerner goes south for the first time, in street shoes</p>
					<pb facs="EHRI-DC-068_02.png" n="2"/>
					<p>he makes the first of his beloved mountain tours, on the <placeName ref="https://www.geonames.org/2660209/jungfrau.html">Jungfrau</placeName>. His development curve rises very quickly. In <date when="1910">1910</date> he left <placeName ref="https://www.geonames.org/2950159/berlin.html">Berlin</placeName> and went to <placeName ref="https://www.geonames.org/2867714/munich.html">Munich</placeName> to study. As a master <term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-1214" type="subject">student</term> and in his own modest studio, he can actualise himself uninhibitedly. He begins to be known beyond Jewish circles. In <date when="1913">1913</date> he was awarded the Prussian Academy's Michael Bauer Prize, which meant a grant for a free stay of one year
						in <placeName ref="https://www.geonames.org/3169070/rome.html">Rome</placeName>, his spiritual home. He carefully prepares his journey - once again a high point has been reached - the world <term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-1080" type="subject">war</term> breaks out. Precisely because he is Jewish, he immediately volunteers for the field. After a short training in the <placeName ref="https://www.geonames.org/2867714/munich.html">Munich</placeName> I. <placeName ref="https://www.geonames.org/2951839/bavaria.html">Bayr</placeName>. <term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-1076" type="subject">Field Artillery Regiment</term>, he goes to the front in <placeName ref="https://www.geonames.org/3017382/republic-of-france.html">France</placeName> as a <term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-1076" type="subject">gunner</term>, <q>All Quiet on the Western Front</q>. In <date when="1917">1917</date> he was badly
						wounded in the shoulder near <placeName ref="https://www.geonames.org/3036784/arras.html">Arras</placeName> and was taken <term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-511" type="subject">prisoner</term> by the <placeName ref="https://www.geonames.org/2635167/united-kingdom-of-great-britain-and-northern-ireland.html">British</placeName> at <placeName ref="https://www.geonames.org/7297255/brocton.html">Brocton</placeName>
						<term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-510" type="subject">Camp</term>. Forced by circumstances to work on a small scale, he procured slates, made his own tools and began to cut masterful plaques in negative into slate. This <term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-511" type="subject">imprisonment</term> lasts an agonizingly long time – he can only return home a year after the conclusion of peace, in order to end up in a less agonizing <term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-511" type="subject">imprisonment</term> there. He <term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-741" type="subject">marries</term> his longtime girlfriend, a <term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-678" type="subject">Jewish painter</term>. Although there are always financial difficulties, the <term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-741" type="subject">marriage</term> is extremely happy.
						Love and understanding are great on both sides and stay that way – which is a problem. Fruitful years of creativity follow. The <date when="1916">1916</date> plaque <q>Die Heimatlose (The Homeland-less)</q> created on a short home leave follows 3 versions of <q>David</q>, a
						wonderful life-size group of Untersberger marble <q>Motherhood</q>, many portraits and reliefs; The Samson problem is particularly close to his heart, and he is constantly giving new expression to it. There is a strong upward trend and – as always in his life – the setback is
						near; <term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-381" type="subject">Nazism</term> begins to taint the sensitive, honourable and brave <term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-826" type="subject">man</term>'s life. Passive tolerance is
						not his thing. He plans to blow up the Circus Krone where the speeches are held. <term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-819" type="subject">Family</term> and <term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-872" type="subject">religious
							community</term> breathe a sigh of relief when he embarks on a study trip to <placeName ref="https://www.geonames.org/3169070/rome.html">Rome</placeName> instead. Far away from politics and inflation, he finds his spiritual balance again. With great intensity he devotes
						himself to the study of ancient works of <term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-673" type="subject">art</term> and begins to master marble. He still can’t enjoy his state prize, the Villa Massimo /home of the scholarship holders/ is not yet vacant. It
						was not until <date when="1928">1928</date> that he began this long-awaited stay. A life-size <term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-673" type="subject">marble figure</term>
						<q>David</q>, a <term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-673" type="subject">self-portrait</term> /philolexicon/, a wonderfully pure <term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-673" type="subject">figure</term> of a girl reworked from
						poetry, etc. are the fruit of this most beautiful year. At home, the political sky is getting darker and darker. Home is the island surrounded by storms, on which alone creation is still possible. Personally threatened, he decides to go to <placeName ref="https://www.geonames.org/2988507/paris.html">Paris</placeName> in <date when="1933">1933</date>, where he lives under miserable circumstances as an <term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-302" type="subject">emigrant</term> until <date when="1936">1936</date>. Nevertheless, a few <term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-673" type="subject">busts</term>, <term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-673" type="subject">portraits</term> of women of wonderful charm, are
						created. Now he has all the means of expression in his hands – now the most fruitful creative period of his life could and should begin. It was destined differently for him.</p>
					<p>He receives a call to <placeName ref="https://www.geonames.org/3073803/karlovy-vary.html">Karlsbad</placeName> to <term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-673" type="subject">artistically</term> manage the well-known glass <term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-929" type="subject">factory</term>
						<persName ref="#ehri_dc_moser_ludwig">Moser</persName> /státní sklárny/ for 2 months. It turns out to be two years. A white crystal goblet with the portrait of <term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-105" type="subject">President</term>
						<persName ref="https://portal.ehri-project.eu/authorities/ehri_pers-000266">T. G. Masaryk</persName> is created - vases and bowls of wonderful cut and noblest shape, large spherical vases with engraved figures, during the production of which he monitors every millimeter -
						above all</p>
					<pb facs="EHRI-DC-068_03.png" n="3"/>
					<p>things a glass service <q><persName ref="#ehri_dc_chopin_frederic">Chopin</persName></q> - on each cup three dancing figures - of <placeName ref="https://www.geonames.org/3170336/pompeii.html">Pompeian</placeName> charm, at the same time modern, rhythmic, even a bit harsh in
						detail, high <term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-673" type="subject">art</term> far beyond the framework of the decorative. The individual pieces are very expensive, are bought like hot cakes, he is offered a permanent position under very favourable
						conditions, one goal has been achieved - the <term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-381" type="subject">Nazi</term> occupation of the <placeName ref="https://www.geonames.org/3064720/sudeten.html">Sudeten</placeName> region follows. He was the last to
						leave <placeName ref="https://www.geonames.org/3073803/karlovy-vary.html">Karlsbad</placeName> on the last train of <term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-304" type="subject">refugees</term>. Living with his <term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-819" type="subject">family</term> in <placeName ref="https://www.geonames.org/3067696/prague.html">Prague</placeName>, he continued to work tirelessly – until he was <term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-518" type="subject">deported</term> to <placeName ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_ghettos-449" type="ghetto">Theresienstadt</placeName> in <date when="1942">1942</date>. Even there his work and
						achievements can be of use - he digs clay for pottery, builds a kiln and sets up a pottery <term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-549" type="subject">workshop</term>. At night he makes <term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-673" type="subject">portraits</term> and <term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-673" type="subject">compositions</term>. Living in distress and constant danger, he creates out of wood (no other material is available to him) <term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-756" type="subject">ritual objects</term>, <term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-756" type="subject">Sabbath candlesticks</term> and a huge, very peculiar <term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-756" type="subject">Menorah</term>.</p>
					<p>Colleagues and acquaintances flock to his strong personality. He is popular with young and old, his sense of humour and his philosophy allow him to find a kind word for everyone. A few days before his 59th birthday, a serious acute <term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-292" type="subject">illness</term> occurs - he has to be operated on. Bureaucratic formalities and other unfortunate circumstances delay the intervention. It was already too late. Three days later, on <date when="1943-03-08">March 8, 1943</date>, he <term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-745" type="subject">left us</term>, deliriously ranting of <placeName ref="https://www.geonames.org/2523118/sicily.html">Sicily</placeName>.</p>
					<p>He was no longer allowed to experience a solo <term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-805" type="subject">funeral</term> – on <date when="1943-03-10">March 10th</date> – nor was he allowed to experience spring and the faintly burgeoning hope of <term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-573" type="subject">liberation</term>. Chief <term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-735" type="subject">Rabbi</term> Dr. <persName ref="https://portal.ehri-project.eu/authorities/ehri_pers-000018">Baeck</persName> spoke unforgettable words of wisdom and depth at his coffin - about the <term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-673" type="subject">artist</term> in general, about
							<persName ref="https://portal.ehri-project.eu/authorities/terezin-victims-person-iti-2000818">Arnold Zadikow</persName> in particular. His ashes have not been allowed to rest. The number of <term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-745" type="subject">dead</term> must be concealed from a commission, the <term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-501" type="subject">crematorium</term> is emptied; the cardboard boxes containing the ashes have to be passed by long lines of <term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-825" type="subject">women</term>. Through the hands of his <term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-822" type="subject">wife</term> his ashes went into the <placeName ref="https://www.geonames.org/2933206/eger.html">Eger</placeName>. He who created so many glorious <term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-748" type="subject">grave memorials</term> has no <term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-748" type="subject">grave</term>. As it corresponded to his elemental nature, as he expressed it lyrically in his thought-deep, nature-oriented poems - he was absorbed in the element.</p>
					<p><persName ref="#ehri_dc_zadikow_hilda">Hilda Zadikow</persName></p>
					<p><placeName ref="https://www.geonames.org/3067696/prague.html">Prague</placeName>, <date when="1946-01">January 1946</date></p>
					<p><term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/terezin-terms-keyword-jmp-657" type="subject">Doc. archives</term>
						<date when="1946-01-30">30./I. 46</date></p>
				</div>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>