<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/EHRI/ehri-online-editions/main/ODD/out/ODD_EHRI.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="EHRI-DC-035_CS_EN">
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title xml:lang="en">Erich Nasch and Robert Weinberger, report on the trip to Germany and Austria after liberation</title>
				<title xml:lang="de">Erich Nasch und Robert Weinberger berichten über die Reise nach Deutschland und Österreich nach der Befreiung</title>
				<title xml:lang="cs">Erich Nasch a Robert Weinberger, referují o cestě do Německa a Rakouska po osvobození</title>
				<principal><affiliation><orgName>European Holocaust Research Infrastructure</orgName></affiliation></principal>
				<respStmt>
					<resp>Edited by</resp>
					<orgName>Documentation Campaign</orgName>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp>Edited by</resp>
					<persName>Michal Frankl</persName>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp>Edited by</resp>
					<persName>Magdalena Sedlická</persName>
				</respStmt>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<authority>
					<ref target="https://www.ehri-project.eu/">European Holocaust Research Infrastructure</ref>
				</authority>
				<availability>
					<licence target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Attribution 4.0 International</licence>
				</availability>
			</publicationStmt>
			<seriesStmt>
				<title>Documentation Campaign</title>
			</seriesStmt>
			<sourceDesc>
				<msDesc>
					<msIdentifier>
						<institution><orgName ref="https://portal.ehri-project.eu/institutions/cz-002279">Jewish Museum in Prague</orgName><address>
								<street>U Staré školy 141/1</street>
								<postCode>110 00</postCode>
								<settlement>Prague</settlement>
								<country ref="https://portal.ehri-project.eu/countries/cz">Czech Republic</country>
							</address></institution>
						<collection ref="https://portal.ehri-project.eu/units/cz-002279-collection_jmp_shoah_dp">Documents of Persecution</collection>
						<idno>inventory number 81 (Documentation Action)</idno>
					</msIdentifier>
					<physDesc/>
				</msDesc>
				<bibl>Jewish Museum in Prague, Documents of Persecution, inv. no 81. <textLang mainLang="cs">Original in Czech.</textLang></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<encodingDesc>
			<projectDesc>
				<p xml:lang="fr">L'encodage de ce document s'est fait dans le cadre du travail sur les éditions en ligne EHRI</p>
				<p xml:lang="en">The encoding of this document is part of the work on the EHRI Online Editions</p>
				<p xml:lang="de">Die Kodierung dieses Dokuments ist Teil der Arbeit an den EHRI Online Editions</p>
			</projectDesc>
		</encodingDesc>
		<profileDesc>
			<creation><term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/terezin-terms-keyword-jmp-657" type="subject">Documentation Campaign</term>, <persName ref="#ehri_dc_nasch_erich">Erich Nasch</persName>, <persName ref="#ehri_dc_weinberger_robert">Robert Weinberger</persName>, <origPlace ref="https://www.geonames.org/2921044/federal-republic-of-germany.html">Germany</origPlace>, <placeName ref="https://www.geonames.org/2782113/republic-of-austria.html">Austria</placeName>, <term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-496" type="subject">Concentration camps</term>, <term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-911" type="subject">Collection of documentation by Jews after the war</term>
				<origDate when="1945-10">October 1945</origDate>
			</creation>
			<textClass>
				<keywords>
					<term>testimony</term>
				</keywords>
			</textClass>
			<langUsage>
				<language ident="cs">Czech</language>
			</langUsage>
			<abstract>
				<p>Erich Nasch and Robert Weinberger, co-workers in the Documentation campaign, made three trips abroad in autumn and winter 1945 to gather evidence about the events of the Holocaust. They visited several former concentration camps in Austria and Germany. Nasch and Weinberger
					provided the Documentation campaign with an official report of these trips, which is also part of the online documentation. There was also an unofficial report, likely written by Weinberger, which provides readers with a glimpse of what happened on their journey.</p>
			</abstract>
		</profileDesc>
		<revisionDesc>
			<change when-iso="2024-05-27" who="#floriane.chiffoleau">Upgrading TEI encoding</change>
			<change when-iso="2023" who="#ehri">Encoding of the file</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<text>
		<body>
			<div type="transcription">
				<div type="original" xml:lang="cs">
					<pb facs="EHRI-DC-035_01.png" n="1"/>
					<p><term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/terezin-terms-keyword-jmp-657" type="subject">Dokumentační akce</term> na cestách</p>
					<p><date when="1945-10-19">19. 10. 1945</date>.</p>
					<p>Start stanoven na 6 hod. ráno v <placeName ref="https://www.geonames.org/3067696/prague.html">Janovského 27</placeName>. Dvě děvčata čekají s kupou kufrů od 6 hod. Dr. <persName ref="#ehri_dc_nasch_erich">Nasch</persName> se objevil v ¾ 7 hod., poněvadž budíček prý nezvonil. V
						7 hodin jsou všichni pohromadě. Zjistí se, že</p>
					<p>a) <persName ref="#ehri_dc_nasch_erich">Erich</persName> zapomněl připevňovací zařízení pro kanistr.</p>
					<p>b) děvčata mají ještě jeden kufr na dráze.</p>
					<p>Ergo se jelo pro drát do <placeName ref="https://www.geonames.org/3067696/prague.html">Střešovic</placeName>, kde se kanistr ani nedal připevnit, a pak na dráhu pro kufr a děvčata. Za živé účasti a četných dobrých rad obecenstva se kufry přivázaly na střechu auta, nápadné
						bylo, že jeden kolemjdoucí se nezúčastnil ani radou ani kritikou, byl to asi Němec. V 8 hod. se vyrazilo po důkladném odplivání na všechny strany doopravdy. Jelo se za stálého deště na kluzké vozovce s přetíženým vozem pomalu, ale nejistě k demarkační čáře, kde se ani
							<placeName ref="https://www.geonames.org/8354411/union-of-soviet-socialist-republics.html">Rusové</placeName> ani <placeName ref="https://www.geonames.org/6252001/united-states.html">Američané</placeName> moc nevšimli našich papírů a hladce nás pustili. V <placeName ref="https://www.geonames.org/3068160/pilsen.html">Plzni</placeName> jsme byli v 10 hod. již na radnici, a obratem jsme zjistili, že travel permity dává výhradně <placeName ref="https://www.geonames.org/6252001/united-states.html">US</placeName>
						<term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-1118" type="subject">Embassy</term> v <placeName ref="https://www.geonames.org/3067696/prague.html">Praze</placeName>, abychom se obrátili tam, tam to určitě dostaneme. Jo, existuje ještě jedna možnost, podat si
						žádost do <placeName ref="https://www.geonames.org/2925533/frankfurt-am-main.html">Frankfurtu</placeName> o povolení k vjezdu, a za šest týdnů se dostává odpověď, ovšem většinou záporná. Taxme se hezky poděkovali za rady a měli jsme to s posraným navrch. Skládali jsme
						zarmutilá děvčata na nádraží, kde jich pod kupou jejich kufrů a balíčků bylo sotva viděti. Nevíme dodnes, jak to dopravily do <placeName ref="https://www.geonames.org/2938540/deggendorf.html">Deggendorfu</placeName>, kam bychom je byli tak rádi dovezli. Ve svém zoufalství šli
						jsme k Vaňhovi na <term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-832" type="subject">okouny na kmíně</term>, které sestávaly většinou z kostek, s <term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-832" type="subject">bramborovým salátem</term>, <term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-832" type="subject">puding</term> s lakem na nehty a dost slušné <term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-832" type="subject">dukátové buchtičky</term>.</p>
					<p>Po <term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-832" type="subject">obědě</term> jsme startovali směrem na <placeName ref="https://www.geonames.org/3062593/volary.html">Volary</placeName>. Počasí se mezitím zlepšilo, vyjasnilo se, první vztek na <placeName ref="https://www.geonames.org/6252001/united-states.html">Američany</placeName> se vykouřil, slunce svítilo, a jeli jsme podzimně pestrou, nádherně krásnou krajinou <placeName ref="https://www.geonames.org/8505031/czechoslovakia.html">jihočeskou</placeName>. Nálada se
						natolik zlepšila, že obyvatelstvo <placeName ref="https://www.geonames.org/3069862/nepomuk.html">Nepomuku</placeName>, <placeName ref="https://www.geonames.org/3079252/blatna.html">Blatné</placeName> a <placeName ref="https://www.geonames.org/3065067/strakonice.html">Strakonic</placeName> vrtělo hlavou nad dvěma vrávorajícími a hulákajícími jezdci v malém zeleném autíčku. Nálada se ovšem zhoršila úměrně k stavu silnice. Mezi <placeName ref="https://www.geonames.org/3062571/volyne.html">Volyní</placeName> a <placeName ref="https://www.geonames.org/3062888/vimperk.html">Vimperkem</placeName> slyšel <persName ref="#ehri_dc_nasch_erich">Erich</persName> auskultací divné akustické fenomény v motoru bez snížení jeho výkonnosti. Krátká prohlídka objevila ztrátu šroubu, který připevňuje
						vzdušný filtr ke splynovači. Ergo jenom kosmetická maličkost, kterou jsme chtěli nechat spravit ve <placeName ref="https://www.geonames.org/3062888/vimperk.html">Vimperku</placeName>. V tamější správkárně se zjistila ovšem řada dalších poruch, které nás mohly málem stát vaz a
						život. Nejen, že patřil nahradit starý splynovač novým, protože se kus ulomil, ale pravé přední kolo mělo vyběhaná ložiska, takže musela být vyměněna celá poloosa. Naštěstí tam nějakou podobnou měli, rychle ji vyměnili, vykradli pro nás asi 3 l benzinu z <placeName ref="https://www.geonames.org/6252001/united-states.html">amerického</placeName> vozu. Mezitím <persName ref="#ehri_dc_weinberger_robert">Vinči</persName> pátral po celém městečku po nezvěstném předsedovi Národního výboru, protože jsme potřebovali razítka na svoje lístky
						na benzin, bez nichž nám nechtěli načerpat benzin. Nenašel ho, tak</p>
					<pb facs="EHRI-DC-035_02.png" n="2"/>
					<p>jsme jeli dál bez tankování. Po tmě jsme jeli poslední kus cesty do <placeName ref="https://www.geonames.org/3062593/volary.html">Volar</placeName>, dali jsme lift <placeName ref="https://www.geonames.org/6252001/united-states.html">americkému</placeName>
						<term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-1076" type="subject">vojákovi</term>, což <persName ref="#ehri_dc_weinberger_robert">Vinčimu</persName> vyneslo jednu cigaretu. Ve <placeName ref="https://www.geonames.org/3062593/volary.html">Volarech</placeName>
						jsme zapadli do <placeName ref="https://www.geonames.org/2921044/federal-republic-of-germany.html">německého</placeName> hotelu, řádně jsme se přihlásili, ale rychle zase utekli a přistáli u <placeName ref="https://www.geonames.org/8505031/czechoslovakia.html">české</placeName> konkurence naproti. To bylo naše štěstí, protože se ukázalo, že tam koná čilá <term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-1051" type="subject">černá bursa</term>. Jako zřejmě cizí živly napadli ze všech stran s nabídkami a žádostmi,
						chtěli od nás koupit traktor a auto a nabízeli nám nejrůznější zboží, počínaje cigaretami, ale naše skvělé <term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-1076" type="subject">armáda</term> nám nabízela překvapující levná benzin v libovolném množství. Koupili
						jsme tedy za dobrodružných okolností benzinu a oleje, kolik se nám do vozu vešlo, lépe řečeno, kolik nám z kapsy vyšlo. K <term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-832" type="subject">večeři</term> jsme měli jenom dvě <term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-832" type="subject">polévky a chléb</term>, ale uzavřený kšeft s benzinem nás úplně uspokojil. Měli jsme krásnou manželskou dvoulůžkovou ložnicic s třemi okny a třemi dveřmi a nábytkem růžového šlajflaku. V 9 hodin
						jsme spali jako dudkové, když jsme po všech mapách rozvrhovali další velkorysé plány. <persName ref="#ehri_dc_nasch_erich">Erich</persName> dostal průjem z myšlenky, co by <placeName ref="https://www.geonames.org/8354411/union-of-soviet-socialist-republics.html">Rusové</placeName> mohli všechno s vozíčkem, byl to už nejvyšší čas, protože to jeho nervy zřejmě uklidnilo.</p>
					<p><date when="1945-10-20">20. 10. 1945</date></p>
					<p>Ráno jsme se nechali senzačně oholit, dále nám ušili zadarmo ztracenou <placeName ref="https://www.geonames.org/8505031/czechoslovakia.html">československou</placeName> vlajku. Pak jsme se pustili do svého úkolu ve <placeName ref="https://www.geonames.org/3062593/volary.html">volarské</placeName>
						<term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-282" type="subject">nemocnici</term>, napsali o tom zprávu <orgName ref="https://portal.ehri-project.eu/authorities/ehri_cb-347">Jointovi</orgName>, najedli se více méně <term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-832" type="subject">hovězím gulášem</term> a jelo se dále směrem na <placeName ref="https://www.geonames.org/3062184/vyssi-brod.html">Vyšším Brod</placeName>. Počasí nadále krásné, krajina ještě hezčí, nálada
						výborná, hlasivky již přemáhané, silnice se podobá ementálskému sýru. Ve <placeName ref="https://www.geonames.org/3062184/vyssi-brod.html">Vyšším Brodě</placeName> nakoupen <term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-832" type="subject">chléb</term> a <term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-832" type="subject">salám</term> pro časy hladu v <placeName ref="https://www.geonames.org/2782113/republic-of-austria.html">Rakousku</placeName>, sbírány informace o přechodu hranic a jeli jsme k blízkým státním
						hranicím. Tamější <placeName ref="https://www.geonames.org/6252001/united-states.html">americká</placeName> hlídka nám sorry sdělila, že tento road block je hermeticky uzavřen pro každého, even if would come general <persName ref="https://portal.ehri-project.eu/authorities/ehri_pers-001329">Eisenhower</persName>, že je to rozkaz H.Q. XXVI Div., abychom jeli do <placeName ref="https://www.geonames.org/3068160/pilsen.html">Plzně</placeName> si vyzvednout povolení. Plynným proudem svých
							<placeName ref="https://www.geonames.org/2635167/united-kingdom-of-great-britain-and-northern-ireland.html">anglických</placeName> znalostí jsme se pokusili změniti jejich stanovisko. Zdrcen okolností, že se našel konečně civilista, který mluví s ním v jeho řeči,
						telefonoval s různými představenými veliteli a stále byl sorry, že nás musí nechat tak dlouho čekat. Každých 10 minut se přišel nějaký jiný pán omluvit. Mezitím jsme měli velmi zajímavé interviewy jendak s <placeName ref="https://www.geonames.org/6252001/united-states.html">americkým</placeName>
						<term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-1076" type="subject">sergeantem</term>, o poměru k <placeName ref="https://www.geonames.org/8354411/union-of-soviet-socialist-republics.html">Rusům</placeName> /why are they so dirty?/ a o <placeName ref="https://www.geonames.org/2921044/federal-republic-of-germany.html">Němcích</placeName> v <placeName ref="https://www.geonames.org/8505031/czechoslovakia.html">Československu</placeName>, jednak s <placeName ref="https://www.geonames.org/8505031/czechoslovakia.html">českým</placeName> finančníkem o <placeName ref="https://www.geonames.org/6252001/united-states.html">Američanech</placeName>. Tak jsme dostali přehled o mezinárodní situaci z hlediska celnice v <placeName ref="https://www.geonames.org/3064830/studanky.html">Studánkách</placeName>. Byla už úplná tma, když pan <term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-1076" type="subject">colonel</term> si přál mluviti telefonicky s námi. Vysvětlil <persName ref="#ehri_dc_nasch_erich">Erichovi</persName>, že nás nesmí
						pustit a že je sorry. Ale hned na to se nás <term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-1076" type="subject">poručík</term> ptal, chceme-li projet hned nebo až zítra ráno. Rozhodli jsme se pro ráno, a vítězně jsme se vrátili do hotelu Primator ve <placeName ref="https://www.geonames.org/3062184/vyssi-brod.html">Vyšším Brodě</placeName>. <term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-832" type="subject">Skopové s omáčkou</term> a s <term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-832" type="subject">chlebem</term>, <term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-832" type="subject">káva</term> s <term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-832" type="subject">buchtami</term>, <term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-832" type="subject">pivo</term> a nekonečný rozhovor s volem z <placeName ref="https://www.geonames.org/5279468/wisconsin.html">Wisconsinu</placeName>, povolání cowboyem. Napsán <term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-843" type="subject">dopis</term>
						<persName ref="#ehri_dc_shek_zeev">Zeevovi</persName> a o ½ 9 se chrnělo.</p>
					<pb facs="EHRI-DC-035_03.png" n="3"/>
					<p><date when="1945-10-21">21. 10. 1945</date></p>
					<p>Krásné nedělní ráno bylo tušit hustou ranní mlhou. Pravá cigareta v pravý čas na pravém místě osladila hořkou <term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-832" type="subject">kávu</term>. Na <term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-832" type="subject">buchty</term> už nestačila. Startovali jsme v jistotě, že aspoň <placeName ref="https://www.geonames.org/6252001/united-states.html">americká</placeName> hlídka nás pustí, a proto v dobré náladě. První /původně tam stálo prcní/ jinovatka pokrávala louky a
						stromy. <placeName ref="https://www.geonames.org/6252001/united-states.html">Američané</placeName>, jakmile z dálky poznali náš vůz, otevřeli beze slov závory, <placeName ref="https://www.geonames.org/8505031/czechoslovakia.html">český</placeName> finančník se neobjevil, čímž
						jsme si ušetřili odevzdání <placeName ref="https://www.geonames.org/8505031/czechoslovakia.html">českých</placeName> peněz a vyplnění karnetu, a <placeName ref="https://www.geonames.org/8354411/union-of-soviet-socialist-republics.html">ruský</placeName>
						<term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-1076" type="subject">voják</term> na druhé straně hranic s velkým zájmem prostudoval naše lejstra, a charašo, jeli jsme do <placeName ref="https://www.geonames.org/2782113/republic-of-austria.html">Rakouska</placeName>. Zazněli písně <q>Andulko, stroj koně, pojedeme do <placeName ref="https://www.geonames.org/2782113/republic-of-austria.html">Rakous</placeName></q> a <q>O, du mein <placeName ref="https://www.geonames.org/2782113/republic-of-austria.html">Oesterreich</placeName></q>, zazpívané ovšem fortissimo a posledním pohledem jsme se loučili s <placeName ref="https://www.geonames.org/8505031/czechoslovakia.html">českými</placeName> luhy a háji. A už jsme stáli zase před závorami: vlastní <placeName ref="https://www.geonames.org/8354411/union-of-soviet-socialist-republics.html">ruská</placeName> kontrola. Zase bylo <term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-1076" type="subject">vojínem</term> přečtěno s velkým zájmem <placeName ref="https://www.geonames.org/8354411/union-of-soviet-socialist-republics.html">ruské</placeName> znění našich papírů, načež se odebral k <term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-1076" type="subject">oficírovi</term> do chaty. Brzy se zase vrátil a
						odhodlaně nám řekl: <q>Obrať suda</q> s přiměřeným gestem. Začali jsme s ním handlovat, že musíme do <placeName ref="https://www.geonames.org/2772400/linz.html">Lince</placeName> a nikoli obrátit suda. Již s menší jistotou <term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-1076" type="subject">vojín</term> prohlásil, že <term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-1076" type="subject">oficír</term> zkazal obrať suda. Během tohoto hovoru se objevil ospalý a nikoliv
						dostrojený <term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-1076" type="subject">oficír</term>, mladý hezký sympatický chlap a ptal se s dětským úsměvem, kdy se navrátíme z <placeName ref="https://www.geonames.org/2772400/linz.html">Lince</placeName>, že se chce
						svézt, ale téhož dne zpátky. <term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-1076" type="subject">Vojín</term> asi před tím poslouchal jen na půl ucha, slyšel jen slovo zpátky a chtěl nás poslat zpět do <placeName ref="https://www.geonames.org/8505031/czechoslovakia.html">Čech</placeName>.</p>
					<p>Po skvělé silnici se jelo zdarma bez benzinu pořád z kopce. Za slunečního jasu jsme se dostali klesající do husté údolní mlhy, pronikli jsme jí a měli jsme ji pak celý den nad sebou jako šedé mraky. Jenom my jsme byli živí svědci, že v Leonsdorfu svítilo krásné podzimní
						slunce, zatím co v <placeName ref="https://www.geonames.org/2772400/linz.html">Uhrfahru</placeName> byl šedý den.</p>
					<p>dorazili jsme za půl hodiny do <placeName ref="https://www.geonames.org/2772400/linz.html">Uhrfahru</placeName>, za<placeName ref="https://www.geonames.org/791630/danube-river.html">dunajského</placeName> předměstí <placeName ref="https://www.geonames.org/2772400/linz.html">Lince</placeName>. Strach před zabráním auta <placeName ref="https://www.geonames.org/8354411/union-of-soviet-socialist-republics.html">Rusy</placeName> ponenáhlu mizel tím, že jsme potkali spoustu <placeName ref="https://www.geonames.org/8354411/union-of-soviet-socialist-republics.html">Rusů</placeName> a žádný si nás ani nevšiml. Dobře jsme věděli, že <placeName ref="https://www.geonames.org/791630/danube-river.html">Dunaj</placeName> tvoří hranici mezi <placeName ref="https://www.geonames.org/8354411/union-of-soviet-socialist-republics.html">ruským</placeName> a <placeName ref="https://www.geonames.org/6252001/united-states.html">americkým</placeName> pásmem a že na mostě stojí hlídky. A už se objevil v mlze most, viděli jsme sice
						budky, s <placeName ref="https://www.geonames.org/8354411/union-of-soviet-socialist-republics.html">ruskými</placeName> a <placeName ref="https://www.geonames.org/6252001/united-states.html">americkými</placeName>
						<term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-1076" type="subject">vojáky</term>, ale snad nás přeci neuvidí, a jeli jsme tralala ostrým tempem přes most. Ale ne daleko: velký řev stoj, halt, stop, vrhli se na nás divocí Mongolové a ze zmatku hlasu jsme
						rozuměli jenom: zabrat mašinu. <persName ref="#ehri_dc_nasch_erich">Erich</persName> zřejmě zbledl, ale vydechl, když po našem vysvětlení, že my nic, my muzikanti, zůstalo při hrozbě a výzvě obstarat si od <placeName ref="https://www.geonames.org/8354411/union-of-soviet-socialist-republics.html">ruské</placeName> komandatury propustku do <placeName ref="https://www.geonames.org/6252001/united-states.html">americké</placeName> zóny. Ale dnes je neděle, nerobotajet, až zavtra. Co až do
						zavtra? Co dělá žid, když je v rozpacích? Sedne si do kavárny. Hezká útulná <placeName ref="https://www.geonames.org/2782113/republic-of-austria.html">rakouská</placeName> kavárna s dámskou obsluhou, pornografickými kresbami po stěnách a hlavně hezkým čisým hajzlem. Teplý
						čas, a radostné zjištění, že naše marky platí, nás ohřály, a <persName ref="#ehri_dc_nasch_erich">Erich</persName> se stal sentimentálním, když zase slyšel <placeName ref="https://www.geonames.org/2782113/republic-of-austria.html">rakouské</placeName> nářečí. Pak jsme si
						řekli, neděle, neneděle, zkusíme to na komandatuře, ale skutečně tam nikdo nerobotoval. A pak jsme se dali do marného hledání noclehu. V 11 hod. jsme se vydali na cestu do <placeName ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_camps-570" type="camp">Mauthausenu</placeName>. Po hnusné silnici jsme tam byli kolem 12 hod. Na ulici nám padli do očí tři osoby zřejmě židovského původu. Dali jsme se s nimi do hovoru a už jsme seděli spolu v hospodě, kde se <persName ref="#ehri_dc_nasch_erich">Erichově</persName>
						výmluvnosti, podporované <placeName ref="https://www.geonames.org/2782113/republic-of-austria.html">rakouským</placeName> nářečím a několika <placeName ref="https://www.geonames.org/6252001/united-states.html">americkými</placeName> cigaretami</p>
					<pb facs="EHRI-DC-035_04.png" n="4"/>
					<p>podařilo překonati domorodců a vymoci nám <term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-832" type="subject">oběd</term>, dosti slušný a bez lístků. Těžká zkouška nervů byla však vodopád nekonečných řečí naší <placeName ref="https://www.geonames.org/798544/republic-of-poland.html">polské</placeName> průvodkyně na cestu ke <term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-496" type="subject">koncentračnímu táboru</term> a odpoutati se při té příležitosti od nepřítelkyně.</p>
					<p>Od svých průvodců jsme se dozvěděli, že poslední <placeName ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_camps-570" type="camp">mauthausenští</placeName>
						<term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-483" type="subject">vězňové</term> jsou v ozdravovně v <placeName ref="http://www.geonames.org/2892267/katzdorf.html">Katzdorfu</placeName>, kde bychom mohli dostat nocleh a snad i <term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-832" type="subject">večeři</term>. Tudíž, auf nach <placeName ref="http://www.geonames.org/2892267/katzdorf.html">Katzdorf</placeName>. Tamější <term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-287" type="subject">šéflékař</term> Dr. <persName ref="#ehri_dc_cederbaum">Cederbaum</persName> nás přivítal východní, ba japonskou zdvořilostí. Nejradši by se byl položil na zem, abychom po něm šlapali. Omluvil se, že dýchá, že nás obtěžuje svou přítomností, že vůbec žije.
						Nicméně jsme dostali skvělou <term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-832" type="subject">večeři</term> s pravým <term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-832" type="subject">ementálským sýrem</term> a s ohromným množstvím přeslazené
							<term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-832" type="subject">kávy</term>. <placeName ref="https://www.geonames.org/798544/republic-of-poland.html">Polské</placeName>
						<term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-286" type="subject">sestřičky</term> spěchaly, aby viděly zajímavé hosty ze světa, a když jsme se stáhli do svých komnat, abychom napsali zprávu o <placeName ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_camps-570" type="camp">Mauthausenu</placeName>, vrazila každou chvilku jiná, ovšem z dosti sympatických důvodů, aby nám zatopily /v kamnech/ anebo přinesly další <term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-832" type="subject">jídlo</term>. Jenom okolnost, že jsme spali spolu, nás zachránila před dalšími důvody. Strávili jsme s nimi útulný a mírně nudný večer, a šli jsme hříšně pozdě spát, usnuli jsme až po 10 hod. Že
						jsme opět spali sami, <persName ref="#ehri_dc_weinberger_robert">Vinči</persName> vyjádřil suchými slovy: <q>Sonička nesmí a ostatní nestojí za to.</q></p>
					<p><date when="1945-10-22">22. 10. 1945</date></p>
					<p>Senzační byla teplá voda při ranní toaletě. Zklamané <term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-286" type="subject">sestřičky</term> nás uvítaly s vyčítavými pohledy, nicméně kredencovali slušnou <term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-832" type="subject">snídani</term>. Nenápadně jsme nechali zmizet několik <term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-832" type="subject">chlebů</term> v kapsách, protože jsme jeli <placeName ref="https://www.geonames.org/2782113/republic-of-austria.html">rakouské</placeName> nejistoty stravovací. V 9 jsme byli zase před <placeName ref="https://www.geonames.org/8354411/union-of-soviet-socialist-republics.html">ruskou</placeName> komandaturou. Přes sto lidí
						chtělo totéž co my a čekalo trpělivě v řadě. <persName ref="#ehri_dc_nasch_erich">Erich</persName> převzal vedení, a ráznými kroky, vyzdoben trikolórou, jsme vkročili do budovy, zdolali slabý odpor <placeName ref="https://www.geonames.org/8354411/union-of-soviet-socialist-republics.html">ruských</placeName> a <placeName ref="https://www.geonames.org/2782113/republic-of-austria.html">rakouských</placeName> stráží, a už jsme stáli u komandanta. Velmi sympatická tlumočnice během
						několika minut měla pro nás vyplněné propustky a i s autem a už jsme mazali po druhé směrem <placeName ref="https://www.geonames.org/6252001/united-states.html">Amerika</placeName>. Tentokrát jsme se blahosklonně zastavili u hlídky a s nosy až ke stropu jsme vítězně vjížděli
						do zaslíbené země. Tak hned na <term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-1076" type="subject">Military</term> Government pro <term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-1141" type="subject">pasy</term> do <placeName ref="https://www.geonames.org/2867714/munich.html">Mnichova</placeName>. Parkovali jsme na místě for government vehicles only, a zase šli drze k zástupu čekajících zadními dveřmi úmyslně do falešného pokoje ve správném předpokladu, že se nás budou chtít zbavit do
						správného pokoje. Hezký <placeName ref="https://www.geonames.org/2772400/linz.html">Linzer</placeName> girls nás zadem tam zavedla. Náhledli jsme do kriminelního řízení <placeName ref="https://www.geonames.org/2772400/linz.html">lineckého</placeName>
						<term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-1051" type="subject">černého trhu</term> s devisami, vymohli si levou rukou <placeName ref="https://www.geonames.org/6252001/united-states.html">americké</placeName> razítko na svoji propustku, a dozvěděli se, že
							<term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-1141" type="subject">pasy</term> do <placeName ref="https://www.geonames.org/2921044/federal-republic-of-germany.html">Německa</placeName> vystaví pouze <orgName ref="https://portal.ehri-project.eu/authorities/ehri_cb-005057">C. I. C.</orgName> Obstarali jsme si potravinové lístky na 2 dny, a jeli plní naděje na <orgName ref="https://portal.ehri-project.eu/authorities/ehri_cb-005057">C. I. C.</orgName> Tam jsme důkladně pohořeli.
						Exit permits dává pouze G 2 ve <placeName ref="https://www.geonames.org/2761369/vienna.html">Vídni</placeName>. Mr. <persName ref="#ehri_dc_higgins">Higgins</persName> byl velmi dobře vychovaný, ale chladný a nepřístupný. Mám dojem, že jsme to tam mohli dostat, ale nepodařilo
						se nám překonat mrtvý bod při jednání. Za žalostného sebeobviňování sjeli jsme z překrásné vilové čtvrti zase do živého města, napřed do <term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-1212" type="subject">D.P.</term> Center, pak na <term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-832" type="subject">oběd</term> do restaurace /<term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-832" type="subject">hovězí guláš</term>, <term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-832" type="subject">fazole</term> a <term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-832" type="subject">brambory</term>/, jejíž majitel má jasnovidecké schopnosti.</p>
					<p>A už zase za lepšího počasí a lepší nálad se jelo směrem na <placeName ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_camps-573" type="camp">Ebensee</placeName>. Skutečně hlubokým dojmem na nás působily blížící se <placeName ref="https://www.geonames.org/2661786/alps.html">alpské</placeName> hory. Tak měkce nás naladily, že jsme svezli kousek cesty dvě selské dívky vonící stájí, zemí a bramborami. <placeName ref="https://www.geonames.org/2778436/gmunden.html">Gmunden</placeName> se nám tak dobře líbil, že jsme se tam zastavili na hodinku.
							<persName ref="#ehri_dc_nasch_erich">Erich</persName> hledal marně pisoir, poněvadž v <placeName ref="https://www.geonames.org/2778436/gmunden.html">Gmunden</placeName> civilisté nesmějí - do hotelů nebo restaurací. Za to jsme se obdivovali jezeru a labutím, ale <persName ref="#ehri_dc_nasch_erich">Erich</persName> netvrdil, že to není přiměřená náhrada. Tak jsme zase nasedli a zakrátko přistáli v <placeName ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_camps-573" type="camp">Ebensee</placeName>. Zase jsme po cestě sebrali dvě židovská
						děvčata, tak dobře živená, že jsme museli jet druhou rychlostí. Díry v silnici byly neuvěřitelně hluboké. Děvčata</p>
					<pb facs="EHRI-DC-035_05.png" n="5"/>
					<p>nás zavedla ke klukům z židovského komitétu. Když jsme se jich vyptávali na jejich život, začínali nám vykládat s rachmones ponem, o <term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-569" type="subject">hladu</term> a bídě, v jaké <orgName ref="https://portal.ehri-project.eu/authorities/ehri_cb-347">Joint</orgName> a <orgName ref="https://portal.ehri-project.eu/authorities/ehri_cb-001704">UNRRA</orgName> nechávají ubohé židy. Hluboce zarmutilé byly při tom dobře živené obličeje vypravěčů. Nebylo by nás to
						tak dojalo, kdybychom nebyli tím zdánlivě připraveni o očekávanou dobrou <term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-832" type="subject">večeři</term>. Jak jsme se nesměle ptali, kde bychom dostali něco k <term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-832" type="subject">jídlu</term>, změnilo se rázem jejich chování. Samozřejmě, že u nich, protože chvála Bohu, voni na <orgName ref="https://portal.ehri-project.eu/authorities/ehri_cb-347">Jointu</orgName> nejsou
						odvislí, voni chvála Bohu, jsou šikovní dost, chvála Bohu, dovedou obstarat pro sebe a ostatní tolik, že nemusejí <term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-569" type="subject">hladovět</term>. A už se krájel <term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-832" type="subject">bílý chléb</term>, už se mazalo <placeName ref="https://www.geonames.org/6252001/united-states.html">americké</placeName>
						<term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-832" type="subject">sádlo</term>, už se otevřela <placeName ref="https://www.geonames.org/6252001/united-states.html">americká</placeName>
						<term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-832" type="subject">šunková konserva</term>, a už <persName ref="#ehri_dc_weinberger_robert">Vinči</persName> nemohl dál a kouřil jen jejich <placeName ref="https://www.geonames.org/6252001/united-states.html">americkou</placeName> cigaretu. S noclehem to nebylo tak jednoduché, šli jsme do marodky, a ubytovali nás konečně v Kreisszimmeru /nevíme, jak se to říká <placeName ref="https://www.geonames.org/8505031/czechoslovakia.html">česky</placeName>/ <note type="gloss">porodní
							sál</note>. Seznámili se se <term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-287" type="subject">šéflékařem</term> drem. <persName ref="#ehri_dc_wortmann">Wortmannem</persName>, který dělal velmi dobrý dojem, se <term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-287" type="subject">zubařem</term> Drem. <persName ref="#ehri_dc_feuer">Feurem</persName> a jeho dosti hezkou švagrovou <persName ref="#ehri_dc_mala">Malou</persName>. Seděli jako na vlastních vajíčkách, chtěli jet
						do <placeName ref="https://www.geonames.org/2782052/bad-ischl.html">Išlu</placeName> do biografu. 13 km? Kino začne za půl hodiny? Lístky asi už nebudou? Tak tam pojedem s sebou. A teď šlo všechno příliš rychle. Příliš rychle jsme tankovali po tmě benzin, umyli si ruce,
						neměli čas se převléci. Ve svém kvapu nemohli jsme se autem obrátit pro samé překážky, jako stromy, kameny, koleje, aj. Konečně jsme se přece nějak dostali ven, a příliš rychle jsme se hnali do <placeName ref="https://www.geonames.org/2782052/bad-ischl.html">Išlu</placeName>.
						A tak se to stalo. Přijel proti nám velký <placeName ref="https://www.geonames.org/6252001/united-states.html">americký</placeName> náklaďák, netlumil světla a krach, na <persName ref="#ehri_dc_nasch_erich">Ericha</persName> pršely s rachotem střepiny, postranné sklo rozbité.
						Nějak jsme se zastavili, pohled byl hrozný. Místo levého blatníku bezforemná hmota, z <persName ref="#ehri_dc_nasch_erich">Erichovy</persName> ruky tekly proudy krve, klika v trapu, vlajka pryč. Jinak jsme byli zdrávi. Vyrovnali jsme nouzově to, co kdysi bylo blatníkem, a
						žasli jsme, že to dopadlo tak dobře. Dále jsme se řítili do <placeName ref="https://www.geonames.org/2782052/bad-ischl.html">Išlu</placeName>, lístky jsme dostali a byli tam půl hodiny před začátkem představení. Auto se nedalo zavřít, tak <persName ref="#ehri_dc_nasch_erich">Erich</persName> zajel do nějaké brány vedle biografu po vydatném podplácení domovnice. Z nóbl postranní lóže jsme se dívali na dosti špatný, ještě k tomu barevný film <q>Münchhausen</q>, sotva půl hodiny, když se představení přerušilo a ozval se mužský hlas: <q>Der
							Besitzer des Auto mit <placeName ref="https://www.geonames.org/8505031/czechoslovakia.html">ČS</placeName>-Nummer soll sofort vor das Kino kommen.</q> celou naši četnou společností přeběhl mráz. Zakrátko se však <persName ref="#ehri_dc_nasch_erich">Erich</persName>
						vrátil, nic vážného se nestalo, jenom někdo chtěl vjet ku podivu do své garáže, v čemž mu náš vůz bránil. Po představení jsme jeli vesele domů, i když vyhlídky byly chmurné. Sklo se nedá nahradit, klika se zámkem teprve ne, vůz se už nedá zavřít. Pak jsme nenašli most přes
							<placeName ref="https://www.geonames.org/2821525/traun.html">Traun</placeName>. Pokus otočit se na úzké silnici skončil na mokré louce, kde kola nezabrala. To ale bylo už poslední dobrodružství toho dějeplného dne. Viribus unitis vytlačili jsme zase vozík na silnici,
						našli přece most, dojeli domů, dostali další <term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-832" type="subject">večeři</term> s <term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-832" type="subject">tuňákem</term> a záhadnou vlažnou tekutinou, prý
						kávou, a šli jsme spát. Dvakrát v noci přišla <term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-286" type="subject">sestřička</term> na návštěvu, snad jest-li už kreissujeme <note type="gloss">rodíme</note>, <persName ref="#ehri_dc_nasch_erich">Erich</persName>
						hodně mluvil ze spaní, ale ještě jsme žili.</p>
					<p><date when="1945-10-23">23. 10. 1945</date></p>
					<p><persName ref="#ehri_dc_nasch_erich">Erich</persName> špatně spal, poněvadž stále chtěl rodit, ale genius tak silně nepůsobil. U <placeName ref="https://www.geonames.org/798544/republic-of-poland.html">Poláků</placeName> jsme se seznámili s Drem. <persName ref="#ehri_dc_bester">Bestrem</persName>, vášnivým dobrákem, který vede jejich komité s velkými obtížemi, a který dělá výborný dojem. Roztrhali se při podávání lahůdek ke <term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-832" type="subject">snídani</term>:
							<term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-832" type="subject">nes-coffee</term> s <term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-832" type="subject">powdered milk</term>, <term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-832" type="subject">chlebíčky</term> se <term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-832" type="subject">sádlem</term>, <term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-832" type="subject">sýrem</term> a <term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-832" type="subject">jamem</term>. Pak nastal bolestný okamžik, kdy jsme se vzhledem k množství práce museli rozdělit: <persName ref="#ehri_dc_nasch_erich">Erich</persName> převzal opravu vozu, dokud se opravit dal,
						zpracování <orgName ref="https://portal.ehri-project.eu/authorities/ehri_cb-001704">UNRRY</orgName>, kdežto <persName ref="#ehri_dc_weinberger_robert">Vinči</persName> za vedení <placeName ref="https://www.geonames.org/798544/republic-of-poland.html">Poláka</placeName>
						<persName ref="#ehri_dc_bodenstein">Bodensteina</persName> si prohlédl s Leicou kolem krku <term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-496" type="subject">koncentrák</term> nikoli bez překážek. <placeName ref="https://www.geonames.org/6252001/united-states.html">Amerikáni</placeName> chtěji pustit do <term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-496" type="subject">tábora</term> jenom se zvláštním povolením H.Q., ale nestálo nám za to si pro to zajít,
						poněvadž ve vlastním <term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-496" type="subject">táboře</term> není co vidět. Za to jsme byli v různých <term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-556" type="subject">štolách</term> a mohli se
						přesvědčit, že <term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-556" type="subject">pracovní</term> podmínky musely být skutečně skoro nesnesitelné. Při obchůzce kolem <term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-496" type="subject">tábora</term>
						zastavil nás najednou <placeName ref="https://www.geonames.org/6252001/united-states.html">americký</placeName>
						<term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-1076" type="subject">voják</term> na strážní věži, že jako civilians tam nemáme co hledat.</p>
					<pb facs="EHRI-DC-035_06.png" n="6"/>
					<p>Zřejmě měl dlouhou chvíli, a aby si sjednal nějakou zábavu, zavolal telefonem lieutenanta, který nás po krátkém vysvětlení pustil. <term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-1076" type="subject">Voják</term> byl zřejmě zklamán, doufal už, že budeme při
						nejmenším zavřeni do <term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-496" type="subject">koncentráku</term>. Mezitím <persName ref="#ehri_dc_nasch_erich">Erich</persName> sebral veškerou svou drzost /ze své velké zásoby/ a zaútočil ztečí na Mr. <persName ref="#ehri_dc_fenenga_bert">Fenengu</persName>, vedoucího místní <orgName ref="https://portal.ehri-project.eu/authorities/ehri_cb-001704">UNRRY</orgName>, a vytrhl mu ihned celou konev benzinu. Mimo to obstaral u <term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-1212" type="subject">D.P.</term> Committee protokoly, pracovní záznamy a příslib reprodukcí 16 velmi cenných fotografií. Navázal styky s <placeName ref="https://www.geonames.org/8505031/czechoslovakia.html">Češkou</placeName>, provdanou za Jugoslávce, která slíbila obstarání a i zaplacení fotografií. Blatník se jakž takž vyklepával a svářel, takže se aspoň trochu rovnal blatníku. Pak podal telegram do <placeName ref="https://www.geonames.org/2761369/vienna.html">Vídně</placeName>, abychom měli adresu, kam poslat fotografie. Chtěli jsme koupit sůl, ale samozřejmě jsme zapomněli. Naši business-mani nám nabízeli hodinky, cognac, čokoládu, benzin, cigarety a nic jsme nekoupili. Když jsme zase byli spolu doma, se k nám přitulily milé
							<placeName ref="https://www.geonames.org/798544/republic-of-poland.html">polské</placeName> děvušky, chtěly jako všechny svézt, básnily o <placeName ref="https://www.geonames.org/3067696/prague.html">Praze</placeName>, zejména o <placeName ref="https://www.geonames.org/3067696/prague.html">pražských</placeName> kavárnách a podnicích, a napsaly rychle <term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-843" type="subject">dopisy</term>, abychom je vzali s sebou. Ještě jsme čekali na <term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-832" type="subject">oběd</term>, stálo to za to, pak loučení, a s jedním pasažérem jsme vyrazili do <placeName ref="https://www.geonames.org/2782052/bad-ischl.html">Išlu</placeName>.</p>
					<p>Cestou jsme samozřejmě nenašli ztracenou kliku, za to v <placeName ref="https://www.geonames.org/2782052/bad-ischl.html">Išlu</placeName> po dlouhém hledání pana <persName ref="#ehri_dc_stadler_bad_ischl">Stadlera</persName>, který po mávnutí tabákem změkl a pustil se do práce
						se sklem. <persName ref="#ehri_dc_nasch_erich">Erich</persName> byl úplně šťastný, že našel takového vola, protože sklo je něco, co se do auta vůbec nedostává. demontáž a montáž musel provést skoro sám, za to pan mistr to sklo rozbil hned při montování. Bylo tedy prasklé, ale
						bylo. Taky kliky byly spraveny, až na tu nenahraditelnou kliku se zámkem, takže jsme z toho úrazu vyvázli i bez modrého oka. <persName ref="#ehri_dc_weinberger_robert">Vinči</persName> byl mezitím na místním <term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-1212" type="subject">D.P.</term> Committee, kde se srazil s <persName ref="#ehri_dc_bleicher_heinz">Heinzem Bleichrem</persName>, starým <placeName ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_ghettos-449" type="ghetto">Tereziňákem</placeName>, který vede <placeName ref="https://www.geonames.org/2782052/bad-ischl.html">išelský</placeName> Padowetz čili Goldenes Kreuz. Tím odpadly starosti o nocleh a <term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-832" type="subject">večeři</term> a ke všemu jsme tam dostali i lístky do
						biografu. Taxme se pořádně najedli lébrkézem a odebrali se po Esplanádě a po štébíru do kina. Nálada byla až moc dobrá a bavili jsme se pouze <placeName ref="https://www.geonames.org/8505031/czechoslovakia.html">česky</placeName>, a to nám dalo určitou jistotu, protože přece
						v <placeName ref="https://www.geonames.org/2782052/bad-ischl.html">Išlu</placeName> zaručeně nikdo <placeName ref="https://www.geonames.org/8505031/czechoslovakia.html">česky</placeName> nerozumí. Podle toho naše výrazy nebyly zrovna ty nejvybranější. Viděli jsme skvělý
							<placeName ref="https://www.geonames.org/2635167/united-kingdom-of-great-britain-and-northern-ireland.html">anglo</placeName>-<placeName ref="https://www.geonames.org/6252001/united-states.html">americký</placeName> týdeník s <placeName ref="https://www.geonames.org/2921044/federal-republic-of-germany.html">německým</placeName> ústním doprovodem, <placeName ref="https://www.geonames.org/2921044/federal-republic-of-germany.html">německý</placeName> film, který <persName ref="#ehri_dc_weinberger_robert">Vinči</persName> nazval velekýčem. Nicméně film byl dosti dobrý a po konci jsme pokračovali v mužské drsné zábavě. Smáli jsme se svým sprosťárnám srdečně a hlasitě, až nás najednou oslovil ženský hlas <placeName ref="https://www.geonames.org/8505031/czechoslovakia.html">česky</placeName>: panička z <placeName ref="https://www.geonames.org/3078610/brno.html">Brna</placeName> radostně uslyšela <placeName ref="https://www.geonames.org/8505031/czechoslovakia.html">české</placeName> zvuky, <persName ref="#ehri_dc_weinberger_robert">Vinčiho</persName> obličej jste měli vidět. Hned se k nám chtěla přidat, ale nevypadala dle našeho vkusu, tak jsme se nenápadně ztratili a smáli jsme se tomu ještě hodiny. Noční Esplanade a zejména <placeName ref="https://www.geonames.org/2821525/traun.html">Traun</placeName> sloužily našim nutným potřebám. Večer jsme zase žrali dále, napsali zprávy o <placeName ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_camps-573" type="camp">Ebensee</placeName> a šli spát. Se zadostiučiněním jsme zjistili v pokoji tři špičaté
						sklenice z <term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-287" type="subject">lékařské</term> laboratoře.</p>
					<p><date when="1945-10-24">24. 10. 1945</date></p>
					<p><placeName ref="https://www.geonames.org/2782113/republic-of-austria.html">Rakousko</placeName> jest, co se aspoň přírodní krásy týče, země požehnaná. Jízda pestře zdobenou krajinou, solné komory, zůstane nezapomenutelnou. Živá pestrost podzimní krajiny byla ještě zvýšená v
						noci napadeným sněhem, který pocukroval všechny vrchy okolní, k tomu čistě modré nebe a všechny odstíny od žluta přes červenou a hnědou barvu odumírajícího listí, zkrátka museli jsme si navzájem zakázati se na tuto krásu podívati, protože si to nezasloužíme. Den byl jako
						krásný letní asi v srpnu, bez mraku, teplý. Projeli jsme kolem <placeName ref="https://www.geonames.org/2782052/bad-ischl.html">Bad Ischl</placeName>, nakoupili na zbytek našich lístků <term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-832" type="subject">šunkový
							salám</term>, <term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-832" type="subject">máslo</term>, <term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-832" type="subject">housky</term>, poslední pohled na Esplanadu a - start směr <placeName ref="https://www.geonames.org/2766824/salzburg.html">Salzburg</placeName>. By this chance, s tou nouzí v <placeName ref="https://www.geonames.org/2782113/republic-of-austria.html">Rakousku</placeName> to není tak zle. Je tam vlastně všechno k mání, ovšem na lístky. Viděli
						jsme například ve výkladních skříních dokonce věci, které u nás ještě vůbec nejsou, zubní kartáčky, stětce na holení, vlnu, atd. V jídle jest největší nedostatek v <term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-832" type="subject">cukru</term>, ale ne tak zle
						jako v <placeName ref="https://www.geonames.org/2921044/federal-republic-of-germany.html">Německu</placeName>, kde vůbec žádný není. - Tak jsme opustili <placeName ref="https://www.geonames.org/2782052/bad-ischl.html">Ischl</placeName>, Checking-pointy nás moc nerušili.
						Objeli jsme nádherný <placeName ref="https://www.geonames.org/2783066/wolfgangsee.html">Wolfgangsee</placeName>, viděli za hladkou plochou jezera <placeName ref="https://www.geonames.org/2783066/wolfgangsee.html">St. Wolfgang</placeName> se <placeName ref="https://www.geonames.org/2766218/schafberg.html">Schafbergem</placeName> a byli nuceni několikráte se zastaviti, abychom mlčky čuměli na tuto neslýchanou krásu. Jeli dále po krásné silnici <placeName ref="https://www.geonames.org/2779084/fuschl-am-see.html">Fuscher
							See</placeName> a dojeli po</p>
					<pb facs="EHRI-DC-035_07.png" n="7"/>
					<p>klesajících serpentínách <placeName ref="https://www.geonames.org/2779018/gaisberg.html">Gaisbergu</placeName> do <placeName ref="https://www.geonames.org/2766824/salzburg.html">Salzburgu</placeName>. Toto město je kapitola sama pro sebe. Přes to, že je značně poškozené,
						zůstal mu onen půvab, pro který jej <placeName ref="https://www.geonames.org/6252001/united-states.html">Američané</placeName> nazývají nejkrásnějším městem světa. Je to město dnes velmi živé proto, že se tam nachází HQ of USFA. Hemží se tam <term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-1076" type="subject">vojáky</term> a <term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-1076" type="subject">vojáčkami</term>, <orgName ref="https://portal.ehri-project.eu/authorities/ehri_cb-001704">UNRROU</orgName>, a pod. Přímo jsme jeli na MG, po našich zkušenostech věcích cesty do <placeName ref="https://www.geonames.org/2951839/bavaria.html">Bavorska</placeName>, bez valných nadějí na úspěch. Napřed jsme hledali především <orgName ref="https://portal.ehri-project.eu/authorities/ehri_cb-347">Jointa</orgName>, ke kterému vede dobře označená, ale velmi klikatá cesta. Chaverim v <placeName ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_camps-573" type="camp">Ebensee</placeName> nám dobře
						předpovídali, nebyl tam ani <term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-1076" type="subject">Colonel</term>
						<persName ref="#ehri_dc_reznik">Reznik</persName> /vedoucí/, ani jeho zástupce, oba byli na cestách, protože mají fůru kšeftů. Ale snad to bylo pro nás dobré. Malý <placeName ref="https://www.geonames.org/798544/republic-of-poland.html">polský</placeName> židáček <persName ref="#ehri_dc_feuermann">Feuermann</persName> se kroutil zdvořilostí a ochotou, když uzřel naše papíry a zavedl nás k obávanému <term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-1076" type="subject">cpt.</term>
						<persName ref="#ehri_dc_nowinsky">Nowinsky</persName>, referentovi pro <term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-1212" type="subject">D.P.</term> Čekala tam řada lidí, asi též pro povolení cestovati. Představil nás a sotva pan <term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-1076" type="subject">cpt.</term> měl naše papíry v ruce, ani se na ně pořádně nepodíval, vtiskl nám do rukou dva papíry, abychom je vyplnili, že dá razítko. Nechtěli jsme tomu ani věřit. Ovšem to tak hladké nebylo.
						Šlo o papíry pro <placeName ref="https://www.geonames.org/2921044/federal-republic-of-germany.html">Deutsche</placeName>
						<term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-1226" type="subject">Heimkehrer</term>. Tak jsme se odhodlali, býti <placeName ref="https://www.geonames.org/2921044/federal-republic-of-germany.html">Deutsche</placeName>
						<term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-1226" type="subject">Heimkehrer</term> nach <placeName ref="https://www.geonames.org/2867714/munich.html">München</placeName>. Vyplnili, dostali ihned podpis a razítko a už se mohlo jet. Zase jsme viděli kupu
						nebezpečí a rizik, které by <persName ref="#ehri_dc_weinberger_robert">Vinči</persName> zase rád vypočítal abecedou, ale v tom případě by abeceda ani snad nevystačila. <placeName ref="https://www.geonames.org/8505031/czechoslovakia.html">Čs</placeName>. občané s <term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-1141" type="subject">pasy</term> a jenom <placeName ref="https://www.geonames.org/8505031/czechoslovakia.html">čs</placeName> autopapíry se vrátí do <placeName ref="https://www.geonames.org/2867714/munich.html">Mnichova</placeName> jako <term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-1226" type="subject">repatrianti</term>. Spoléhali jsme se na osud, vrhli jsme se do toho. Ještě jsme se zastavili u <term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-1212" type="subject">D.P.</term> Committee, velmi čilý <placeName ref="https://www.geonames.org/2782113/republic-of-austria.html">rakouský</placeName>
						<term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-1215" type="subject">partyzán</term> se nám věnoval, táhl nás do <placeName ref="https://www.geonames.org/6252001/united-states.html">US</placeName>.<orgName ref="https://portal.ehri-project.eu/authorities/ehri_cb-005088">O.S.S.</orgName> a dostali jsme příslib fotografických reprodukcí. Pak nás uvedl do <placeName ref="https://www.geonames.org/2766824/salzburg.html">Salzburského</placeName> Padovce /Hotel Europe/, kde jsme
						dostali skvělý <term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-832" type="subject">oběd</term> a studenou <term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-832" type="subject">večeři</term> s sebou /<term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-832" type="subject">bílý chléb</term>, pravý <term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-832" type="subject">ementálský</term>, <term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-832" type="subject">máslo</term>/. Ale ještě skvělejší byly <placeName ref="https://www.geonames.org/2766824/salzburg.html">salzburské</placeName>
						<term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-1212" type="subject">D.P.</term> girls. Byla to přímo provokace, kolik krásných děvčat se tam pohybuje a <persName ref="#ehri_dc_nasch_erich">Erich</persName> měl práci, aby <persName ref="#ehri_dc_weinberger_robert">Vinčiho</persName> odtamtud dostal ven. Chtěli jsme ještě nakupovat v knihkupectvích časopisy a brožury, ale byla již zavřena. Tak jsme ještě hodinu čekali u holiče, aby nás oholili. Byla tam dánská obsluha, prima. Neradi jsme se tak brzy
						se <placeName ref="https://www.geonames.org/2766824/salzburg.html">Salzburkem</placeName> loučili, ale nervózně chtěli jsme již míti hranici za sebou, tak jsme před 4tou hodinou vyrazili. Brzy jsme byli na autostrádě do <placeName ref="https://www.geonames.org/2867714/munich.html">Mnichova</placeName>, stále pocukrovanými horami jsme dorazili k hranici. Tam nás prohlížel pouze <placeName ref="https://www.geonames.org/2782113/republic-of-austria.html">rakouský</placeName> civilista, ptal se po
						penězích a po autopapírách, na ničem se nepozastavil a už jsme byli v <placeName ref="https://www.geonames.org/2951839/bavaria.html">Bavorsku</placeName>. Tak jednoduché jsme si to přece nepředstavovali. Báli jsme se příštího <placeName ref="https://www.geonames.org/6252001/united-states.html">amerického</placeName> checking pointu. Spustili jsme plnou parou po autobahnu, dva vyhozené mosty nás nutili k blbým objížďkám a odbočili za stmívání do <placeName ref="https://www.geonames.org/2871198/miesbach.html">Miesbachu</placeName>. Tam nás chytla první <placeName ref="https://www.geonames.org/6252001/united-states.html">americká</placeName> hlídka. Vypadalo to blbě, nejen, že naše papíry nestačily, chtěl vědět, kde jsme je
						ukradli GI-can, přidělaný na našem vozejčku. Vytáhli jsme aktovku a zaplavili ho dokumenty. Tomuto bombardování nemohl na delší dobu klást úspěšný odpor, tak se čestně vzdal a jelo se dále. Příští road block již se papírů skoro vůbec nevšiml. Dali jsme lifta malému klukovi a
						o půl sedmé jsme byli v <placeName ref="https://www.geonames.org/2953324/bad-toelz.html">Bad Tölz</placeName>. Tam jsme jeli přímo k panu <persName ref="#ehri_dc_jeshuner_osher">Ošeris Ješunerisovi</persName>, <persName ref="#ehri_dc_nasch_erich">Erichovu</persName> chavrovi
						z <term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-496" type="subject">koncentráku</term>, kde bylo dojemné shledání. Pan <persName ref="#ehri_dc_jeshuner_osher">Ješuner</persName> je <placeName ref="https://www.geonames.org/597427/republic-of-lithuania.html">Litvak</placeName>, jeho skoro-choť <placeName ref="https://www.geonames.org/2921044/federal-republic-of-germany.html">německá</placeName> židovka se všemi vlastnostmi paní von Pollak v. Parnegg. <persName ref="#ehri_dc_nasch_erich">Erich</persName> tvrdí dokonce, že
						Frau von Pollak se může schovat. Bezvýhradně musíme chválit <term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-832" type="subject">večeři</term>, kterou jsme byli pohoštěni. S <persName ref="#ehri_dc_jeshuner_osher">Ošerem</persName> jsme přišli na to, že se
						pamatuje na <persName ref="#ehri_dc_weinberger_robert">Vinčiho</persName>
						<term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-822" type="subject">otce</term> z <placeName ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_ghettos-874" type="ghetto">Kaunasu</placeName>. Po <term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-832" type="subject">večeři</term> šli jsme s paní domu do blízkého podniku, kde se tančí třikrát týdně, a při své smůle jsme byli v <placeName ref="https://www.geonames.org/2953324/bad-toelz.html">Tölzu</placeName> právě v takový den. Nebylo to tak zlé, ba vlastně velmi
						zajímavé, když v poraženém <placeName ref="https://www.geonames.org/2921044/federal-republic-of-germany.html">Německu</placeName> v přeplněném lokále sedí a tančí spolu <placeName ref="https://www.geonames.org/6252001/united-states.html">američtí</placeName>
						<term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-1076" type="subject">vojáci</term>, židovští <term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-483" type="subject">vězňové</term> z <term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-496" type="subject">koncentráků</term> a místní <placeName ref="https://www.geonames.org/2921044/federal-republic-of-germany.html">německé</placeName> obyvatelstvo. My jsme netančili a pozorovali raději ostatní: skutečně hezkých holek nebylo víc než dvě nebo tři a dobře
						oblečených ještě méně. Nezůstali jsme tam ani do konce zábavy, nýbrž šli ještě na krátkou procházku po <placeName ref="https://www.geonames.org/2953324/bad-toelz.html">tölzkých</placeName> ulicích, vzdechujíce svěží vzduch <placeName ref="https://www.geonames.org/2951839/bavaria.html">bavorských</placeName> hor. Pak jsme se vrátili domů do </p>
					<pb facs="EHRI-DC-035_08.png" n="8"/>
					<p>svého skutečně hezkého hotelového pokoje s krásnými postelemi, sněhobíle povlečenými a s tekoucí vodou. Hodinku jsme ještě psali, a pak si lehli k zaslouženému odpočinku, když jsme se před tím ještě dověděli, že <term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-832" type="subject">snídaně</term> se podává u <persName ref="#ehri_dc_jeshuner_osher">Ješunerisů</persName> o 8 ½ hod. ráno.</p>
				</div>
				<div type="translation" xml:lang="en">
					<pb facs="EHRI-DC-035_01.png" n="1"/>
					<p><term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/terezin-terms-keyword-jmp-657" type="subject">Documentation Campaign</term> on the Road</p>
					<p><date when="1945-10-19">19. 10. 1945</date>.</p>
					<p>We headed out at 6 a.m. from <placeName ref="https://www.geonames.org/3067696/prague.html">Janovského Street 27</placeName>. The two girls had been waiting with a pile of suitcases since 6 a.m. Dr. <persName ref="#ehri_dc_nasch_erich">Nasch</persName> appeared at 6:45 because
						his alarm hadn’t gone off. At 7:00 everyone was assembled, but we found out that</p>
					<p>a) <persName ref="#ehri_dc_nasch_erich">Erich</persName> forgot the canister attachment.</p>
					<p>b) the girls have one more suitcase at the train station.</p>
					<p>We therefore drove to <placeName ref="https://www.geonames.org/3067696/prague.html">Střešovice</placeName> to get the wire, but couldn’t attach the canister, and then went on to the train station to pick up the suitcase and the girls. With so many people around and much good
						advice proffered, the suitcases were attached to the roof of the car. We noticed that one of the passers-by had neither advice nor criticism to give—he was likely a German. At 8:00, we wished ourselves good luck and headed out. Due to the rain and slippery road, our
						overloaded car drove slowly but surely to the demarcation line, where neither the <placeName ref="https://www.geonames.org/8354411/union-of-soviet-socialist-republics.html">Russians</placeName> nor the <placeName ref="https://www.geonames.org/6252001/united-states.html">Americans</placeName> took much notice of our papers and let us pass through smoothly. We arrived in <placeName ref="https://www.geonames.org/3068160/pilsen.html">Pilsen</placeName> at 10:00. At the town hall, we immediately found out that travel permits are only issued
						by the <placeName ref="https://www.geonames.org/6252001/united-states.html">US</placeName>
						<term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-1118" type="subject">Embassy</term> in <placeName ref="https://www.geonames.org/3067696/prague.html">Prague</placeName>. We were told to contact the embassy and assured that we would get them. But they also told us
						of another option—apply to <placeName ref="https://www.geonames.org/2925533/frankfurt-am-main.html">Frankfurt</placeName> for an entry permit. It generally takes six weeks to get a reply and most applications are turned down, however, so we politely thanked them for their
						advice. By that point, we were fed up with all this bullshit. We left the sad girls at the train station, where they were barely visible under their pile of luggage and packages. We still don’t know if they made it to <placeName ref="https://www.geonames.org/2938540/deggendorf.html">Deggendorf</placeName>, where we would have loved to have driven them. In our desperation, we went to Vaňha's for some <term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-832" type="subject">perch with
							caraway seeds</term>, which consisted mostly of bones, with <term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-832" type="subject">potato salad</term>, <term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-832" type="subject">pudding</term> with nail
						polish, and pretty decent <term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-832" type="subject">ducat buns</term>.</p>
					<p>After <term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-832" type="subject">lunch</term>, we headed out in the direction of <placeName ref="https://www.geonames.org/3062593/volary.html">Volary</placeName>. In the meantime, the weather had improved, the clouds had
						cleared up, our initial anger towards the <placeName ref="https://www.geonames.org/6252001/united-states.html">Americans</placeName> had abated, the sun was shining, and we drove through the autumn-colored, beautiful landscape of <placeName ref="https://www.geonames.org/8505031/czechoslovakia.html">South Bohemia</placeName>. Our mood had improved so much that the inhabitants of <placeName ref="https://www.geonames.org/3069862/nepomuk.html">Nepomuk</placeName>, <placeName ref="https://www.geonames.org/3079252/blatna.html">Blatná</placeName>, and <placeName ref="https://www.geonames.org/3065067/strakonice.html">Strakonice</placeName> shook their heads at the two lurching and bellowing riders in the small green car. However, our mood soon
						worsened in proportion to the state of the road. Between <placeName ref="https://www.geonames.org/3062571/volyne.html">Volyně</placeName> and <placeName ref="https://www.geonames.org/3062888/vimperk.html">Vimperk</placeName>, <persName ref="#ehri_dc_nasch_erich">Erich</persName> heard by auscultation the motor emitting strange sounds although its performance was unaffected. A short check revealed that the bolt that attaches the air filter to the gasifier was missing. A cosmetic insignificant matter, but one that we needed to
						have fixed in <placeName ref="https://www.geonames.org/3062888/vimperk.html">Vimperk</placeName>. Once there, the local mechanics discovered many other problems that could have cost us our necks or even our lives. The old gasifier needed to be replaced with a new one because
						a piece of it had broken off, and the right front wheel had run out of bearings, meaning that the whole axle had to be replaced. Luckily, they had one just like it, quickly replaced it, and stole about 3 l of petrol from an <placeName ref="https://www.geonames.org/6252001/united-states.html">American</placeName> car for us. Meanwhile, <persName ref="#ehri_dc_weinberger_robert">Vinči</persName> had been searching all over town for the missing chairman of the National Committee, because we needed stamps
						for our petrol tickets since they couldn't pump any gas for us without them. He couldn’t find him, and so we drove on without getting any gas.</p>
					<pb facs="EHRI-DC-035_02.png" n="2"/>
					<p>It was already dark when we drove the last leg of the journey to <placeName ref="https://www.geonames.org/3062593/volary.html">Volary</placeName>. We gave a lift to an <placeName ref="https://www.geonames.org/6252001/united-states.html">American</placeName>
						<term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-1076" type="subject">soldier</term>, earning <persName ref="#ehri_dc_weinberger_robert">Vinči</persName> one cigarette. In <placeName ref="https://www.geonames.org/3062593/volary.html">Volary</placeName>, we went
						to a <placeName ref="https://www.geonames.org/2921044/federal-republic-of-germany.html">German</placeName> hotel, duly checked in, and then quickly ran away and went to the <placeName ref="https://www.geonames.org/8505031/czechoslovakia.html">Czech</placeName> competition
						across the street. We got lucky, because it turned out that a lively <term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-1051" type="subject">black market</term> was being held there. Apparently, foreign elements from all sides had swooped down with offers and
						requests. They wanted to buy a tractor and a car from us and offered us various goods in exchange, starting with cigarettes, but our wonderful <term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-1076" type="subject">army</term> offered us surprisingly cheap petrol
						in any quantity. And so we purchased, under adventurous circumstances, as much gas and oil as we could fit in the car, in other words as much as we could get out of our pockets. We only ate two <term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-832" type="subject">soups and bread</term> for <term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-832" type="subject">dinner</term>, but the deal we had just made on the gas had left us thoroughly satisfied. We had a beautiful double bedroom with three windows and three doors and
						pink lacquered furniture. By 9:00 we were already fast asleep, tracing our grand plans all over the map. <persName ref="#ehri_dc_nasch_erich">Erich</persName> got diarrhea at the thought of what the <placeName ref="https://www.geonames.org/8354411/union-of-soviet-socialist-republics.html">Russians</placeName> could be doing to the car, but it was high time for it seemed to calm his nerves.</p>
					<p><date when="1945-10-20">20. 10. 1945</date></p>
					<p>In the morning, all of us were glad that we could have a shave, and they sewed us a lost <placeName ref="https://www.geonames.org/8505031/czechoslovakia.html">Czechoslovak</placeName> flag for free. Then we set about our task in the <placeName ref="https://www.geonames.org/3062593/volary.html">Volary</placeName>
						<term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-282" type="subject">hospital</term>, wrote up a report on it for the <orgName ref="https://portal.ehri-project.eu/authorities/ehri_cb-347">Joint</orgName>, ate some more or less <term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-832" type="subject">beef goulash</term>, and then headed out toward <placeName ref="https://www.geonames.org/3062184/vyssi-brod.html">Vyšší Brod</placeName>. The weather continued to be nice, the landscape was even
						nicer, our mood was great, our vocal cords were tired, and the road looked like a slice of Emmental cheese. In <placeName ref="https://www.geonames.org/3062184/vyssi-brod.html">Vyšší Brod</placeName>, we bought some <term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-832" type="subject">bread</term> and <term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-832" type="subject">salami</term> in advance of hungry times in <placeName ref="https://www.geonames.org/2782113/republic-of-austria.html">Austria</placeName>, collected information about border crossings, and drove in the direction of the nearby state border. There, the <placeName ref="https://www.geonames.org/6252001/united-states.html">American</placeName> patrol regretfully informed us that the roadblock was hermetically sealed for everyone, even if General <persName ref="https://portal.ehri-project.eu/authorities/ehri_pers-001329">Eisenhower</persName> himself were to come. We were ordered by the
						H.Q. of the XXVI Div. to go to <placeName ref="https://www.geonames.org/3068160/pilsen.html">Pilsen</placeName> to pick up a permit. We tried to use our fluent knowledge of <placeName ref="https://www.geonames.org/2635167/united-kingdom-of-great-britain-and-northern-ireland.html">English</placeName> to change their minds. Amazed by the fact that a civilian was finally speaking to him in his native language, he telephoned various commanders in charge
						and continuously told us he was sorry to keep us waiting so long. Every 10 minutes, a different gentleman would come to apologize. In the meantime, we conducted very interesting interviews, one with the <placeName ref="https://www.geonames.org/6252001/united-states.html">American</placeName>
						<term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-1076" type="subject">sergeant</term> about attitudes towards the <placeName ref="https://www.geonames.org/8354411/union-of-soviet-socialist-republics.html">Russians</placeName> (why are they so dirty?) and the
							<placeName ref="https://www.geonames.org/2921044/federal-republic-of-germany.html">Germans</placeName> in <placeName ref="https://www.geonames.org/8505031/czechoslovakia.html">Czechoslovakia</placeName>, and the other with a <placeName ref="https://www.geonames.org/8505031/czechoslovakia.html">Czech</placeName> financier about the <placeName ref="https://www.geonames.org/6252001/united-states.html">Americans</placeName>. We received an overview of the international situation from the perspective of the
						customs office in <placeName ref="https://www.geonames.org/3064830/studanky.html">Studánky</placeName>. It was already full dark when the <term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-1076" type="subject">colonel</term> wished to speak with us over the
						telephone. He explained to <persName ref="#ehri_dc_nasch_erich">Erich</persName> that he wasn’t permitted to let us pass and that he was sorry. But immediately afterwards, the <term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-1076" type="subject">lieutenant</term>
						asked us whether we wanted to cross the border immediately or tomorrow morning. We decided on the next morning and triumphantly returned to the Hotel Primator in <placeName ref="https://www.geonames.org/3062184/vyssi-brod.html">Vyšší Brod</placeName>. <term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-832" type="subject">Mutton and gravy</term> with <term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-832" type="subject">bread</term>, <term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-832" type="subject">coffee</term> with <term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-832" type="subject">buns</term>, <term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-832" type="subject">beer</term>, and an endless conversation with an idiot from
							<placeName ref="https://www.geonames.org/5279468/wisconsin.html">Wisconsin</placeName>, who worked as a cowboy. We wrote a <term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-843" type="subject">letter</term> to <persName ref="#ehri_dc_shek_zeev">Zeev</persName>
						and were asleep by 8:30.</p>
					<pb facs="EHRI-DC-035_03.png" n="3"/>
					<p><date when="1945-10-21">21. 10. 1945</date></p>
					<p>A beautiful Sunday morning thick with early fog. A right cigarette at the right time and at the right place made the bitter <term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-832" type="subject">coffee</term> sweeter, but it wasn’t enough for the <term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-832" type="subject">buns</term>. We headed out, confident that at least the <placeName ref="https://www.geonames.org/6252001/united-states.html">American</placeName> patrol would let us through, which is why we were
						in such good spirits. The first hoarfrost covered the meadows and trees. As soon as the <placeName ref="https://www.geonames.org/6252001/united-states.html">Americans</placeName> recognized our car from a distance, they opened the gates without a word. The <placeName ref="https://www.geonames.org/8505031/czechoslovakia.html">Czech</placeName> financier was nowhere to be found, sparing us the trouble of handing over our <placeName ref="https://www.geonames.org/8505031/czechoslovakia.html">Czech</placeName> money and having to fill out
						a carnet, but the <placeName ref="https://www.geonames.org/8354411/union-of-soviet-socialist-republics.html">Russian</placeName>
						<term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-1076" type="subject">soldier</term> on the other side of the border studied our papers with an avid interest, and charasho (<q>perfect</q> in Russian), we continued on our drive to <placeName ref="https://www.geonames.org/2782113/republic-of-austria.html">Austria</placeName>. We sang the songs <q>Andulko, stroj koně, pojedeme do <placeName ref="https://www.geonames.org/2782113/republic-of-austria.html">Rakous</placeName></q> and <q>O, du mein <placeName ref="https://www.geonames.org/2782113/republic-of-austria.html">Oesterreich</placeName>,</q> fortissimo and bade farewell to the <placeName ref="https://www.geonames.org/8505031/czechoslovakia.html">Czech</placeName> groves and meadows with one last backward glance.
						Then we stood once again in front of a barrier: a <placeName ref="https://www.geonames.org/8354411/union-of-soviet-socialist-republics.html">Russian</placeName> checkpoint. As before, a <term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-1076" type="subject">private</term> read the <placeName ref="https://www.geonames.org/8354411/union-of-soviet-socialist-republics.html">Russian</placeName> version of our papers with great interest, after which he sauntered off to the <term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-1076" type="subject">officer</term>’s hut. He soon returned and resolutely uttered: <q>Obrať suda</q> (<q>go back</q>) with the appropriate accompanying gesture. We began reasoning with him, firmly stating that we
						were needed in <placeName ref="https://www.geonames.org/2772400/linz.html">Linz</placeName> and not <q>obrátit suda.</q> With less confidence this time, the <term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-1076" type="subject">private</term> declared that the
							<term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-1076" type="subject">officer</term> had ordered <q>obrať suda.</q> While we were talking, a sleepy and improperly attired <term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-1076" type="subject">officer</term>, a young and nice-looking fellow, appeared and asked with a childlike smile when we would be returning from <placeName ref="https://www.geonames.org/2772400/linz.html">Linz</placeName>, saying that he needed a ride, but wanted to come back on the same day.
						The <term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-1076" type="subject">private</term> had probably only been half listening, heard the word <q>back,</q> and wanted to send us back to <placeName ref="https://www.geonames.org/8505031/czechoslovakia.html">Czechoslovakia</placeName>.</p>
					<p>The road was in good shape and we drove for free without needing gas since it was downhill all the way. With the sun shining overhead, we descended into a valley thickly covered in fog, which we drove into and then it hung over us all day like a gray cloud. We were the only
						witnesses to the beautiful autumn sunlight in Leonsdorf, while the day was entirely gray in <placeName ref="https://www.geonames.org/2772400/linz.html">Uhrfahr</placeName>.</p>
					<p>In half an hour, we arrived in <placeName ref="https://www.geonames.org/2772400/linz.html">Uhrfahr</placeName>, a suburb of <placeName ref="https://www.geonames.org/2772400/linz.html">Linz</placeName> in the <placeName ref="https://www.geonames.org/791630/danube-river.html">Danube</placeName> region. Our fear of the <placeName ref="https://www.geonames.org/8354411/union-of-soviet-socialist-republics.html">Russians</placeName> seizing our car gradually abated as we met many <placeName ref="https://www.geonames.org/8354411/union-of-soviet-socialist-republics.html">Russians</placeName> along the way and none paid any attention to us. We were well aware that the <placeName ref="https://www.geonames.org/791630/danube-river.html">Danube River</placeName> is
						the border between the <placeName ref="https://www.geonames.org/8354411/union-of-soviet-socialist-republics.html">Russian</placeName> and <placeName ref="https://www.geonames.org/6252001/united-states.html">American</placeName> zones and that there were patrols on the bridge.
						The bridge appeared out of the fog, and although we saw some booths with <placeName ref="https://www.geonames.org/8354411/union-of-soviet-socialist-republics.html">Russian</placeName> and <placeName ref="https://www.geonames.org/6252001/united-states.html">American</placeName>
						<term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-1076" type="subject">soldiers</term>, they perhaps didn’t see us and tralala we quickly crossed the bridge. We didn’t get far before we heard a shout saying stop, halt, stop, and then savage Mongols rushed towards
						us. From the confusion in their voices we could only understand: confiscate the car. <persName ref="#ehri_dc_nasch_erich">Erich</persName> paled, but gasped when, after our explanation that we were just ordinary people, the threat and demand to obtain a pass from the
							<placeName ref="https://www.geonames.org/8354411/union-of-soviet-socialist-republics.html">Russian</placeName> command to gain entry into the <placeName ref="https://www.geonames.org/6252001/united-states.html">American</placeName> zone remained. But today is Sunday,
						nobody is working, wait til tomorrow. Until tomorrow? What does a Jew do when he’s at his wit’s end? He finds a cafe. A nice cozy <placeName ref="https://www.geonames.org/2782113/republic-of-austria.html">Austrian</placeName> cafe with female servers, pornographic drawings on
						the walls, and, best of all, a nice clean bathroom. It was warm, and the joyful discovery that our marks were valid made us happy. <persName ref="#ehri_dc_nasch_erich">Erich</persName> started to get sentimental when he heard the <placeName ref="https://www.geonames.org/2782113/republic-of-austria.html">Austrian</placeName> dialect once again. Then we told ourselves, it doesn't matter that it’s Sunday, let’s try our luck at the command, but nobody was there. So we set off on a futile search for a place to
						stay the night. At 11:00, we headed out towards <placeName ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_camps-570" type="camp">Mauthausen</placeName>. The road was in bad shape and we arrived around 12:00. We noticed three people who looked to be of Jewish origin on the
						street, struck up a conversation with them, and then we all found a pub where <persName ref="#ehri_dc_nasch_erich">Erich’s</persName> eloquence, helped by his <placeName ref="https://www.geonames.org/2782113/republic-of-austria.html">Austrian</placeName> dialect and a few
							<placeName ref="https://www.geonames.org/6252001/united-states.html">American</placeName> cigarettes,</p>
					<pb facs="EHRI-DC-035_04.png" n="4"/>
					<p>managed to win over the natives. We also got a <term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-832" type="subject">lunch</term> out of it, rather decent and not requiring rations tickets. However, what really tested our patience was the torrent of endless chatter
						from our <placeName ref="https://www.geonames.org/798544/republic-of-poland.html">Polish</placeName> female guide on the way to the <term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-496" type="subject">concentration camp</term> and we thought about how to
						extricate ourselves from the enemy the entire time.</p>
					<p>We learned from our guides that the last <placeName ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_camps-570" type="camp">Mauthausen</placeName>
						<term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-483" type="subject">prisoners</term> were convalescing in the sanatorium in <placeName ref="http://www.geonames.org/2892267/katzdorf.html">Katzdorf</placeName>, where we could also find a place to sleep and some
							<term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-832" type="subject">supper</term>. And so to <placeName ref="http://www.geonames.org/2892267/katzdorf.html">Katzdorf</placeName> we went. There, the <term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-287" type="subject">chief physician</term>, Dr. <persName ref="#ehri_dc_cederbaum">Cederbaum</persName>, greeted us with an Eastern, almost Japanese, courtesy. He would have thrown himself on the floor for us to
						tread over him. He apologized for bothering us with his presence, even for being alive. Nevertheless, we were served a nice <term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-832" type="subject">dinner</term> with real <term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-832" type="subject">Emmental cheese</term> and lots of over-sweetened <term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-832" type="subject">coffee</term>. The <placeName ref="https://www.geonames.org/798544/republic-of-poland.html">Polish</placeName>
						<term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-286" type="subject">nurses</term> rushed to see the interesting guests who had come from far and wide, and when we retired to our rooms to write our report on <placeName ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_camps-570" type="camp">Mauthausen</placeName>, one after another popped in to see us, but their reasons for these intrusions were very kind: to light the stove to heat the room or bring us some more <term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-832" type="subject">food</term>. Only the fact that we slept together saved us from more of these reasons. We spent a comfortable and slightly boring night there and went to bed sinfully late, falling asleep after
						10:00. As we fell asleep alone again, <persName ref="#ehri_dc_weinberger_robert">Vinči</persName> declared: <q>Sonička isn’t allowed and the others aren’t worth it.</q></p>
					<p><date when="1945-10-22">22. 10. 1945</date></p>
					<p>The hot water during our morning ablutions was extremely pleasant. The disappointed <term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-286" type="subject">nurses</term> welcomed us with reproachful looks, but nevertheless made us a proper <term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-832" type="subject">breakfast</term>. We discreetly made a few <term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-832" type="subject">breads</term> disappear into our pockets, because we were worried about
						procuring food in <placeName ref="https://www.geonames.org/2782113/republic-of-austria.html">Austria</placeName>. By 9:00 we were back at the <placeName ref="https://www.geonames.org/8354411/union-of-soviet-socialist-republics.html">Russian</placeName> command. Over one
						hundred people wanted the same thing we did and were waiting patiently in line. <persName ref="#ehri_dc_nasch_erich">Erich</persName> took the lead and with vigorous steps, decked in tricolor, we stepped into the building, overcame the weak resistance of the <placeName ref="https://www.geonames.org/8354411/union-of-soviet-socialist-republics.html">Russian</placeName> and <placeName ref="https://www.geonames.org/2782113/republic-of-austria.html">Austrian</placeName> guards, and stood before the commander. In a matter of minutes, a nice
						interpreter filled out our passes for us and for the car and we hurried back to the <placeName ref="https://www.geonames.org/6252001/united-states.html">American</placeName> zone. This time, we graciously stopped by the guardhouse and with our noses in the air drove
						triumphantly toward the promised land. We went straight to the <term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-1076" type="subject">Military</term> Government to get our <term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-1141" type="subject">passports</term> for <placeName ref="https://www.geonames.org/2867714/munich.html">Munich</placeName>. We parked in a spot for government vehicles only and once again walked brazenly past the crowd of people waiting to the back doors deliberately to a wrong room,
						correctly assuming that they would want to dump us in the right room. Pretty <placeName ref="https://www.geonames.org/2772400/linz.html">Linzer</placeName> girls led us there through the back. We peered into the criminal proceedings on the <placeName ref="https://www.geonames.org/2772400/linz.html">Linz</placeName>
						<term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-1051" type="subject">black market</term> in money trading, finagled an <placeName ref="https://www.geonames.org/6252001/united-states.html">American</placeName> stamp on my pass, and found out that <term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-1141" type="subject">passports</term> for <placeName ref="https://www.geonames.org/2921044/federal-republic-of-germany.html">Germany</placeName> can only be issued by the <orgName ref="https://portal.ehri-project.eu/authorities/ehri_cb-005057">C.I.C.</orgName> We procured ration cards for 2 days and drove to the <orgName ref="https://portal.ehri-project.eu/authorities/ehri_cb-005057">C.I.C.</orgName> full of hope. There, however, we hit a brick
						wall. Exit permits were only issued by the G 2 in <placeName ref="https://www.geonames.org/2761369/vienna.html">Vienna</placeName>. Mr. <persName ref="#ehri_dc_higgins">Higgins</persName> was very well-mannered, but cold and unapproachable. I have a feeling that we could have
						gotten the permits there, but our negotiations became deadlocked. Full of woeful self-recriminations, we drove through a beautiful residential neighborhood back to the vibrant city, first to the <term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-1212" type="subject">D.P.</term> Center and then for <term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-832" type="subject">lunch</term> at a restaurant (<term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-832" type="subject">beef goulash</term>, <term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-832" type="subject">beans</term>, and <term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-832" type="subject">potatoes</term>), whose owner was a clairvoyant.</p>
					<p>Once again, with better weather and an improved mood, we drove to <placeName ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_camps-573" type="camp">Ebensee</placeName>. The approaching <placeName ref="https://www.geonames.org/2661786/alps.html">Alp</placeName> Mountains made
						a deep impression on us. We were in such a good mood that we gave a ride to two country girls smelling of stables, earth, and potatoes. We liked <placeName ref="https://www.geonames.org/2778436/gmunden.html">Gmunden</placeName> so well that we stopped there for an hour.
							<persName ref="#ehri_dc_nasch_erich">Erich</persName> searched in vain for a pissoir because civilians weren’t allowed in hotels or restaurants in <placeName ref="https://www.geonames.org/2778436/gmunden.html">Gmunden</placeName>. In return, we admired the lake and the
						swans, but <persName ref="#ehri_dc_nasch_erich">Erich</persName> claimed that this wasn’t an adequate substitute. So we jumped into the car again and soon arrived in <placeName ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_camps-573" type="camp">Ebensee</placeName>. Once
						more, we picked up two Jewish girls on the way, so well-fed that we drove in second gear. The holes in the road were incredibly deep. The girls</p>
					<pb facs="EHRI-DC-035_05.png" n="5"/>
					<p>led us to the boys from the Jewish committee. When we asked them about how they were faring, they began to tell us with pity on their faces (rachmones ponem) that the <orgName ref="https://portal.ehri-project.eu/authorities/ehri_cb-347">Joint</orgName> and the <orgName ref="https://portal.ehri-project.eu/authorities/ehri_cb-001704">UNRRA</orgName> are abandoning the poor Jews to live in <term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-569" type="subject">hunger</term> and misery. These deeply sorrowful narrators had
						well-fed faces and we wouldn’t have been so moved had we not been deprived of a good <term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-832" type="subject">dinner</term>. Their demeanor immediately changed when we timidly asked where we could get something to <term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-832" type="subject">eat</term>. Of course, at their place, because, God be praised, they’re not dependent on the <orgName ref="https://portal.ehri-project.eu/authorities/ehri_cb-347">Joint</orgName>, they, God be
						praised, are clever enough, God be praised, they can provide enough for themselves and others and so they’re not <term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-569" type="subject">starving</term>. <term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-832" type="subject">White bread</term> was sliced, <placeName ref="https://www.geonames.org/6252001/united-states.html">American</placeName>
						<term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-832" type="subject">lard</term> was spread on it, an <placeName ref="https://www.geonames.org/6252001/united-states.html">American</placeName>
						<term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-832" type="subject">can of ham</term> was opened; <persName ref="#ehri_dc_weinberger_robert">Vinči</persName> couldn’t stand it any longer and smoked their <placeName ref="https://www.geonames.org/6252001/united-states.html">American</placeName> cigarette. It wasn’t easy to find a place to sleep and so we went to the hospital, where they finally put us up in the Kreisszimmeru (we don’t know how to say this in <placeName ref="https://www.geonames.org/8505031/czechoslovakia.html">Czech</placeName>) <note type="gloss">birthing suite</note>. We met the <term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-287" type="subject">head physician</term>, Dr. <persName ref="#ehri_dc_wortmann">Wortmann</persName>, who made a very good impression on us, along with the <term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-287" type="subject">dentist</term> Dr. <persName ref="#ehri_dc_feuer">Feur</persName> and his rather pretty
						sister-in-law <persName ref="#ehri_dc_mala">Malá</persName>. They were walking on eggshells as they wanted to go to the cinema in <placeName ref="https://www.geonames.org/2782052/bad-ischl.html">Ischl</placeName>. 13 km away? The film starts in half an hour? Will there still
						be tickets available? So we said we’d go with them. After that, everything happened too fast. We quickly filled the car with petrol in the dark, washed our hands, didn’t have time to change. In our haste, we couldn’t turn the car around because of all the obstacles, like
						trees, stones, tracks, etc. We somehow made it out, but drove to <placeName ref="https://www.geonames.org/2782052/bad-ischl.html">Ischl</placeName> way too fast. And then it happened. A large <placeName ref="https://www.geonames.org/6252001/united-states.html">American</placeName> truck was coming in the opposite direction, didn’t dim its lights, and crash! Shards rained down on <persName ref="#ehri_dc_nasch_erich">Erich</persName> with a clatter, the side window was shattered. We somehow managed to stop and the sight that
						greeted us was terrible. The left fender was a shapeless mass, <persName ref="#ehri_dc_nasch_erich">Erich’s</persName> hand was bleeding profusely, the door handle was damaged, and the flag was gone. Otherwise, we were fine and so we straightened the thing that used to be a
						fender and were amazed at the results. We hurried on towards <placeName ref="https://www.geonames.org/2782052/bad-ischl.html">Ischl</placeName>, got our tickets, and were there with half an hour to spare. We couldn’t lock the car, so <persName ref="#ehri_dc_nasch_erich">Erich</persName> drove to some gate next to the cinema after giving the concierge a large bribe. From a fancy side box, we watched a rather bad movie in color, <q>Münchhausen</q>. Barely thirty minutes in, the film was interrupted and a man’s voice said: <q>Der Besitzer
							des Auto mit <placeName ref="https://www.geonames.org/8505031/czechoslovakia.html">CS</placeName>-Nummer soll sofort vor das Kino kommen.</q> A chill ran through all of us. Soon, however, <persName ref="#ehri_dc_nasch_erich">Erich</persName> returned. Nothing serious had
						happened, just someone trying to enter his garage and our car was blocking the way. After the movie, we happily drove home, though our outlook was gray. Neither the glass nor the handle could be replaced and the car wouldn’t close. We couldn’t find the bridge across the
							<placeName ref="https://www.geonames.org/2821525/traun.html">Traun River</placeName>. Our attempt to turn around on a narrow street ended in a wet meadow with our wheels spinning, but this was the last adventure of this eventful day. Viribus unitis, we pushed the car onto
						the road, finally found the bridge, made it home, ate a <term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-832" type="subject">dinner</term> of <term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-832" type="subject">tuna</term> and a mysterious lukewarm
						liquid (apparently coffee), and went to sleep. Twice a <term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-286" type="subject">nurse</term> stopped by during the night to see whether we were "kreissujeme" <note type="gloss">giving birth</note>, <persName ref="#ehri_dc_nasch_erich">Erich</persName> talked a lot in his sleep, but we were alive and well.</p>
					<p><date when="1945-10-23">23. 10. 1945</date></p>
					<p><persName ref="#ehri_dc_nasch_erich">Erich</persName> slept poorly because he kept dreaming of wanting to give birth, but the genius wasn’t so strong. At the <placeName ref="https://www.geonames.org/798544/republic-of-poland.html">Poles</placeName>, we met Dr. <persName ref="#ehri_dc_bester">Bester</persName>, a good-natured man who heads their committee with great difficulty and makes an excellent impression on people. It wore off when the <term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-832" type="subject">breakfast</term>
						delicacies were served: <term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-832" type="subject">nes-coffee</term> with <term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-832" type="subject">powdered milk</term>, <term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-832" type="subject">sandwiches</term> with <term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-832" type="subject">lard</term>, <term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-832" type="subject">cheese</term>, and <term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-832" type="subject">jam</term>. Then came the painful moment when, due to the amount of work, we had to split up: <persName ref="#ehri_dc_nasch_erich">Erich</persName> was
						tasked with repairing the car while this was still possible and liaising with <orgName ref="https://portal.ehri-project.eu/authorities/ehri_cb-001704">UNRRY</orgName>, while <persName ref="#ehri_dc_weinberger_robert">Vinči</persName>, accompanied by the <placeName ref="https://www.geonames.org/798544/republic-of-poland.html">Pole</placeName>
						<persName ref="#ehri_dc_bodenstein">Bodenstein</persName>, explored the <term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-496" type="subject">concentration camp</term> with a Leica around his neck, however not without obstacles. The <placeName ref="https://www.geonames.org/6252001/united-states.html">Americans</placeName> only let people into the <term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-496" type="subject">camp</term> with a special permission from H.Q., but it wasn’t worth going there and
						getting one because there wasn’t anything to see in the <term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-496" type="subject">camp</term>. Instead, we went to see various <term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-556" type="subject">tunnels</term>; it was clear that the <term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-556" type="subject">working</term> conditions must have been unbearable. As we were walking around the <term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-496" type="subject">camp</term>, we were suddenly stopped by an <placeName ref="https://www.geonames.org/6252001/united-states.html">American</placeName>
						<term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-1076" type="subject">soldier</term> in the guard tower, telling us that civilians weren’t supposed to be here.</p>
					<pb facs="EHRI-DC-035_06.png" n="6"/>
					<p>He probably had time to waste and wanted to have some fun, so he called his lieutenant, who let us go after a brief explanation. The <term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-1076" type="subject">soldier</term> was probably disappointed if he hoped that we
						would have at least been locked up in the <term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-496" type="subject">concentration camp</term>. Meanwhile, <persName ref="#ehri_dc_nasch_erich">Erich</persName> tapped into his vast resources of insolence and attacked Mr.
							<persName ref="#ehri_dc_fenenga_bert">Fenenga</persName>, head of the local <orgName ref="https://portal.ehri-project.eu/authorities/ehri_cb-001704">UNRRY</orgName>, and immediately snagged a whole can of petrol. He also got the <term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-1212" type="subject">D.P.</term> Committee to hand over logs, records, and a promise to reproduce 16 extremely valuable photographs. He made contact with a <placeName ref="https://www.geonames.org/8505031/czechoslovakia.html">Czech woman</placeName> married to a Yugoslav, who promised to procure and even pay for the photographs. The fender was hammered into shape and welded and once again somewhat resembled a fender. He then sent a
						telegram to <placeName ref="https://www.geonames.org/2761369/vienna.html">Vienna</placeName>, so that we would have an address to send the photographs to. We had wanted to buy some salt, but, of course, we forgot. Our businessmen offered us watches, cognac, chocolate, petrol,
						cigarettes, but we didn’t buy anything. When we finally got home, the nice <placeName ref="https://www.geonames.org/798544/republic-of-poland.html">Polish</placeName> girls snuggled up to us. Just like everyone else, they wanted a ride, raved about <placeName ref="https://www.geonames.org/3067696/prague.html">Prague</placeName>, especially <placeName ref="https://www.geonames.org/3067696/prague.html">Prague</placeName>’s cafes and shops, and dashed off <term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-843" type="subject">letters</term> for us to take home with us. We waited for <term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-832" type="subject">lunch</term>, which was worth it, and then said goodbye and took one passenger with us to <placeName ref="https://www.geonames.org/2782052/bad-ischl.html">Ischl</placeName>.</p>
					<p>On our way there, we of course didn’t find the lost handle, but in <placeName ref="https://www.geonames.org/2782052/bad-ischl.html">Ischl</placeName> Mr. <persName ref="#ehri_dc_stadler_bad_ischl">Stadler</persName> searched for a long while, so we waved some tobacco at him
						and he softened, going straight to work on the glass. <persName ref="#ehri_dc_nasch_erich">Erich</persName> was so happy to have found such a fool, because glass is the hardest thing to source for cars. He had to do the disassembly and assembly practically by himself, but the
						foreman broke the glass while installing it. So it was cracked, but usable. The handles were also fixed, except for the irreplaceable one with the lock, so we recovered from the accident without a black eye. In the meantime, <persName ref="#ehri_dc_weinberger_robert">Vinči</persName> had stopped by the local <term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-1212" type="subject">D.P.</term> Committee, where he chanced upon <persName ref="#ehri_dc_bleicher_heinz">Heinz Bleicher</persName>, an old <placeName ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_ghettos-449" type="ghetto">Terezín prisoner</placeName>, who runs the <placeName ref="https://www.geonames.org/2782052/bad-ischl.html">Ischl</placeName> Padowetz, otherwise known as the Goldenes Kreuz. This eliminated our
						worries about where we would spend the night and eat <term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-832" type="subject">dinner</term>, and to top it all off we also got some movie tickets. So we had a good meal of Leberkäse and walked down Esplanade and past
						the Stehbeisl to the cinema. Our mood was almost too good and we conversed only in <placeName ref="https://www.geonames.org/8505031/czechoslovakia.html">Czech</placeName>, which gave us a certain confidence, thinking for sure nobody in <placeName ref="https://www.geonames.org/2782052/bad-ischl.html">Ischl</placeName> understands <placeName ref="https://www.geonames.org/8505031/czechoslovakia.html">Czech</placeName>, and therefore our speech wasn’t the most polished. We saw a great <placeName ref="https://www.geonames.org/2635167/united-kingdom-of-great-britain-and-northern-ireland.html">Anglo</placeName>-<placeName ref="https://www.geonames.org/6252001/united-states.html">American</placeName> weekly with <placeName ref="https://www.geonames.org/2921044/federal-republic-of-germany.html">German</placeName> spoken accompaniment and a <placeName ref="https://www.geonames.org/2921044/federal-republic-of-germany.html">German</placeName> film that <persName ref="#ehri_dc_weinberger_robert">Vinči</persName> called uber kitsch. Nevertheless, the film was pretty good and when it was over we continued in our manly coarse entertainment. We heartily and loudly laughed at our crude jokes until suddenly a woman’s voice addressed us in <placeName ref="https://www.geonames.org/8505031/czechoslovakia.html">Czech</placeName>—a lady from <placeName ref="https://www.geonames.org/3078610/brno.html">Brno</placeName> who was happy to hear <placeName ref="https://www.geonames.org/8505031/czechoslovakia.html">Czech</placeName> sounds. You should have seen <persName ref="#ehri_dc_weinberger_robert">Vinči’s</persName> face. She wanted to spend time with us presently, but she didn’t appeal to us and so we discreetly sauntered away from her and laughed about it for hours.
						Esplanade by night and especially the <placeName ref="https://www.geonames.org/2821525/traun.html">Traun</placeName> River was what we really needed. We dined again in the evening, wrote a report on <placeName ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_camps-573" type="camp">Ebensee</placeName>, and went to bed. We were gratified to find three pointed glasses from a <term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-287" type="subject">medical</term> laboratory in our room.</p>
					<p><date when="1945-10-24">24. 10. 1945</date></p>
					<p><placeName ref="https://www.geonames.org/2782113/republic-of-austria.html">Austria</placeName> is a country blessed with a beautiful countryside. We’ll never forget the ride through its colorful landscape and the salt chambers. The vivid autumn colors were intensified by the
						snow that fell at night, covering the surrounding hills, the clear blue sky and all of the shades from yellow to red and brown of the dying leaves. In short, we had to forbid one another from looking at such beauty because we didn’t deserve it. The day was like a beautiful
						summer day in August, warm with not a cloud in sight. We drove past <placeName ref="https://www.geonames.org/2782052/bad-ischl.html">Bad Ischl</placeName>, used the rest of our ration tickets to buy <term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-832" type="subject">ham salami</term>, <term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-832" type="subject">butter</term>, <term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-832" type="subject">buns</term>, took one last look at the Esplanade and off we
						went to <placeName ref="https://www.geonames.org/2766824/salzburg.html">Salzburg</placeName>. In reality, the scarcity in <placeName ref="https://www.geonames.org/2782113/republic-of-austria.html">Austria</placeName> isn’t that bad. Everything is available, but only if you
						have ration tickets. For instance, we saw things in shop windows that we don’t have back home, like toothbrushes, shaving brushes, wool, etc. In terms of food, the hardest item to find is <term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-832" type="subject">sugar</term>, but it’s not as bad as in <placeName ref="https://www.geonames.org/2921044/federal-republic-of-germany.html">Germany</placeName>, where you won’t find any at all. After we left <placeName ref="https://www.geonames.org/2782052/bad-ischl.html">Ischl</placeName>, checkpoints didn’t disturb us much any longer. We drove around the beautiful <placeName ref="https://www.geonames.org/2783066/wolfgangsee.html">Wolfgangsee</placeName>, saw the smooth surface of the <placeName ref="https://www.geonames.org/2783066/wolfgangsee.html">St. Wolfgang</placeName> lake with the <placeName ref="https://www.geonames.org/2766218/schafberg.html">Schafberg</placeName>, and were forced to stop several times to gaze in silence at this marvelous beauty. We
						kept on going along the beautiful <placeName ref="https://www.geonames.org/2779084/fuschl-am-see.html">Fuscher See</placeName> road and took the</p>
					<pb facs="EHRI-DC-035_07.png" n="7"/>
					<p>descending turns from <placeName ref="https://www.geonames.org/2779018/gaisberg.html">Gaisberg</placeName> to <placeName ref="https://www.geonames.org/2766824/salzburg.html">Salzburg</placeName>. This city is a chapter unto itself. Despite being badly damaged, it has retained
						the charm for which <placeName ref="https://www.geonames.org/6252001/united-states.html">Americans</placeName> call it the most beautiful city in the world. It’s a lively city because the HQ of USFA is located there. It’s crawling with <term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-1076" type="subject">soldiers</term> and <term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-1076" type="subject">privates</term>, <orgName ref="https://portal.ehri-project.eu/authorities/ehri_cb-001704">UNRRA</orgName>, and others. We went directly to the MG. After our experience with our trip to <placeName ref="https://www.geonames.org/2951839/bavaria.html">Bavaria</placeName>, we felt little hope of success. We first looked for the <orgName ref="https://portal.ehri-project.eu/authorities/ehri_cb-347">Joint</orgName>, which is reached by a well-marked but winding road. Chaverim in <placeName ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_camps-573" type="camp">Ebensee</placeName> were right when they
						predicted that neither <term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-1076" type="subject">Colonel</term>
						<persName ref="#ehri_dc_reznik">Reznik</persName> (the head) nor his deputy would be in. They were both away on business. Perhaps this was a good thing for us. The little <placeName ref="https://www.geonames.org/798544/republic-of-poland.html">Polish</placeName> Jew <persName ref="#ehri_dc_feuermann">Feuermann</persName> bent over backward with politeness and willingness once he saw our papers, and led us to the dreaded <term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-1076" type="subject">Cpt.</term>
						<persName ref="#ehri_dc_nowinsky">Nowinsky</persName>, a clerk for the <term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-1212" type="subject">D.P.</term> A number of people were waiting there for travel permits as well. He introduced us and the <term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-1076" type="subject">cpt.</term> barely only glanced at our papers before he pressed two papers into our hands to fill in, saying that he would then stamp them. We couldn’t believe it. In the end, however, the
						process wasn’t all that smooth. These were papers for the <placeName ref="https://www.geonames.org/2921044/federal-republic-of-germany.html">Deutsche</placeName>
						<term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-1226" type="subject">Heimkehrer</term>. So we decided to be <placeName ref="https://www.geonames.org/2921044/federal-republic-of-germany.html">Deutsche</placeName>
						<term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-1226" type="subject">Heimkehrer</term> nach <placeName ref="https://www.geonames.org/2867714/munich.html">München</placeName>. We filled them out, they were immediately signed and stamped, and we were ready to go.
						Again, we saw many dangers and risks that <persName ref="#ehri_dc_weinberger_robert">Vinči</persName> could categorize alphabetically, but there wouldn’t be enough letters. <placeName ref="https://www.geonames.org/8505031/czechoslovakia.html">Czechoslovak</placeName> citizens
						with <term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-1141" type="subject">passports</term> and only <placeName ref="https://www.geonames.org/8505031/czechoslovakia.html">Czechoslovak</placeName> car papers could return to <placeName ref="https://www.geonames.org/2867714/munich.html">Munich</placeName> as <term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-1226" type="subject">repatriates</term>. We put our hands in fate and threw ourselves into it. We stopped by at the <term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-1212" type="subject">D.P.</term> Committee, where a lively <placeName ref="https://www.geonames.org/2782113/republic-of-austria.html">Austrian</placeName>
						<term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-1215" type="subject">partisan</term> attended to us, took us to the <placeName ref="https://www.geonames.org/6252001/united-states.html">US</placeName>.<orgName ref="https://portal.ehri-project.eu/authorities/ehri_cb-005088">O.S.S.</orgName>, and we were promised photographic reproductions. He then took us to the <placeName ref="https://www.geonames.org/2766824/salzburg.html">Salzburg</placeName> Padovec (Hotel Europe), where we
						enjoyed an excellent <term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-832" type="subject">lunch</term> and a cold takeaway <term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-832" type="subject">dinner</term> (<term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-832" type="subject">white bread</term>, real <term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-832" type="subject">Emmentaler</term>, <term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-832" type="subject">butter</term>). But even better were the <placeName ref="https://www.geonames.org/2766824/salzburg.html">Salzburg</placeName>
						<term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-1212" type="subject">D.P.</term> girls. It was downright outrageous how many beautiful girls they had there and <persName ref="#ehri_dc_nasch_erich">Erich</persName> had his work cut out for him to drag <persName ref="#ehri_dc_weinberger_robert">Vinči</persName> out of there. We wanted to shop in the bookstores for magazines and brochures, but they were already closed. So we waited another hour at the barber’s to get shaved. Danes were working there, which was nice. We were sad to
						leave <placeName ref="https://www.geonames.org/2766824/salzburg.html">Salzburg</placeName> so soon, but we were nervous about crossing the border on time and so we left before 4:00. We were soon on the highway to <placeName ref="https://www.geonames.org/2867714/munich.html">Munich</placeName>, and through the snow-covered mountains we reached the border. There, we were only stopped by an <placeName ref="https://www.geonames.org/2782113/republic-of-austria.html">Austrian</placeName> civilian who asked for money and car papers. Nothing
						surprised him and moments later we were in <placeName ref="https://www.geonames.org/2951839/bavaria.html">Bavaria</placeName>. We hadn’t imagined that it would be that simple. We feared the next <placeName ref="https://www.geonames.org/6252001/united-states.html">American</placeName> checkpoint. We drove full speed ahead down the autobahn. Two blown up bridges forced us to make stupid detours and so we pulled into <placeName ref="https://www.geonames.org/2871198/miesbach.html">Miesbach</placeName> at dusk. There, the first
							<placeName ref="https://www.geonames.org/6252001/united-states.html">American</placeName> patrol stopped us. It looked bad. Not only were our papers not enough, but he wanted to know where we had stolen the GI-can attached to our car. We pulled out a briefcase and flooded
						him with documents. There was nothing he could do against this onslaught, and so he gave up and we drove on. The next roadblock hardly noticed our papers at all. We gave a lift to a young boy and arrived in <placeName ref="https://www.geonames.org/2953324/bad-toelz.html">Bad
							Tölz</placeName> at 6:30. We went straight to Mr. <persName ref="#ehri_dc_jeshuner_osher">Ošeris Ješuneris</persName>, <persName ref="#ehri_dc_nasch_erich">Erich’s</persName> chevra from the <term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-496" type="subject">concentration camp</term>. It was a touching reunion. Mr. <persName ref="#ehri_dc_jeshuner_osher">Ješuner</persName> is <placeName ref="https://www.geonames.org/597427/republic-of-lithuania.html">Lithuanian</placeName> and his almost-wife is a <placeName ref="https://www.geonames.org/2921044/federal-republic-of-germany.html">German</placeName> Jew with all the characteristics of Mrs. von Pollak v. Parnegg. <persName ref="#ehri_dc_nasch_erich">Erich</persName> even claims that Frau von Pollak can hide. But we must
						unreservedly praise the <term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-832" type="subject">dinner</term> we were treated to. We found out that <persName ref="#ehri_dc_jeshuner_osher">Ošer</persName> remembers <persName ref="#ehri_dc_weinberger_robert">Vinči’s</persName>
						<term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-822" type="subject">father</term> from <placeName ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_ghettos-874" type="ghetto">Kaunas</placeName>, and, after <term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-832" type="subject">dinner</term>, we went with the lady of the house to a nearby pub where there’s dancing three times a week. With our bad luck, we happened to be in <placeName ref="https://www.geonames.org/2953324/bad-toelz.html">Tölz</placeName> on one such day. It wasn’t actually that bad, in fact, it was interesting to see <placeName ref="https://www.geonames.org/6252001/united-states.html">American</placeName>
						<term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-1076" type="subject">soldiers</term>, Jewish <term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-496" type="subject">concentration camp</term>
						<term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-483" type="subject">prisoners</term>, and the local <placeName ref="https://www.geonames.org/2921044/federal-republic-of-germany.html">German</placeName> population sitting and dancing together in a crowded pub in
						defeated <placeName ref="https://www.geonames.org/2921044/federal-republic-of-germany.html">Germany</placeName>. We didn’t dance but instead observed the people. Out of all the girls only two or three were pretty and even less were well-dressed. We didn’t stay until the end,
						but left to go on a short walk through the streets of <placeName ref="https://www.geonames.org/2953324/bad-toelz.html">Tölz</placeName>, breathing the fresh air of the <placeName ref="https://www.geonames.org/2951839/bavaria.html">Bavarian</placeName> mountains. We then went
						home to</p>
					<pb facs="EHRI-DC-035_08.png" n="8"/>
					<p>our really nice hotel room with comfortable beds, snow-white sheets, and running water. We stayed up and wrote for another hour and then laid down for a well-deserved rest, having learned that <term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-832" type="subject">breakfast</term> at the <persName ref="#ehri_dc_jeshuner_osher">Ješuneris</persName> is served at 8:30 in the morning.</p>
				</div>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>