<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/EHRI/ehri-online-editions/main/ODD/out/ODD_EHRI.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="EHRI-ET-WL1375B307_DE_EN">
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title xml:lang="en">Anonymous, letter regarding emigration from Czechoslovakia after the November Pogrom and the lengthy visa process</title>
				<title xml:lang="fr">Anonym, Brief bezüglich der Auswanderung aus der Tschechoslowakei nach dem Novemberpogrom und dem langwierigen Visumverfahren</title>
				<principal><affiliation><orgName>European Holocaust Research Infrastructure</orgName></affiliation></principal>
				<respStmt>
					<resp>Edited by</resp>
					<orgName>EHRI Edition of Early Holocaust Testimony</orgName>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp>Edited by</resp>
					<persName>Christine Schmidt</persName>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp>Edited by</resp>
					<persName>Daniela Bartáková</persName>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp>Edited by</resp>
					<persName>Jessica Green</persName>
				</respStmt>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<authority>
					<ref target="https://www.ehri-project.eu/">European Holocaust Research Infrastructure</ref>
				</authority>
				<availability>
					<licence target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Attribution 4.0 International</licence>
				</availability>
			</publicationStmt>
			<seriesStmt>
				<title>Early Holocaust Testimonies</title>
			</seriesStmt>
			<sourceDesc>
				<msDesc>
					<msIdentifier>
						<institution><orgName ref="https://portal.ehri-project.eu/institutions/gb-003348">The Wiener Library for the Study of the Holocaust and Genocide</orgName><address>
								<street>29 Russell Square</street>
								<postCode>WC1B 5DP</postCode>
								<settlement>London</settlement>
								<country ref="https://portal.ehri-project.eu/countries/gb">United Kingdom</country>
							</address></institution>
						<collection ref="https://portal.ehri-project.eu/units/gb-003348-wl_1375#desc-eng">Kristallnacht Reports (coll. 1375)</collection>
					</msIdentifier>
					<physDesc/>
				</msDesc>
				<bibl>The Wiener Library for the Study of the Holocaust and Genocide, Kristallnacht Reports (coll. 1375), B. 307. <textLang mainLang="de">Original in German.</textLang></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<encodingDesc>
			<projectDesc>
				<p xml:lang="fr">L'encodage de ce document s'est fait dans le cadre du travail sur les éditions en ligne EHRI</p>
				<p xml:lang="en">The encoding of this document is part of the work on the EHRI Online Editions</p>
				<p xml:lang="de">Die Kodierung dieses Dokuments ist Teil der Arbeit an den EHRI Online Editions</p>
			</projectDesc>
		</encodingDesc>
		<profileDesc>
			<creation><origDate when="1938-12-29">1938-12-29</origDate>, <origPlace ref="http://www.geonames.org/2750405/kingdom-of-the-netherlands.html">Netherlands</origPlace>, <placeName ref="http://www.geonames.org/5128581/new-york-city.html">New York</placeName>, <placeName ref="http://www.geonames.org/6252001/united-states.html">United States</placeName>, <placeName ref="http://www.geonames.org/8505031/czechoslovakia.html">Czechoslovakia</placeName>, <placeName ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_camps-177">Dachau</placeName>, <term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-1159" type="subject">Third Reich</term>, <term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/terezin-terms-keyword-jmp-360" type="subject">Kristallnacht, 1938</term>, <term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-203" type="subject">Emigration</term>, <term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-758" type="subject">Synagogue</term>, <term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/terezin-terms-keyword-jmp-309" type="subject">Theft</term>, <term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-646" type="subject">Synagogue burning</term>
			</creation>
			<textClass>
				<keywords>
					<term>testimony</term>
				</keywords>
			</textClass>
			<langUsage>
				<language ident="en">English</language>
			</langUsage>
			<abstract>
				<p>A letter from an unidentified person and their mother after they emigrated from Czechoslovakia to New York City in December 1938 following the events of the November Pogrom. The author describes the destruction of synagogues and Jewish properties they witnessed on November 10,
					1938, and their subsequent journey to the US following a lengthy process to secure visas.</p>
			</abstract>
		</profileDesc>
		<revisionDesc>
			<change when-iso="2024-05-27" who="#floriane.chiffoleau">Upgrading TEI encoding</change>
			<change when-iso="2020" who="#ehri">Encoding of the file</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<text>
		<body>
			<div type="transcription">
				<div type="original" xml:lang="en">
					<pb facs="EHRI-ET-WL1375B307_01.jpg" n="1"/>
					<!--<p>B. 307</p>-->
					<p><placeName ref="http://www.geonames.org/5128581/new-york-city.html">New York City</placeName>, <date when="1938-12-29">29. Dez. 1938</date></p>
					<p>Meine Lieben,</p>
					<p>Unsere <term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-843" type="subject">Luftpostbriefe</term> von hier werdet Ihr inzwischen erhalten haben, woraus Ihr entnehmen konntet, dass wir nun hier gut angekommen sind. In diesem <term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-843" type="subject">Brief</term> erwӓhnte ich, dass ich Euch eigentlich auf dem <term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-129" type="subject">Schiff</term> schreiben wollte, was jedoch infolge
						einer ziemlich stürmischen Überfahrt nicht geschehen ist. Ich will nun mein Vorhaben nachholen und Euch schildern, was seit der Krise mit der <placeName ref="http://www.geonames.org/8505031/czechoslovakia.html">Tschechei</placeName> bei uns vorgegangen ist. Dies kann ich
						natürlich nur in ganz grossen Zügen tun, da ich sonst einen ganzen Roman schreiben müsste.</p>
					<p>Wie Ihr wisst, sind wir am <date when="1938-10-10">10.Oktober</date> nach X. Übergesiedelt. Der Grund hierfür war, dass ich in Z. unter keinen Umstӓnden mehr bleiben wollte. Als die Mobilmachung angeordnet wurde, ging in Z. die Rederei, sofern es zum Krieg kommt, bekommen die
						Juden den Hals abgeschnitten, da sie am Kriegsausbruch die Schuldigen seien. Dies wurde verschiedenen Bekannten von anstӓndigen Leuten zugetragen und hatten verschiedene Bekannte in diesem Tagen auch Z. verlassen. Wir machten dies jedoch nicht, doch war man Tag und Nacht am
							<term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-850" type="subject">Radio</term>, was kommen wird. Zunӓchst betrachtete ich diese Sache als Rederei, und hat sich ja alles zum Guten reregelt, da es nicht zum Krieg kam. Daraufhin habe ich mich kurzerhand
						entschlossen, nur noch mӧbliert zu <term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-837" type="subject">wohnen</term>, damit man bei derartigen Situationen beweglicher ist. Wir stellten also unsere Mӧbel beim Spediteur unter und mieteten zwei mӧblierte <term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-837" type="subject">Zimmer</term>. In X. war ich immer hinterher bei dem <term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-1032" type="subject">Ӓmtern</term> [sic], dass unsere <term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-203" type="subject">Auswanderungsvorbereitungen</term> vorwӓrts gehen. Dies ist aber alles viel schwieriger und langweiliger wie früher, da man auf viel mehr <term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-1110" type="subject">Ӓmtern</term> Sachen erledigen muss. Wir hatten auf den <date when="1938-12-28">28. Dez.</date>
						<term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-129" type="subject">Schiff</term> belegt [sic] und wollten mit A. zusammen fahren. Dies haben wir jedoch infolge der Ereignisse geӓndert.</p>
					<p>Bevor ich nun von den Ereignissen am <date when="1938-11-10">10. Nov.</date> (genau 4 Wochen nach unserer Übersiedlung nach X) erzӓhle, mӧchte ich erwӓhnen, dass auf dem <term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-129" type="subject">Schiff</term> eine
						einfache aber ganz besonders erhebende <term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-754" type="subject">Chanuka</term> Feier [sic] stattfand. Ein Herr, der schon fünf Jahre in <placeName ref="http://www.geonames.org/281184/jerusalem.html">Jerusalem</placeName> lebt und <term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-1069" type="subject">Redakteur</term> gewesen sein soll, hielt eine Ansprache und dessen Motto mӧchte ich vor meiner Schilderung als Überschrift nehmen und zwar auch deshalb,
						weil Du lb.... und auch Du lb... geschrieben haben, wir wollen vergessen was war. Sicherlich muss man vorwӓrts schauen, aber ich mӧchte Euch doch, nachdem Ihr das Folgende gelesen habt, anheim stellen, ob es nicht richtig ist, das Gewesene nicht zu vergessen, sondern dies
						auch die <term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-824" type="subject">Kinder</term> spӓerhin wissen zu lassen.</p>
					<p>Das Motto der Rede des Herrn lautete:</p>
					<p><q>Kinder Israels vergesset nicht, was Amalek Euch angetan hat.</q></p>
					<p>Bisher haben wir dies nur aus der <term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-1134" type="subject">Schule</term> gewusst, aber jetzt wissen wir, was es heisst, einen <term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-346" type="subject">Pogrom</term> durchzumachen, bei dem die <term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-758" type="subject">Tempel</term> zerstӧrt wurden. Am <date when="1938-11-10">10. Nov.</date> Fuhr ich morgens mit dem Auto zum Spediteur in die Stadt, um wegen der
						Lifts verschiedenes zu erledigen. Ich fuhr an einem jüdischen Juweliergeschӓft vorbei und waren an demselben die Lӓden geschlossen und <term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-345" type="subject">Glasscherben</term> lagen auf der Strasse. Ich dachte mir,
						es sei ein Einbruch gewesen, denn man hatte zu Hause moch nichts</p>
					<pb facs="EHRI-ET-WL1375B307_02.jpg" n="2"/>
					<p>gehӧrt, was vorgeht. Auf meinem Wege zum Spediteur sah ich dann, wie an den jüdischen Geschӓften die Fenster <term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-345" type="subject">eingeschlagen</term> wurden und die Ware teils auf die Strasse <term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-345" type="subject">geworfen</term> wurde. Kurzum es begegneten mir Trupps von ca. 15-20 <term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-826" type="subject">Mann</term> mit Ӓxten und Pickeln dabei,
						welche die Sachen zusammen <term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-345" type="subject">schlugen</term> [sic]. Als ich beim Spediteur ankam, prasselten an der Klauss (fromme <term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-758" type="subject">Synagogue</term>), welche direkt neben diesem Büro ist, die Fensterscheiben herunter. Innen war schon viel <term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-356" type="subject">zerstӧrt</term> und schauten viel Neugierige durch die mit Ӓxten <term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-345" type="subject">zusammengeschlagene</term> Tür.</p>
					<p>Dies war also zunӓchst mein Erlebnis am Morgen auf dem Wege in die Stadt. Man war zunӓchst der Meinung, die <term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-758" type="subject">Synagogen</term> und Geschӓfte werden <term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-356" type="subject">zerstӧrt</term> und damit ist alles erledigt. Daraufhin wollte ich aber schnellstens den Spediteur und auch unsere <term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-129" type="subject">Schiffskarten</term> bezahlen, damit wir gegebenenfalls plӧtzlich <term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-203" type="subject">abreisen</term> konnten. Ich telefonierte mit <placeName ref="http://www.geonames.org/2759794/amsterdam.html">Amsterdam</placeName> mit...., da man hӧrte, es sei nicht so leicht, dort hinein zu kommen. Aus diesem Grunde buchte ich sofort um auf die <placeName ref="http://www.geonames.org/2750405/kingdom-of-the-netherlands.html">Hollӓndische</placeName> Linie, da ich ja zur <term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-129" type="subject">Einschiffung</term> nach <placeName ref="http://www.geonames.org/2747891/rotterdam.html">Rotterdam</placeName> musste. Bei Benutzung der Amerikanischen Linie hӓtte nӓmlich passieren kӧnnen, das
						die <placeName ref="http://www.geonames.org/2750405/kingdom-of-the-netherlands.html">Hollӓnder</placeName> würden sagen, wir sollen uns in <placeName ref="http://www.geonames.org/2911298/hamburg.html">Hamburg</placeName>
						<term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-129" type="subject">einschiffen</term>.</p>
					<p>Inzwischen wurden die <term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-931" type="subject">Konten von Juden</term> besonders überwacht. Über unser Guthaben in Z... zu verfügen, gelang erst nach verschiedenen Telefongesprӓchen und nachdem ich den Spediteur auch
						veranlasst hatte, zu telefonieren. Trotzdem musste der Betrag für den Lift erst von der <orgName ref="https://portal.ehri-project.eu/authorities/ehri_cb-350">Gestapo</orgName> und <orgName ref="https://portal.ehri-project.eu/authorities/ehri_cb-350">Kreisleitung</orgName>
						genehmigt werden. Bei der <term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-930" type="subject">Bank</term> konnte man über sein Guthaben auch nicht frei verfügen und musste man ӧfters kleine Betrӓge holen. Ebenso war von der Bankenvereinigung in <placeName ref="http://www.geonames.org/2950159/berlin.html">Berlin</placeName> ein Erlass heraussen, dass Juden ihre Effekten nicht verkaufen dürften, um Kursstürze zu vermeiden. Effekten durfte man nur bis zu RM 1000.- Wert verkaufen, wenn auf dem <term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-931" type="subject">Konto</term> kein Guthaben mehr war. Aus diesem Grunde brauchte ich mein Guthaben auf, damit ich von meinen Papieren für RM 1000.- verkaufen konnte. Man musste sehen, wie man sich durchlaborierte,
						da oft mittags schon wieder andere Anweisungen da waren als morgens.</p>
					<p>Vom Spediteur fuhr ich nach <term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-837" type="subject">Hause</term> und brachte die Neuigkeit aus der Stadt mit. Daraufhin holte ich <term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-832" type="subject">Lebensmittel</term> zu unseren <term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-837" type="subject">Hausleuten</term>, da wir ja in Folge der <term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-345" type="subject">Demolierung</term> des jüdischen
							<term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-832" type="subject">Restaurants</term> nicht mehr wie bisher dort <term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-832" type="subject">essen</term> konnten. Einen guten Bekannten besuchte ich bei
						dieser Gelegenheit, da er zu Mutter telefoniert hatte, ich soll nicht in die Stadt gehen. Als ich bei diesem war, kam noch ein Herr und brachte uns die Nachricht, dass diese Trupps nun auch in die <term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-837" type="subject">Privatwohnungen</term> gingen und dort alles kurz und klein <term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-345" type="subject">schlagen</term> würden, und die <term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-826" type="subject">Mӓnner</term> würden <term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-598" type="subject">verhaftet</term> werden. Daraufhin fuhr ich sofort zur Mutter nach <term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-837" type="subject">Hause</term> und
						bereitete sie und unsere <term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-837" type="subject">Hausleute</term> auf einen evtl. Besuch dieser Gesellschaft vor. Als ich hinter den Vorhӓngen dann auf Posten stand, kam auch solch ein Trupp durch unsere Strasse, ging
						jedoch an unserem <term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-837" type="subject">Haus</term> vorbei und um die Ecke. Drei Hӓuser neben unserer <term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-837" type="subject">Wohnung</term> sahen wir dann
						die <term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-683" type="subject">Bücher</term>, Kissen, <term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-836" type="subject">Kleider</term> und <term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-837" type="subject">Hausrat</term> etc. durch die Fenster auf die Strasse fliegen. In diesen Minuten hiess es dann zu handeln. Mutter hatte keine Ruhe, ich soll nicht in der <term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-837" type="subject">Wohnung</term>
						bleiben. Demzufolge fuhr ich eine Zeitlang [sic] mit dem Auto kreuz und quer in X. umher und sah, dass diese <term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-356" type="subject">Zerstӧungen</term> in den <term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-837" type="subject">Wohnungen</term> nun voll im Gange waren. Ich stellte nun das Auto zu anderen auf der Strasse, da man sich im Auto nicht mehr sicher fühlte.</p>
					<p>Als ich nun zu Fuss mit der Aktentasche, in welcher unsere <term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-1141" type="subject">Pӓsse</term> und <term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-1146" type="subject">Visen</term> für <placeName ref="http://www.geonames.org/6252001/united-states.html">USA</placeName>. waren [sic], umherlief, musste ich mich natürlich zusammennehmen, um nicht wegzulaufen, wenn mir solch ein Trupp in die Quere kam. Es</p>
					<pb facs="EHRI-ET-WL1375B307_03.jpg" n="3"/>
					<p>blieb mir nichts anderes übrig, als mit den Zuschauern mitzulaufen und mich dann allmӓhlich wieder zu verduften. Obwohl ich mich immer in der Nӓhe der <term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-837" type="subject">Wohnung</term> aufhielt, war es mir doch
						nicht recht, Mama allein bei den alten Leuten in der <term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-837" type="subject">Wohnung</term> zu wissen. Ich telefonierte Mama und wir trafen uns in der Stadt, da es hier so ziemlich vorbei war und die Trupps nun mehr in
						die Wohnviertel gingen. Mama kam sofort, für jeden eine <term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-832" type="subject">Wurst</term> und ein Stück <term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-832" type="subject">Brot</term> als <term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-832" type="subject">Mittagessen</term> dabei. Wir fuhrern am Mӧbellager vorbei und sahen, dass hier nichts passiert war. (Wie ich spӓter hӧrte, wollten sie dort auch alles zerstӧren, jedoch konnte dies der <term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-373" type="subject">arische</term> Spediteur verhüten.) Nun entschlossen wir uns nach Z. zu fahren, da wir ja nicht wussten, ob es in X. nur ӧrtliche Massnahmen seien. Ohnedies war Mutter an diesem Tage zum Arzt nach
						Z. bestellt, da er die Wunde an der <term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-280" type="subject">Hand frisch verbinden</term> wollte. Wir riefen in Z an und erfuhren, dass B. <term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-598" type="subject">Verhaftet</term> war. Wir wussten jedoch nicht, dass alle <term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-826" type="subject">Mӓnner</term> geholt werden sollten, denn sein Angstellter war am Telephon. Unterwegs verzehrten wir das, was Mama
						mitgebracht hatte, im Auto. In Z. rief ich bei Bekannten an und erfuhr, dass dort die <term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-826" type="subject">Mӓnner</term> auch geholt seien und in den <term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-837" type="subject">Wohnungen</term> dasselbe war. Wir entschlossen uns, zunӓchst einmal nach Y..... zu fahren und wenn es geht, von dort aus zum Arzt nach X. In Y erfuhren wir dann bei ...., dass die Juden sofort
						bis abends die Stadt verlassen müssen. ... war nicht geholt und gerade in unserem Beisein kam ein <orgName ref="https://portal.ehri-project.eu/authorities/ehri_cb-428">Schupo</orgName>, bei dem er unterschreiben musste, dass er die Stadt bis abends verlӓsst. Wir fuhren dann
						zu Onkel C., der auch am Packen war und nach ...... abends fuhr. (Er ist mit Tante inzwischen in <placeName ref="http://www.geonames.org/4990729/detroit.html">Detroit</placeName> eingetroffen). C. und D. Nahmen wir nach X zu deren Bekannten mit. Abends als wir wieder in X
						eingetroffen waren, riefen wir unsere <term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-837" type="subject">Hausleute</term> an und erfahren, dass dort in der <term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-837" type="subject">Wohnung</term> nichts
						vorgekommen war. Der Tag war also zu Ende und wir fuhren in die <term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-837" type="subject">Wohnung</term> zurück. Man hӧrte, dass nachmittags alles abgeblasen sei, jedoch traute man nicht, ob nicht doch noch jemand kommen
						kӧnnte, der einen holt, da man ja vergessen wurde. Mitunter schlief man nicht, konnte nicht essen vor Aufregung oder man schlief fest und konnte auch essen vor Aufregung.</p>
					<p>Jetzt konnte man jedoch erst Elend sehen. Es kamen stӓndig leute aus ... in X und anderen Stӓdeten an, da doch die Juden aus dem Gau .... ausgewiesen waren. Das <term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-314" type="subject">Altersheim</term> in ... wurde
						ausgebrannt und kamen die alten Leute nach ..... ins <term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-314" type="subject">jüdische Altersheim</term> und <term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-280" type="subject">Krankenhaus</term>. Es
						wurden Matratzen, Wӓsche etc. schnellstens gesammelt und das Heim, an dem nichts passiert war, war das reine <term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-321" type="subject">Flüchtlingslager</term> und derart überfüllt, dass die Matratzen auf dem Boden lagen
						für die <term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-304" type="subject">Flüchtlinge</term>. Wer Bekannte hatte ausserhalb, suchte zu diesen zu kommen um Schlafgelegenheit und <term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-832" type="subject">Essen</term> zu haben. Bei uns kamen auch dauernd Leute an, bis sie allmӓhlich Bekannte erreichen konnten. Die Leute kamen mit einem kleinen Kӧfferchen oder einem Bündel, - wie man im <term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-1348" type="subject">Krieg</term>
						<term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-304" type="subject">Flüchtlingsbilder</term> gesehen hat. Es wird Euch ja sicherlich interessieren, was in ..... alles vorgegangen ist und man hat so allerhand erfahren, da dauernd Leute kamen. Schlimm war es, da
						viele nicht wusstenn, wo ihre <term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-121" type="subject">Angehӧrigen</term> und Bekannten hinwaren. Es hat sich alles derart überstürzt, dass sich jeder um seine Sachen zunӓchst kümern musste und oft hat man dann zufӓllig
						jemand getroffen, der einem wieder Auskunft geben konnte, wo die anderen waren. Von .... haben wir nun folgendes durch die Bekannten die von ... kamen, erfahren.</p>
					<p>Die <term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-758" type="subject">Synagoge</term> stand morgens schon in <term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-646" type="subject">Flammen</term> und sei nachts schon Petroleum zu diesem Zwecke
						hineingegossen worden. Nachdem diese <term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-646" type="subject">ausgebrannt</term> war, wurde die <term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-758" type="subject">Synagogue</term> gesprengt, dieselbe ist
						nur noch ein Steinahufen mit einem Bretterzaun umgeben. Am <term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-747" type="subject">Friedhof</term> ist nichts geschehen</p>
					<pb facs="EHRI-ET-WL1375B307_04.jpg" n="4"/>
					<p>und waren wir Sonntags [sic] vor unserer Ausreise nochmals auf Papas <term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-748" type="subject">Grab</term> und auf dem der Grosseltern. Am <date when="1938-12-06">6. Dezember</date> waren es zehn Jahre, dass Papa <term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-745" type="subject">gestorben</term> ist und konnte ich diesmal nicht zum <term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-737" type="subject">Kaddischsagen</term> in eine <term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-758" type="subject">Synagoge</term> gehen, da diese alle <term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-356" type="subject">zerstӧrt</term> waren. Am <date when="1938-12-07">7. Dezember</date> sind wir
						nachts um 2 Uhr nach <placeName ref="http://www.geonames.org/2759794/amsterdam.html">Amsterdam</placeName> gefahren in ...., da ich mittags noch eine Besprechung hatte und ich nach derselben nicht lӓnger in <placeName ref="http://www.geonames.org/2921044/federal-republic-of-germany.html">Deutschland</placeName> bleiben wollte. In .... wurden die Leute ausgewiesen uns mussten mittags .... verlassen. Bevor sie jedoch zum <term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-940" type="subject">Zuge</term> durften, war an der Perronsperre eine Kontrolle für die <term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-826" type="subject">Mӓnner</term> durch <orgName ref="https://portal.ehri-project.eu/authorities/ehri_cb-429">SS</orgName>. und
						für die <term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-825" type="subject">Frauen</term> durch die <orgName ref="https://portal.ehri-project.eu/authorities/ehri_cb-780">Frauenschaft</orgName>. Den Juden wurde dabei der Schmuck sowie das Geld bis auf einen
						kleinen Betrag <term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-584" type="subject">abgenommen</term>, sodass diese so ziemlich mitellos ankamen. Die Leute waren froh, ihr Leben gerettet zu haben, die Bilder waren schrecklich. Die <term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-826" type="subject">Mӓnner</term> waren <term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-598" type="subject">verhaftet</term> und die <term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-825" type="subject">Frauen</term> kamen in dieser Verfassung mit den <term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-824" type="subject">Kindern</term> an. Auch wusste man zunӓchst nicht, wohin die <term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-826" type="subject">Mӓnner</term> gebracht wurden und was sie mit diesen vorhatten. In .... wurde ein Teil der <term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-826" type="subject">Mӓnner</term> ins <term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-669" type="subject">Gefӓngnis</term> und die anderen in das jüdische Kaffee gebracht. In dem Kaffee lagen sie zunӓchst auf Stroh und sollen sie auch dort nicht so schӧn behandelt worden sein. Von da wurden <term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-826" type="subject">die Mӓnner</term> nach ... und dann nach <placeName ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_camps-177" type="camp">Dachau</placeName>
						<term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-939" type="subject">abtransportiert</term>. Drei <term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-826" type="subject">Mӓnner</term> unter anderen auch .... hatten ihr <term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-1146" type="subject">Visum</term> für <placeName ref="http://www.geonames.org/6252001/united-states.html">USA</placeName> und wurden deshalb in ..... <term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-619" type="subject">entlassen</term>.</p>
					<p>Zunӓchst traute sich niemand mehr nach .... zurück. Eines Tages jedoch wurden die <term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-304" type="subject">Flüchtlinge</term> in ..... von der <orgName ref="https://portal.ehri-project.eu/authorities/ehri_cb-350">Gestapo</orgName> wieder ausgewiesen und sollten zurück nach ihrem früheren Wohnort. Man wusste also nicht, was die Leute eigentlich machen sollten und hatte jede Stadt ihre eigenen Anordnungen, denn von <term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-950" type="subject">Gesetzen</term> war ja nicht mehr zu reden. In ... war es besonders schӧn, denn der <term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-1178">Kreisleiter</term> ist ein besonderer Held in dieser Art. Die <term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-837" type="subject">Wohnungen</term> waren fast alle mehr oder weniger <term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-345" type="subject">demoliert</term> und nicht zu wenig gestohlen. Die <term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-825" type="subject">Frauen</term> durften zunӓchst in die <term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-345" type="subject">demolierten</term>
						<term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-837" type="subject">Wohnungen</term> und wussten nicht, wo anfangen mit aufrӓumen. Die <term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-837" type="subject">wohnungen</term> waren durch die <term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-1119" type="subject">Polizei</term> versiegelt und musste man dort erst den Schlüssel bekommen, damit man hineinkonnte [sic]. Mama war mit ...., die ӧfter bei uns war und mit .... in .... bei Verwandten mit der
						Schwiegermutter wohnte .... Sie musste auch nach ... zur <orgName ref="https://portal.ehri-project.eu/authorities/ehri_cb-350">Gestapo</orgName>, bis sie in die <term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-837" type="subject">Wohnung</term> konnten. In dieser
							<term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-837" type="subject">Wohnung</term> hatten sie vergessen, zu <term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-345" type="subject">demolieren</term> und hatten wir auch hierhin Dusel, da wir dort
						unsere Uhr etc. liegen hatten, denn ich hatte diese Sachen noch nicht in ...., da ich am Anfang, solange Mama im <term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-280" type="subject">Krankenhaus</term> war, bei .... und auch in .... wohnte. Ich hatte in ... das
						reinste <term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-950" type="subject">Anwaltsbüro</term>, nachdem die <term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-825" type="subject">Frauen</term> erfahren hatten, ich sei nicht geholt worden, und ich
						hatte immer zu tun ausser meinen Sachen, Gesuche zu schreiben für Bekannte an die <orgName ref="https://portal.ehri-project.eu/authorities/ehri_cb-350">Gestapo</orgName> wegen <term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-619" type="subject">Entlassung</term>
						der <term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-598" type="subject">verhafteten</term>
						<term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-826" type="subject">Mӓnner</term>. Die <term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-826" type="subject">Mӓnner</term> wurden mitunter auch <term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-619" type="subject">entlassen</term>, wenn diese zum <term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-1118" type="subject">Konsulat</term> vorgeladen waren. Hier hӧrte ich auch, ..... sei <term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-619" type="subject">entlassen</term> worden, ich weiss nicht, ob es stimmt, jedoch kann es auch sein, da er auch seine <term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-203" type="subject">Auswanderung</term> nach <placeName ref="http://www.geonames.org/6252001/united-states.html">USA</placeName>. [sic] betrieben hat. Bei der <term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-345" type="subject">Demolierung</term> bekam der alte X., der <term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-292" type="subject">herzkrank</term> war, einen <term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-292" type="subject">Herzschlag</term>. Y soll im <term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-496" type="subject">Konzentrationslager</term>
						<term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-745" type="subject">gestorben</term> sein. P. soll auf der <term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-204" type="subject">Flucht</term>
						<term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-532" type="subject">erschossen</term> worden sein.</p>
					<p>Was alles passiert ist, konnte man überhaupt nicht feststellen und schwirrten natürlich in diesen Tagen allerhand Gerüchte in der Aufregung umher, die sich spӓter als falsch herausstellten. Ich selbst konnte</p>
					<pb facs="EHRI-ET-WL1375B307_05.jpg" n="5"/>
					<p>nicht mehr nach .... bis zu dem Sonntag vor unserer Ausreise. Es wurde mir von Bekannnten und auch von jemand auf der <orgName ref="https://portal.ehri-project.eu/authorities/ehri_cb-350">Kreisleitung</orgName>, mit dem ich telefonierte, abgeraten, nach .... zu gehen. Bei uns
						im Huas ist die erste Etage an ein Militӓrbüro vermietet. In der zweiten Etage wurde am Korridor die grosse Scheibe eingeschlagen und gingen die feinen Herren weiter, nachdem sie sahen, dass unsere <term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-837" type="subject">Wohnung</term> leer war. In der dritten Etage hӓtten sie die Mӧbel auch <term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-345" type="subject">demoliert</term>. <term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-825" type="subject">Frau</term> ... war zu ihren Verwandten gefahren. Die <term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-837" type="subject">Wohnung</term> ist an einen Feldwebel vermietet und hatte <term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-825" type="subject">Frau</term> .... die Absicht, die <term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-837" type="subject">Wohnung</term> aufzugeben, nachdem wir nach .... gezogen waren.</p>
					<p>Vom <term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-747" type="subject">Friedhof</term> gingen wir an dem Sonntag zu ...., die an diesem Tage da war. .... ist auch in <placeName ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_camps-177" type="camp">Dachau</placeName> und .... mit .... bei ihren Eltern. Der Vater von ihr war auch geholt, jedoch wieder <term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-619" type="subject">entlassen</term>, wӓhrend der Bruder noch geholt war. Wie die <term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-837" type="subject">Wohnung</term> bei .... aussah, ist kaum zu schildern. Die schweren Mӧbel waren zu Brennholz zusammengehackt, die Bilder aufgeschlitzt, alles Geschirr und Spiegel in tausend Stücke geschlagen.
						Dieses Durcheinander lag in allen Zimmern umher. An Wӓsche war nur da, was alt und dreckig war, ebenso an Anzügen. Silber und was neu war, fehlte alles. Es ist nicht vorzustellen, wie es aussah und kӧnnt Ihr durch meine Schilderungen Euch nicht vorstellen, wie die <term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-345" type="subject">demolierten</term>
						<term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-837" type="subject">Wohnungen</term> aussahen. Es hat auch keinen Zweck, es weiter zu erzӓhlen, sonst findet man kein Ende. Bei ..... haben wir gegessen, und ich ist [sic] auch bei diesem, viel <term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-345" type="subject">demoliert</term>.</p>
					<p>...... ging mit seiner Familie nach ... zu dem Schwager und war auch bei uns im Logis. Er wird jetzt unterwegs sein hierher und hatte zuerst die Absicht, bis Abgang des Dampfers nach <placeName ref="http://www.geonames.org/2960313/grand-duchy-of-luxembourg.html">Luxemburg</placeName> zu gehen, wo .... hin <term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-203" type="subject">ausgewandert</term> ist. Onkel .... war auch noch bei uns und haben sie ihm auch alles <term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-345" type="subject">demoliert</term> [sic]. Er will auch hierher, hat jedoch eine hohe <term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-1136" type="subject">Registrierungsnummer</term> beim <term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-1118" type="subject">Konsulat</term>. Die Bürgschaft hat er durch Elsbeth und deren Bekannten.</p>
					<p>In .... waren wir eine Nacht, da ich unter Tag keine Zeit hatte und jeden Tag unterwegs war wegen der <term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-203" type="subject">Auswanderung</term>. Dort hatten sie keine <term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-837" type="subject">Wohnungen</term><term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-345" type="subject">demoliert</term> und Kurt wurde auch nicht geholt. Tante Frieda soll nӓchstens nach <placeName ref="http://www.geonames.org/2661886/kingdom-of-sweden.html">Schweden</placeName> zu .... Für [sic] .... hat .... die Bürgschaft gesorgt. Für .... und .... hat es noch nicht mit der Bürgschaft geklappt, jedoch hoffen wir, auch dies fertigzubringen, denn diese haben eine
						niedrige Nummer beim <term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-1118" type="subject">Konsulat</term>. Wir hoffen, dass es gelingen wird, diesselben bald herauszubekommen.</p>
					<p>In .... traf ich .... aus <placeName ref="http://www.geonames.org/2759794/amsterdam.html">Amsterdam</placeName> auf der Strasse und kam er gleich mittags zu mir. Ich erzӓhlte ihm, dass wir das <term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-1146" type="subject">Visum</term> für <placeName ref="http://www.geonames.org/6252001/united-states.html">USA</placeName> haben und nach <placeName ref="http://www.geonames.org/2750405/kingdom-of-the-netherlands.html">Holland</placeName> wollen. Er schrieb mir von zu <term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-837" type="subject">Haus</term> gleich einen <term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-843" type="subject">Einladungsbrief</term> und hatte ich auch einen von ... auf mein Telefongesprӓch hin. Mit
						uns fuhr nach <placeName ref="http://www.geonames.org/2750405/kingdom-of-the-netherlands.html">Holland</placeName> auch Familie ...... Er war zur Vorladung beim <term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-1118" type="subject">Konsulat</term>. Er hatte es
						dort aber nicht schlecht und war er froh, nicht in das <term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-496" type="subject">Konzentrationslager</term> zu kommen.</p>
					<p>Jetzt mӧchte ich aber aufhӧren mit Schilderung dieser schӧnen Sachen, da ich heirher noch Seiten schreiben kӧnnte und dies keinen Zweck hat. Nach diesen Zeilen kӧnnt Ihr Euch ein Bild machen, unter was für feinen Leuten wir gelebt haben. Sicherlich gibt es auch noch anstӓndige
						dort, jedoch ist es einmal Tatsache, dass in <placeName ref="http://www.geonames.org/2921044/federal-republic-of-germany.html">Deutschland</placeName></p>
					<pb facs="EHRI-ET-WL1375B307_06.jpg" n="6"/>
					<p>so etwas im 20. Jahrhundert passiert ist.</p>
					<p>Ihr werdet sicherlich nun auch verstehen, warum ich eingangs das Motto des Redners bei der <term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-754" type="subject">Chanukafeier</term> auf dem <term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-129" type="subject">Schiff</term> zitiert habe und mӧchte nur nochmals erwӓhnen, dass diese Vorkommnisse nicht nur unsere Generation sondern auch die folgenden gut im Gedӓtnis behalten sollen und etwas derartiges kein Jude vergessen soll.</p>
					<p><q>Kinder Israels vergesst nicht, was Amalek Euch angetan hat.</q></p>
					<p>Jetzt will ich aber kurz noch erwӓhnen, was in dieser Zeit für die <term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-203" type="subject">Auswanderung</term> alles zu erledigen war. Dies will ich aber nicht tun, um Euch mitzuteilen, was ich alles zu tun hatte,
						sondern damit Ihr verstehen kӧnnt, wenn Ihr evtl. Euch Gedanken macht, es hӓtte dies oder jenes noch erledigt werden kӧnnen.</p>
					<p> Wie Ihr wisst, waren wir am <date when="1938-08-09">9. August</date> beim <term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-1118" type="subject">Konsulat</term> auf Grund der von .... besorgten Bürgschaft vorgeladen. Da noch eine Formalitӓt bei den Bürgschaften zu
						erledigen war, bekamen wir unsere <term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-1146" type="subject">Visen</term> erst am <date when="1938-09-12">12. September</date>. Das <term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-843" type="subject">Schreiben</term> ans <placeName ref="http://www.geonames.org/3469034/federative-republic-of-brazil.html">brasilianische</placeName>
						<term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-1118" type="subject">Konsulat</term> habe ich selbstredend seinerzeit sofort in <placeName ref="http://www.geonames.org/2925533/frankfurt-am-main.html">Frankfurt</placeName> abgegeben. Seinerzeit sagte mir der
						Sekretӓr beim <term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-1118" type="subject">Konsulat</term>, es kӧnnte drei Monate dauern und Mama soll froh sein, wenn sie überhaupt das <term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-1146" type="subject">Visum</term> bekӓme, da es nur ein <term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-843" type="subject">Empfehlungsschreiben</term> sein. Wie ich euch ja mitgeteilt habe, hat Mama das <term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-1146" type="subject">Visum</term> noch erhalten und erübrigt sichs [sic], hierüber nochmals zu schreiben.</p>
					<p>Ausserdem habe ich die <term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-203" type="subject">Einwanderung</term> nach <placeName ref="http://www.geonames.org/3439705/oriental-republic-of-uruguay.html">Uruguay</placeName> betrieben. Hierfür habe ich für uns beide
						auch ca. 1000,-- bereits ausgegeben. Das <term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-1146" type="subject">Visum</term> sollte erst in <placeName ref="http://www.geonames.org/2911298/hamburg.html">Hamburg</placeName> erteilt werden und sagte mir der <term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-1118" type="subject">Konsul</term> in <placeName ref="http://www.geonames.org/2925533/frankfurt-am-main.html">Frankfurt</placeName>, ich solle alles packen und dann nach <placeName ref="http://www.geonames.org/2911298/hamburg.html">Hamburg</placeName> fahren. Dort bekӓme ich nach Erledigung verschiedener Formalitӓten das <term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-1146" type="subject">Visum</term>. In dieser Zeit war aber auch die
							<term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-930" type="subject">Sache</term> mit <placeName ref="http://www.geonames.org/3865483/argentine-republic.html">Argentinien</placeName>, dass nӓmlich die Leute alles vorbereitet hatten und dann kam die Sperre und
						die Leute erhielten das <term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-1146" type="subject">Visum</term> in <placeName ref="http://www.geonames.org/2911298/hamburg.html">Hamburg</placeName> nicht und hatten die <term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-837" type="subject">Wohnung</term> aufgegeben und kein <term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-1146" type="subject">Visum</term>.</p>
					<p>Aus diesem Grunde war mir die Sache mit <placeName ref="http://www.geonames.org/3439705/oriental-republic-of-uruguay.html">Uruguay</placeName> etwas riskant und konnte ich hierfür das <term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-1146" type="subject">Visum</term> in <placeName ref="http://www.geonames.org/2925533/frankfurt-am-main.html">Frankfurt</placeName> nicht vor der Packerei erhalten. Dies ist ja nun erledigt und habe ich diese Unterlagen mitgenommen, wenn man sie evtl. einmal brauchen kann.</p>
					<p>Mama hatte also in diesen kritischen Tagen zunӓchst ihr <term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-1146" type="subject">Visum</term> für <placeName ref="http://www.geonames.org/6252001/united-states.html">USA</placeName> und ich dasselbe. Nach <placeName ref="http://www.geonames.org/2925533/frankfurt-am-main.html">Frankfurt</placeName> mussten wir noch verschiedene Male bis Mama das <placeName ref="http://www.geonames.org/3469034/federative-republic-of-brazil.html">brasilianische</placeName>
						<term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-1146" type="subject">Visum</term> erhalten hat. Wir waren z.B. in <placeName ref="http://www.geonames.org/2925533/frankfurt-am-main.html">Frankfurt</placeName> an einem Tage, als sie dort immer noch Leute <term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-598" type="subject">verhafteten</term>, obwohl die Aktion, wie sie das Ganze nannten, abgeblasen sein sollte. Der <term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-1118" type="subject">Konsul</term> von
							<placeName ref="http://www.geonames.org/3439705/oriental-republic-of-uruguay.html">Uruguay</placeName> bat mich, ich sollte sofort nach <placeName ref="http://www.geonames.org/2911298/hamburg.html">Hamburg</placeName> fahren und mit dem nӓchsten <term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-129" type="subject">Schiff</term> ausreisen, denn in <placeName ref="http://www.geonames.org/2925533/frankfurt-am-main.html">Frankfurt</placeName> würdn sie immer noch Leute holen. Es bedurfte natürlich allerhand
						Anstrengung, in dieser Zeit nicht den Kopf zu verlieren. Auf den <term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-1118" type="subject">Konsulaten</term> und auf den Büros der <term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-926" type="subject">Schifffahrtslinien</term> sah man die Juden in Schlangen stehen und waren die Gesichter dieser gehetzten Menschen fürchterlich anzusehen.</p>
					<p>Über die <term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-1146" type="subject">Visenfrage</term> seid Ihr nun orientiert. Nun waren noch die Lifts abzufertigen, da wir ja das Glück hatten, dass unsere Mӧbel nicht zusammengeschlagen wurden. Da wir am <date when="1938-10-10">10. Oktober</date> nach .... übergesiedelt waren, war für uns die <orgName ref="https://portal.ehri-project.eu/authorities/ehri_cb-005233">Devisenstelle</orgName> in .... zustӓndig und ist diesem Amt konziliater als die <orgName ref="https://portal.ehri-project.eu/authorities/ehri_cb-005233">Devisenstelle</orgName> in .... Bachdem wir vier Wochen in ...... gemeldet waren, hatte ich die Absicht, für die Packerlaubnis in ...... einzureichen. Das Geschirr und die Wӓsche wurden beim Umzug in ...</p>
					<pb facs="EHRI-ET-WL1375B307_07.jpg" n="7"/>
					<p>schon für den Lift richtig verpackt. Nach dem <date when="1938-11-10">10. November</date> reichte ich also die Liste, was wir mitnehmen, sofort in .... ein, da man erst einige Zeit in .... wohnen musste, um da zustӓandig zu sein. Wir hatten bei einer jüdischen Familie
						verschiedene elektrische Gerӓte gekauft, jedoch wurden am <date when="1938-11-10">10.11.</date> inzwischen die Leute <term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-598" type="subject">verhaftet</term>. Nachdem wir alsdann die gekauften Sachen von den <term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-825" type="subject">Frauen</term> der <term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-924" type="subject">Geschӓftsinhaber</term> erhalten hatten, mussten wir hierfür nochmals eine Nachtragsliste
						einreichen. Ich wollte für mich noch Photosachen kaufen, jedoch wurde mir die Mitnahme von der <orgName ref="https://portal.ehri-project.eu/authorities/ehri_cb-005233">Devisenstelle</orgName> abgelehnt. Abgabe für die neuen Sachen hatten wir an die <term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-930" type="subject">Golddiskontbank</term> sehr wenig zu bezahlen und sind wir hierbei ganz günstig weggekommen.</p>
					<p>Wie Du wiesst, hatte ich für uns beide ja den Unbedenklichkeitsschein vom <term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-1153" type="subject">Finanzamt</term> .... und der Stadt .... Man hӧrte nun, Unbedenklichkeitsscheine würden keine mehr ausgeteilt werden und
						müssten die Leute vor der Ausstellung erst die 20% Kontribution bezahlen. Wie ich Euch aber geschrieben habe, konnte man auch keine Papiere verkaufen und mit was sollte ich also diese 20% und ausserdem die <term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-1159" type="subject">Reichsfluchtsteuer</term> für Mama, die auch von mir nicht bezahlt wurde, bezahlen. Sicherheit ist ja durch die Sperre da, ich liess ja die Unbedenklichkeitsscheine immer wieder prolongieren. In diesen Tagen ging man aber nur mit Zagen zu irgendeiner <term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-1032" type="subject">Behӧrde</term>, denn man wusste ja nicht, ob man nicht doch noch <term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-598" type="subject">verhaftet</term> werden kann, wenn man dort
						gesehen wird. In der .... gingen sie auch dazu über, in letzter Zeit erst noch eine Buchprüfung zu machen. Dann kam gewӧhnlich noch die <term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-1135" type="subject">Zollfahndung</term>, die alle Ausgaben und alles bis auf
						die Nieren prüfte.</p>
					<p>Ich liess also von den in Hӓnden habenden Unbedenklichkeitsscheinen Photokopien mit notarieller Beglaubigung machen und operierte mit diesen Unterlagen. Zu der Devisenstelle nach ..... musste ich des ӧfteren und erhielt dann die Erlaubnis, dass Mama packen kann, jedoch bei mir
						seien noch Rückfragen. Nach verschiedenen Vorsprachen [sic] bei der <orgName ref="https://portal.ehri-project.eu/authorities/ehri_cb-005233">Devisenstelle</orgName> sagte mir der Beamte, sie würden mich nicht kennen. Auf Grund des Unbedenklichkeitsscheines brachte ich es dann
						fertig, dass ich auch packen konnte. Als er mir jedoch sagte, die Rückfrage sei noch nicht erledigt, hatte man schon wieder die Meinung, man kӧnnte mich <term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-598" type="subject">verhaften</term>.</p>
					<p>Als wir die Packgenehmigung hatten, packten wir gleich am übernӓchsten Tag die beiden Lifts und die Koffer und liessen alles nach <placeName ref="http://www.geonames.org/2747891/rotterdam.html">Rotterdam</placeName> absenden. ..... hatte ich schon durch einen Notar Vollmacht
						über alles zusenden lassen und verabredete mit ihm, dass ich ihm von <placeName ref="http://www.geonames.org/2750405/kingdom-of-the-netherlands.html">Holland</placeName> aus schreibe. Als dann sollte er beim <term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-1153" type="subject">Finanzamt</term> die Reichsfluchtsteuer und die 20% Kontribution erledigen. Ich warte nun auf Antwort, ob er dies erledigt hat. Von <placeName ref="http://www.geonames.org/2750405/kingdom-of-the-netherlands.html">Holland</placeName> aus schrieb ich ihm,
						nachdem die Lifts in <placeName ref="http://www.geonames.org/2747891/rotterdam.html">Rotterdam</placeName> eingegangen waren, dmait diese nicht evtl. zurückgehalten werden kӧnnen. <term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-219" type="subject">Transferieren</term> konnten wir nichts unter diesen Umstӓnden und sagte man mir, dass vorübergehend keine <term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-934" type="subject">Sperrmark</term> zu verkaufen seien. In <placeName ref="http://www.geonames.org/2750405/kingdom-of-the-netherlands.html">Holland</placeName> hӧrte ich jedoch, es ginge und will ich sehen, was nach Bezahlung der <term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-1047" type="subject">Steuern</term> durch ....
						noch übrig bleibt und was und wie etwas zu transferieren ist.</p>
					<p>In <placeName ref="http://www.geonames.org/2750405/kingdom-of-the-netherlands.html">Holland</placeName> waren wir eine Woche und <term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-129" type="subject">schifften</term> uns am <date when="1938-12-13">13. ds.</date> in
							<placeName ref="http://www.geonames.org/2747891/rotterdam.html">Rotterdam</placeName> ein.</p>
				</div>
				<div type="translation" xml:lang="en">
					<pb facs="EHRI-ET-WL1375B307_01.jpg" n="1"/>
					<!--<p>B. 307 - English Translation</p>-->
					<p><placeName ref="http://www.geonames.org/5128581/new-york-city.html">New York City</placeName>,<date when="1938-12-29">29th December 1938</date></p>
					<p>My Dears</p>
					<p>By now you will have received the airmail <term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-843" type="subject">letters</term> we sent from here, from which you will have gathered that we have now arrived safely. As mentioned in the <term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-843" type="subject">letter</term> I had wanted to write to you from the <term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-129" type="subject">ship</term>, but had not been able to on account of a rather
						stormy crossing. I will now finally do what I had intended and describe to you what happened to us following the crisis in <placeName ref="http://www.geonames.org/8505031/czechoslovakia.html">Czechoslovakia</placeName>. Of course I can only do this in the most general terms
						otherwise I would have to write a whole novel.</p>
					<p>As you know we moved to X. on <date when="1938-10-10">10th October</date>. The reason for this was that I did not want to stay in Z. any longer under any circumstances. As soon as the mobilisation was announced the rumour spread in Z. that if war broke out the Jews would all
						have their throats slit because they were responsible for it in the first place. This was passed on to a number of acquaintances by trustworthy people, and some acquaintances had already left Z. in the last few days. We did not do so, however, although we did listen to the
							<term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-850" type="subject">radio</term> day and night to see what would happen. Initially I took the whole thing to be nothing more than gossip and assumed that everything had turned out for the best because war did
						not actually break out. However I decided from that point to live only in furnished <term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-837" type="subject">accommodation</term>, because you are more mobile if something happens. So we put our furniture into storage
						with a removal company and rented two furnished <term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-837" type="subject">rooms</term>. I spent a lot of time in X. chasing up the <term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-1032" type="subject">authorities</term> to make sure that our preparations for <term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-203" type="subject">emigration</term> were progressing. However this sort of thing is now much more difficult and protracted than it used to be because
						you have to sort things out with many more <term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-1110" type="subject">offices</term> than before. We had reserved a place on a <term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-129" type="subject">ship</term>
						for the <date when="1938-12-28">28th December</date> and wanted to travel together with A. However we changed this in the light of what had happened.</p>
					<p>Before describing the events of <date when="1938-11-10">10th November</date> (exactly four weeks after our move to X.) I want to mention that there was a simple but particularly moving celebration of <foreign xml:lang="he"><term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-754" type="subject">Chanukah</term></foreign> on board the <term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-129" type="subject">ship</term>. A gentleman who had already been living in <placeName ref="http://www.geonames.org/281184/jerusalem.html">Jerusalem</placeName> for five years, and had apparently once been a <term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-1069" type="subject">newspaper editor</term>, gave a speech, the motto of which I would
						like to adopt as the title for my descriptions, in particular because you, my dear ... and you too, my dear ... have written to say that we should forget what happened. Certainly one has to look to the future, but I would like to leave it up to your discretion to decide, once
						you have read what follows, whether it is perhaps right not to forget the things that have occurred, but instead make sure that our <term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-824" type="subject">children</term> know about them one day too.</p>
					<p>The motto of the gentleman’s speech was as follows: <q>Children of Israel, do not forget what Amalek did to you.</q></p>
					<p>Previously we had only known from <term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-1134" type="subject">school</term> what it was like to experience a <term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-346" type="subject">pogrom</term> in which the
							<term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-758" type="subject">Tempel</term>
						<note type="gloss">synagogues</note> are destroyed, now we know for ourselves. On the morning of <date when="1938-11-10">10th November</date> I drove into town to visit the removal company in order to sort out various things relating to the containers. I passed a Jewish
						jewellers and its blinds were down and there was <term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-345" type="subject">broken glass</term> on the street. I thought to myself that there must have been a burglary because we had not heard anything at <term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-837" type="subject">home</term>
						<pb facs="EHRI-ET-WL1375B307_02.jpg" n="2"/> about what had happened. En route to the removal company I then saw that the windows of the Jewish shops had been <term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-345" type="subject">smashed</term> in and that some of
						the merchandise had been <term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-345" type="subject">thrown out</term> onto the street. In short, I encountered gangs of around 15 to 20 <term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-826" type="subject">men</term> armed with axes and pickaxes who were in the process of <term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-345" type="subject">smashing</term> everything to pieces. When I arrived at the removal company the glass rained down from the windows of the
							<foreign xml:lang="de">Klauß</foreign> (orthodox <term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-758" type="subject">synagogue</term>) right next door to the office. Inside much had already been <term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-356" type="subject">destroyed</term> and lots of curious people were looking through the door, which had been <term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-345" type="subject">smashed</term> with an
						axe.</p>
					<p>So these were the first things I experienced that morning on my journey into town. Initially everyone thought that the <term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-758" type="subject">synagogues</term> and shops would be <term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-356" type="subject">destroyed</term> and that that would then be the end of the matter. However, as a result I wanted to pay the removal company and buy our tickets for the <term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-129" type="subject">ship</term> as soon as possible so that we could <term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-203" type="subject">leave</term> suddenly if necessary. I telephoned ... in
							<placeName ref="http://www.geonames.org/2759794/amsterdam.html">Amsterdam</placeName> because we had heard that it was not easy to get <term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-1146" type="subject">permission</term> to gain entry there. For this reason
						I changed the booking to the <placeName ref="http://www.geonames.org/2750405/kingdom-of-the-netherlands.html">Holland</placeName> Line, because that would mean going to <placeName ref="http://www.geonames.org/2747891/rotterdam.html">Rotterdam</placeName> to board the <term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-129" type="subject">ship</term>. If we used the American Line it was possible that the <placeName ref="http://www.geonames.org/2750405/kingdom-of-the-netherlands.html">Dutch</placeName> would tell us that we had to
						board in <placeName ref="http://www.geonames.org/2911298/hamburg.html">Hamburg</placeName>.</p>
					<p>Jewish <term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-931" type="subject">bank accounts</term> were being kept under particularly strict surveillance by this point. Gaining access to our money in Z. was only possible after a number of telephone calls and after I
						had also got the removal company to make a call. Despite this, the payment for the container had to be approved by the <foreign xml:lang="de"><orgName ref="https://portal.ehri-project.eu/authorities/ehri_cb-350">Gestapo</orgName></foreign> and the <foreign xml:lang="de"><orgName ref="https://portal.ehri-project.eu/authorities/ehri_cb-1361">Kreisleitung</orgName></foreign>. At the <term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-930" type="subject">banks</term> you also could not have unlimited access to your money and
						often had to collect a series of small amounts. A decree was also issued by the <foreign xml:lang="de"><orgName ref="#ehri_et_bankenvereinigung_berlin">Bankenvereinigung</orgName></foreign> in <placeName ref="http://www.geonames.org/2950159/berlin.html">Berlin</placeName> to
						the effect that to prevent a sharp fall in prices Jews could not sell their stocks and bonds. One could only sell stocks and bonds up to a maximum of RM. 1,000.- if the <term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-931" type="subject">account</term> was not in
						credit. For this reason I spent the credit in my <term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-931" type="subject">account</term> so that I could sell RM. 1,000.- worth of securities. One had to make an effort to wade through all these things because it was
						often the case that by midday instructions that had been in place in the morning had suddenly changed.</p>
					<p>From the removal company I went <term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-837" type="subject">home</term> and reported what had happened in the city. I then went to get <term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-832" type="subject">food</term> for the people in our <term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-837" type="subject">house</term> because we could no longer <term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-832" type="subject">eat</term> at the Jewish <term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-832" type="subject">restaurant</term> following its <term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-345" type="subject">wrecking</term>. En route I visited a good friend as he had telephoned <foreign xml:lang="de">Mutter</foreign>
						<note type="gloss">Mother</note> to say that I should not go into the city. Whilst I was there a man joined us and reported that the gangs were now going around private <term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-837" type="subject">homes</term>
						<term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-345" type="subject">smashing</term> everything to pieces and that the <term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-826" type="subject">men</term> were going to be <term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-598" type="subject">arrested</term>. Immediately I then returned <term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-837" type="subject">home</term> to <foreign xml:lang="de">Mutter</foreign> and prepared
						her and the other people in the <term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-837" type="subject">house</term> for a possible visit from these people. As I stood guard behind the curtains one of these gangs did indeed come down our street, however passed us by
						and turned round the corner. We then saw <term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-683" type="subject">books</term>, cushions, <term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-836" type="subject">clothes</term>, household goods etc. flying out
						of the windows onto the street three <term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-837" type="subject">houses</term> down from our <term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-837" type="subject">home</term>. It was essential to act in these
						minutes. <foreign xml:lang="de">Mutter</foreign> kept saying I should not stay at <term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-837" type="subject">home</term>. I therefore spent some time driving here and there around X. and saw that the <term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-356" type="subject">destruction</term> was fully underway in the <term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-837" type="subject">homes</term>. I parked the car next to others on the roadside because
						I did not feel safe in the car any longer.</p>
					<p>Now walking around on foot with my briefcase containing the <term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-1141" type="subject">passports</term> and the <term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-1146" type="subject">visas</term> for the
							<placeName ref="http://www.geonames.org/6252001/united-states.html">USA</placeName>, I had to show utmost self-control and not run away if I came across one of these gangs. There <pb facs="EHRI-ET-WL1375B307_03.jpg" n="3"/> was nothing for it however but to keep up with
						the onlookers and then disappear into thin air. Although I stayed close to <term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-837" type="subject">home</term> I did not feel comfortable knowing that Mama was alone there with the old people. I telephoned Mama and we
						met in town as it had all pretty much come to an end there and the gangs were all now in the residential areas. Mama came over immediately with a <term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-832" type="subject">sausage</term> and a piece of <term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-832" type="subject">bread</term> for everyone for <term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-832" type="subject">lunch</term>. We drove past the furniture store and saw that nothing had happened
						there. (I later heard that that they had wanted to destroy everything there too, but the <term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-373" type="subject">Aryan</term> removal man had been able to prevent them from doing so.) We then decided to travel to Z.
						because we could not tell whether what had happened in X. was merely the result of local decision making. In any case <foreign xml:lang="de">Mutter</foreign> had a <term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-287" type="subject">doctor</term>'s appointment in
						Z. that day because he wanted to change the <term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-280" type="subject">bandage</term> on her injured hand. We telephoned Z. and discovered that B. had been <term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-598" type="subject">arrested</term>. We did not know, however, that they were intending to <term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-598" type="subject">arrest</term> all the <term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-826" type="subject">men</term>, because his deputy was on the phone. We ate the <term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-832" type="subject">food</term> that Mama had brought along in the car en
						route. In Z. I rang acquaintances and was told that the <term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-826" type="subject">men</term> had been taken away there as well, and that the same thing had happened to the <term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-837" type="subject">homes</term>. We decided to travel to Y. next and then possibly from there visit the <term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-287" type="subject">doctor</term> in X. In Y. we
						were told by ... that all of the Jews had to be out of the city by evening. ... had not been taken and while we were there a <foreign xml:lang="de"><orgName ref="https://portal.ehri-project.eu/authorities/ehri_cb-428">Schupo</orgName></foreign> turned up to demand a signature
						confirming that he would leave the city by the evening. We then drove to <foreign xml:lang="de">Onkel</foreign>
						<note type="gloss">uncle</note> C. who was packing, and in the evening went over to ...</p>
					<p>(In the meantime he has made it to <placeName ref="http://www.geonames.org/4990729/detroit.html">Detroit</placeName> with <foreign xml:lang="de">Tante</foreign>
						<note type="gloss">aunt</note>.) We took C. and D. with us to X. to join their acquaintances. In the evening when we arrived in X. we telephoned our landlord and were told that nothing had happened in the <term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-837" type="subject">flat</term> there. So the day was finally over and we returned <term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-837" type="subject">home</term>. One heard that everything had died down in the afternoon, yet one was not confident that someone
						would not still turn up and collect those who had been forgotten. Occasionally one could not sleep, one could not eat on account of the agitation, or one slept soundly and could also eat due to the agitation.</p>
					<p>Now one really could see misery everywhere. People kept arriving in X. from ... and other towns because the Jews had been expelled from the ... Gau. The <term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-314" type="subject">old people's home</term> in ... was burned
						out so the old people moved to the Jewish <term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-314" type="subject">old people's home</term> and to the <term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-280" type="subject">hospital</term> in ... .
						Mattresses, bed linen etc. were quickly collected and the <term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-837" type="subject">home</term>, which had not been affected, was nothing less than a <term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-321" type="subject">refugee camp</term>, and so overcrowded that the mattresses had to be laid out on the floor for the <term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-304" type="subject">refugees</term>. Anyone who had acquaintances elsewhere tried to reach them
						in order to have somewhere to sleep and <term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-832" type="subject">food</term> to <term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-832" type="subject">eat</term>. People kept turning up at our place too until
						they could finally get to their acquaintances. The people arrived with a small suitcase or a bundle - just as in the pictures one has seen of <term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-304" type="subject">refugees</term> in <term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-1348" type="subject">wartime</term>. It will doubtless interest you to know about what happened in ... and we got to hear quite a bit because people were arriving all the time. It was bad because many people did not
						know where their relatives or acquaintances had ended up. Everything happened in such a rush that initially everyone had to see to their own affairs and then one would meet someone by chance who would be able to say where the others were. We heard the following about ... from
						acquaintances who came from ... .</p>
					<p>In the morning the <term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-758" type="subject">synagogue</term> was already in <term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-646" type="subject">flames</term> petrol had been poured during the night for this
						purpose. Once it had <term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-646" type="subject">burned out</term> the <term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-758" type="subject">synagogue</term> was blown up and is now nothing more than a pile of
						stones surrounded by a wooden fence. Nothing happened to the <term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-747" type="subject">cemetery</term>, <pb facs="EHRI-ET-WL1375B307_04.jpg" n="4"/> and we visited Papa's <term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-748" type="subject">grave</term> and that of our grandparents on the Sunday before we left. Papa <term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-745" type="subject">died</term> six years ago on <date when="1932-12-06">6th December</date> and this time I could not go to a <term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-758" type="subject">synagogue</term> to say <foreign xml:lang="he"><term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-737" type="subject">Kaddish</term></foreign> because they had all been <term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-356" type="subject">destroyed</term>. On <date when="1938-12-07">7th December</date> we set off at 2 o'clock in the morning for <placeName ref="http://www.geonames.org/2759794/amsterdam.html">Amsterdam</placeName> in ... because I had a meeting at midday with ... and did not want to stay in <placeName ref="http://www.geonames.org/2921044/federal-republic-of-germany.html">Germany</placeName> any longer
						thereafter. In ... everyone was expelled and had to leave ... at midday. But before they were allowed to go to the <term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-940" type="subject">train</term> there was an inspection at the platform barrier of the <term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-826" type="subject">men</term> by the <orgName ref="https://portal.ehri-project.eu/authorities/ehri_cb-429">SS</orgName> and of the <term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-825" type="subject">women</term> by the <foreign xml:lang="de"><orgName ref="https://portal.ehri-project.eu/authorities/ehri_cb-780">Frauenschaft</orgName></foreign>. The Jews had their jewellery and money <term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-584" type="subject">confiscated</term>, apart from some small change, so that they were virtually penniless when they arrived. The people were happy to have got away with their lives, the pictures were terrible. The <term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-826" type="subject">men</term> were <term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-598" type="subject">arrested</term> and the <term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-825" type="subject">women</term> arrived in this state with their <term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-824" type="subject">children</term>. And initially no one knew where the <term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-826" type="subject">men</term> had been taken and what they would do to them. In
						... some of the <term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-826" type="subject">men</term> were put in <term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-669" type="subject">prison</term> and others taken to the Jewish café. Initially they lay on
						straw in the café and apparently they were not treated very nicely there either. From there the <term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-826" type="subject">men</term> were sent to ... and then <term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-939" type="subject">transported</term> to <placeName ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_camps-177" type="camp">Dachau</placeName>. Three <term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-826" type="subject">men</term>, including... , had their <term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-1146" type="subject">visas</term> for the <placeName ref="http://www.geonames.org/6252001/united-states.html">USA</placeName> and were therefore <term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-619" type="subject">released</term> in ... .</p>
					<p>Initially no one dared go back to .... However one day the <term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-304" type="subject">refugees</term> in ... were suddenly expelled again by the <orgName ref="https://portal.ehri-project.eu/authorities/ehri_cb-350">Gestapo</orgName> and were supposed to return to where they had been living previously. People therefore really did not know what they should do because every town had its own arrangements - there were no longer any real <term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-950" type="subject">laws</term> to speak of. In ... it was particularly good because the <foreign xml:lang="de"><term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-1178" type="subeject">Kreisleiter</term></foreign> there was something of a hero when it came to these things. Almost all of the <term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-837" type="subject">homes</term> were more or less <term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-345" type="subject">wrecked</term> and more than a little had been stolen. First the <term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-825" type="subject">women</term> were allowed back into the <term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-345" type="subject">wrecked</term><term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-837" type="subject">homes</term> and had no idea where to begin clearing up. The <term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-837" type="subject">homes</term> had been sealed by the <term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-1119" type="subject">police</term> and one first had to go there to get the key to gain access.
						Mama was with ... who often used to visit us and who lived with ... at her mother in law's in... She also had to go to the <orgName ref="https://portal.ehri-project.eu/authorities/ehri_cb-350">Gestapo</orgName> in ... in order to get into the <term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-837" type="subject">flat</term>. They had forgotten to <term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-345" type="subject">wreck</term> this <term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-837" type="subject">flat</term>, which was also a stroke of luck for us because we had left our clock etc. there as I had not yet taken them to ... because when Mama was in <term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-280" type="subject">hospital</term>, initially I stayed with ... in ... . In ... I ended up running a <term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-950" type="subject">law</term> office pure and
						simple as soon as the <term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-825" type="subject">women</term> discovered that I had not been taken away. Alongside my own affairs I had endless petitions to write to the <orgName ref="https://portal.ehri-project.eu/authorities/ehri_cb-350">Gestapo</orgName> on behalf of acquaintances concerning the <term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-619" type="subject">release</term> of the <term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-826" type="subject">men</term> who had been <term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-598" type="subject">arrested</term>. From time to time the <term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-826" type="subject">men</term> were <term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-619" type="subject">released</term> once they had received an appointment at the <term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-1118" type="subject">consulate</term>. This is where I also heard that ... had been <term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-619" type="subject">released</term>, I do not know if it is true but
						it may be the case because he had pushed ahead with his plan to <term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-203" type="subject">emigrate</term> to the <placeName ref="http://www.geonames.org/6252001/united-states.html">USA</placeName>. During the <term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-345" type="subject">wrecking</term> old <foreign xml:lang="de">Herr</foreign> X., who suffered from a <term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-292" type="subject">heart condition</term>, had a
							<term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-292" type="subject">heart attack</term>. No one knows who <term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-746" type="subject">buried</term> him because there were no <term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-826" type="subject">men</term> left in ... . A certain <foreign xml:lang="de">Herr</foreign> Z. in ... also <term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-745" type="subject">died</term> of a <term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-292" type="subject">heart attack</term>. It is said that Y. <term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-745" type="subject">died</term> in a <term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-496" type="subject">concentration camp</term>. P. was apparently <foreign xml:lang="de">auf der <term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-204" type="subject">Flucht</term>
							<term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-532" type="subject">erschossen</term></foreign>
						<note type="gloss">shot whilst escaping</note>.</p>
					<p>It was impossible to get a clear picture of everything that had happened, and of course in all the excitement all kinds of rumours did the rounds which later turned out to be false. I myself <pb facs="EHRI-ET-WL1375B307_05.jpg" n="5"/> could not return to ... until the Sunday
						before our departure. Acquaintances and someone from the <foreign xml:lang="de"><orgName ref="https://portal.ehri-project.eu/authorities/ehri_cb-1361">Kreisleitung</orgName></foreign> with whom I had a telephone conversation advised me not to go to ... . In our <term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-837" type="subject">house</term> the whole of the first floor has been let to an army officer. On the second floor the large pane of glass in the corridor was smashed and the fine gentlemen moved on when they saw
						that our <term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-837" type="subject">flat</term> was empty. Apparently they had also <term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-345" type="subject">wrecked</term> the furniture on the third floor.
							<foreign xml:lang="de"><term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-825" type="subject">Frau</term></foreign> ... had gone to her relatives. The <term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-837" type="subject">flat</term> is let to a
							<foreign xml:lang="de">Feldwebel</foreign>
						<note type="gloss">sergeant</note> and <foreign xml:lang="de"><term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-825" type="subject">Frau</term></foreign> ... intended to give up the <term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-837" type="subject">flat</term> once we had moved to ... . </p>
					<p>On the Sunday after going to the <term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-747" type="subject">cemetery</term> we went to visit ... who was there that day. ... is also in <placeName ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_camps-177" type="camp">Dachau</placeName> and ... is with ... staying with her [their] parents. Her father was also picked up but <term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-619" type="subject">released</term> again, and the brother picked up. It is barely possible to
						describe how ...'s <term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-837" type="subject">flat</term> looked. The heavy furniture had been hacked up into firewood, the pictures slashed, all the crockery and mirrors smashed into a thousand pieces. This chaos was
						strewn around all the rooms. Only old and dirty linen remained, and the same with the suits. Silver and new things were all missing. It is impossible to imagine how it looked, and even with my descriptions you cannot imagine how the <term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-345" type="subject">wrecked</term>
						<term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-837" type="subject">homes</term> looked. There is no point trying to describe it in any more detail because one would not know where to end. We ate at ...'s and there also much was <term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-345" type="subject">wrecked</term>.</p>
					<p>... went with his family to ... to stay with his brother-in-law and also lodged with us. By now he will be on his way here and initially intended to go to <placeName ref="http://www.geonames.org/2960313/grand-duchy-of-luxembourg.html">Luxembourg</placeName> until the steamer
						was due to depart, where ... has <term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-203" type="subject">emigrated</term> to. <foreign xml:lang="de">Onkel</foreign> ... also stayed with us and his place had also been completely <term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-345" type="subject">wrecked</term>. He also wants to come here but is a long way down the <term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-1136" type="subject">registration</term> list at the <term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-1118" type="subject">consulate</term>. Elsbeth and her acquaintances have stood surety for him.</p>
					<p>We were in ... for one night because I did not have any time during the day, and was out and about sorting out our <term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-203" type="subject">emigration</term> every day. They had not <term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-345" type="subject">wrecked</term> any of the <term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-837" type="subject">homes</term> there and Kurt was not picked up. <foreign xml:lang="de">Tante</foreign>
						Frieda is due to go to <placeName ref="http://www.geonames.org/2661886/kingdom-of-sweden.html">Sweden</placeName> soon to stay with ... . ... has stood surety for ... . ... and ... have not had any luck getting surety yet, but we hope to sort this out as well because they
						have a low number at the <term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-1118" type="subject">consulate</term>. We hope to be able to get them out soon.</p>
					<p>On the street in ... I met ... from <placeName ref="http://www.geonames.org/2759794/amsterdam.html">Amsterdam</placeName> and he came round to me at midday. I explained to him that we have a <term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-1146" type="subject">visa</term> for the <placeName ref="http://www.geonames.org/6252001/united-states.html">USA</placeName> and want to go to <placeName ref="http://www.geonames.org/2750405/kingdom-of-the-netherlands.html">Holland</placeName>. He immediately wrote me an invitation from
							<term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-837" type="subject">home</term>, and following my telephone conversation also had one from ... . He had left <placeName ref="http://www.geonames.org/2873891/mannheim.html">Mannheim</placeName> to stay with
						relatives and was <term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-669" type="subject">imprisoned</term> there until he received a summons from the <term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-1118" type="subject">consulate</term>. However he was
						not badly off there and was happy not to have ended up in a <term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-496" type="subject">concentration camp</term>.</p>
					<p>Now I want to stop describing all these wonderful things because I could go on for page after page and there is no point. From these lines you can get an impression of what these fine people we have been living with are like. I am sure there are also perfectly decent people
						there, yet it is a fact that something of this kind has happened in <placeName ref="http://www.geonames.org/2921044/federal-republic-of-germany.html">Germany</placeName>
						<pb facs="EHRI-ET-WL1375B307_06.jpg" n="6"/> in the 20th century.</p>
					<p>You will now doubtless understand why I began by quoting the motto of the speaker at the <foreign xml:lang="he"><term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-754" type="subject">Chanukah</term></foreign> celebration, and just want to mention once again that
						these occurrences should remain in the memory not only of this generation but also the next, and that no Jew should ever forget something of this kind.</p>
					<p><q>Children of Israel, do not forget what Amalek did to you.</q></p>
					<p>However now I just want to mention briefly all the things that at the time had to be sorted out for <term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-203" type="subject">emigration</term>. I am not doing this just so that I can tell you all the things I had to do,
						but rather so that you will understand if and when you ask yourselves whether this or that could not have been sorted out first.</p>
					<p>As you know we were summoned to the <term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-1118" type="subject">consulate</term> on <date when="1938-08-09">9th August</date> thanks to the surety stood for us by ... . Because a formality had to be sorted out with the
						surety we only received our <term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-1146" type="subject">visas</term> on <date when="1938-09-12">12th September</date>. It goes without saying that at the time I immediately delivered the <term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-843" type="subject">letter</term> to the <placeName ref="http://www.geonames.org/3469034/federative-republic-of-brazil.html">Brazilian</placeName>
						<term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-1118" type="subject">consulate</term> in <placeName ref="http://www.geonames.org/2925533/frankfurt-am-main.html">Frankfurt</placeName>. At the time the secretary in the <term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-1118" type="subject">consulate</term> told me it could take three months and Mama should be grateful if she got a <term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-1146" type="subject">visa</term> at all
						as there was only one <term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-843" type="subject">letter</term> of recommendation. As I have already told you, Mama did get her <term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-1146" type="subject">visa</term>
						so it is not necessary to write about that all over again.</p>
					<p>I also applied to <term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-203" type="subject">emigrate</term> to <placeName ref="http://www.geonames.org/3439705/oriental-republic-of-uruguay.html">Uruguay</placeName>. To this end I handed over RM. 1,000.- for both of us.
						The <term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-1146" type="subject">visa</term> was to be issued in <placeName ref="http://www.geonames.org/2911297/free-and-hanseatic-city-of-hamburg.html">Hamburg</placeName> and the <term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-1118" type="subject">consul</term> in <placeName ref="http://www.geonames.org/2925533/frankfurt-am-main.html">Frankfurt</placeName> told me I should pack everything and then travel to <placeName ref="http://www.geonames.org/2911297/free-and-hanseatic-city-of-hamburg.html">Hamburg</placeName>. There I would receive the <term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-1146" type="subject">visa</term> once the formalities had been taken care of. Yet
						during this period there was the <term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-930" type="subject">business</term> with <placeName ref="http://www.geonames.org/3865483/argentine-republic.html">Argentina</placeName> where people prepared everything and were
						then banned from going, so they did not get their <term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-1146" type="subject">visa</term> in <placeName ref="http://www.geonames.org/2911297/free-and-hanseatic-city-of-hamburg.html">Hamburg</placeName>, they had given up
						their <term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-837" type="subject">homes</term> and had no <term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-1146" type="subject">visas</term>.</p>
					<p>For this reason the whole thing with <placeName ref="http://www.geonames.org/3439705/oriental-republic-of-uruguay.html">Uruguay</placeName> seemed to me to be too risky because I could not get the <term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-1146" type="subject">visa</term> in <placeName ref="http://www.geonames.org/2925533/frankfurt-am-main.html">Frankfurt</placeName> before everything was packed. This is all sorted now and I have taken the paperwork with me in case it comes in useful at some point.</p>
					<p>So at this critical point Mama had her <term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-1146" type="subject">visa</term> for the <placeName ref="http://www.geonames.org/6252001/united-states.html">USA</placeName> and so did I. We had to go to <placeName ref="http://www.geonames.org/2925533/frankfurt-am-main.html">Frankfurt</placeName> a number of times until Mama got the <placeName ref="http://www.geonames.org/3469034/federative-republic-of-brazil.html">Brazilian</placeName>
						<term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-1146" type="subject">visa</term>. E.g. we were in <placeName ref="http://www.geonames.org/2925533/frankfurt-am-main.html">Frankfurt</placeName> one day when they were still <term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-598" type="subject">arresting</term> people there, although the <foreign xml:lang="de">Aktion</foreign>
						<note type="gloss">operation</note>, as they called the whole thing, was supposed to have died down. The <placeName ref="http://www.geonames.org/3439705/oriental-republic-of-uruguay.html">Uruguayan</placeName>
						<term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-1118" type="subject">consul</term> advised me to go to <placeName ref="http://www.geonames.org/2911297/free-and-hanseatic-city-of-hamburg.html">Hamburg</placeName> immediately and leave on the next <term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-129" type="subject">ship</term> because they were still going to round up more people in <placeName ref="http://www.geonames.org/2925533/frankfurt-am-main.html">Frankfurt</placeName>. Not surprisingly it was a major
						struggle to keep one's head during this period. There were long queues of Jews at the <term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-1118" type="subject">consulates</term> and the offices of the <term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-926" type="subject">shipping lines</term> and the faces of these beleaguered people were a terrible sight to behold.</p>
					<p>You now know all about the <term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-1146" type="subject">visa</term> question. Then the containers had to be sorted out, because we were fortunate in that our furniture had not been smashed to pieces. Because we had moved to
						... on <date when="1938-10-10">10th October</date> the relevant <foreign xml:lang="de"><orgName ref="https://portal.ehri-project.eu/authorities/ehri_cb-005233">Devisenstelle</orgName></foreign> for us was in ..., and they were much more conciliatory there than at the office
						in ... . Once we had been <term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-1136" type="subject">registered</term> in ... for four weeks I intended to submit the application for permission to pack to the office in ... . The cutlery and the linen had already been
						packed into containers <pb facs="EHRI-ET-WL1375B307_07.jpg" n="7"/> ready for the move to ... . So immediately after <date when="1938-11-10">10th November</date> I submitted the list of what we were taking in ..., because you had to have lived in ... for some time before it
						could be dealt with. We had bought some electrical equipment from a Jewish family, but in the meantime these people had been <term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-598" type="subject">arrested</term> on <date when="1938-11-10">10th November</date>. So
						once we had collected the things we had bought from the <term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-825" type="subject">wives</term> of the <term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-924" type="subject">business</term> owners we had to
						submit a supplementary list. I wanted to buy some photo equipment for myself but the <foreign xml:lang="de"><orgName ref="https://portal.ehri-project.eu/authorities/ehri_cb-005233">Devisenstelle</orgName></foreign> would not allow me to take it. We only had to make a small
						duty payment to the <foreign xml:lang="de"><term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-930" type="subject"> Golddiskontbank</term></foreign>
						<note type="gloss">gold discount bank</note> for the new things, and in this respect got off very lightly.</p>
					<p>As you know, I had a <foreign xml:lang="de">Unbedenklichkeitsschein</foreign>
						<note type="gloss">clearance certificate</note> for both of us from the <foreign xml:lang="de"><term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-1153" type="subject">finance authorities</term></foreign> in ... and the city of .... We now heard that no more of
						these <foreign xml:lang="de">Unbedenklichkeitsscheine</foreign> were being distributed, and that before one could be drawn up people would have to make the 20% Kontribution [on Jews for the cost of Novemberaktion damage].</p>
					<p>Yet as I have already explained to you, no one was allowed to sell securities, so how was I supposed to pay this 20% and on top of that the <foreign xml:lang="de">Reichsfluchtsteuer</foreign>
						<note type="gloss">Reich flight tax</note> for Mama, which I had not yet paid. The time limit offered protection, and I had the <foreign xml:lang="de">Unbedenklichkeitsscheine</foreign> extended again and again. But during that period one only went to the <term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-1032" type="subject">authorities</term> with some trepidation, because one did not know if one would be <term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-598" type="subject">arrested</term> after all if
						someone caught sight of one there. In the ... they recently also instigated an <term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-931" type="subject">accounts</term> check.</p>
					<p>And then there was usually the <foreign xml:lang="de">Zollfahndung</foreign>
						<note type="gloss">customs <term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-1135" type="subject">investigation</term></note>, which checked every last detail with a fine toothcomb.</p>
					<p>So I made photocopies of all the <foreign xml:lang="de">Unbedenklichkeitsscheine</foreign> that I had, then had them witnessed by a notary and used these documents instead. I frequently had to go to the <foreign xml:lang="de"><orgName ref="https://portal.ehri-project.eu/authorities/ehri_cb-005233">Devisenstelle</orgName></foreign> in ... and then received permission for Mama to pack, though in my case there were still some questions to be answered. Following various visits to the <foreign xml:lang="de"><orgName ref="https://portal.ehri-project.eu/authorities/ehri_cb-005233">Devisenstelle</orgName></foreign> the official told me they did not recognise me. On the basis of the <foreign xml:lang="de">Unbedenklichkeitsschein</foreign> I was able to ensure that
						I could pack as well. However when he then informed me that the outstanding question had not been answered I thought again that I might be <term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-598" type="subject">arrested</term>.</p>
					<p>Two days after receiving the <foreign xml:lang="de">Packgenehmigung</foreign>
						<note type="gloss">packing permit</note> we filled both of the containers and the suitcases and had everything sent to <placeName ref="http://www.geonames.org/2747891/rotterdam.html">Rotterdam</placeName>. Through a notary I had already made sure that ... had been sent power
						of attorney over everything and arranged that I would write to him from <placeName ref="http://www.geonames.org/2750405/kingdom-of-the-netherlands.html">Holland</placeName>. He would then sort out the <foreign xml:lang="de">Reichsfluchtsteuer</foreign> and the 20%
						Kontribution with the <foreign xml:lang="de"><term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-1153" type="subject">tax authorities</term></foreign>. I am now waiting for a reply to find out whether he has done so. I wrote to him from <placeName ref="http://www.geonames.org/2750405/kingdom-of-the-netherlands.html">Holland</placeName> once the containers had arrived in <placeName ref="http://www.geonames.org/2747891/rotterdam.html">Rotterdam</placeName> so that they did not get held up for any reason.</p>
					<p>We could not <term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-219" type="subject">transfer</term> anything under these circumstances and I was told that for the time being no <foreign xml:lang="de"><term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-934" type="subject">Sperrmark</term></foreign>
						<note type="gloss">blocked Marks</note> were being sold. However in <placeName ref="http://www.geonames.org/2750405/kingdom-of-the-netherlands.html">Holland</placeName> I heard that it is possible after all, and will see what remains after the <term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-1047" type="subject">taxes</term> have been paid and how it can be <term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-219" type="subject">transferred</term>.</p>
					<p>We spent a week in <placeName ref="http://www.geonames.org/2750405/kingdom-of-the-netherlands.html">Holland</placeName> and boarded <term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-129" type="subject">ship</term> in <placeName ref="http://www.geonames.org/2747891/rotterdam.html">Rotterdam</placeName> on the <date when="1938-12-13">13th</date> of this month.</p>
					<!-- <p><note type="gloss">© Wiener Library for the Study of the Holocaust &amp; Genocide,
          London</note></p>-->
				</div>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>