<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="https://gitlab.inria.fr/dh-projects/workflow-ehri/-/raw/main/ODD/out/ODD-EHRI.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xml:id="EHRI-NISKO-19391207_DE" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title xml:lang="de">Brief Emil Eislers an die IKG Wien betreffend Unterstützung der Nisko-Deportierten</title>
				<title xml:lang="en">Letter from Emil Eisler to the IKG Vienna regarding support for the Nisko deportees</title>
				<principal><affiliation><orgName>European Holocaust Research Infrastructure</orgName></affiliation></principal>
				<respStmt>
					<resp>Encoded by</resp>
					<persName>Winfried Garscha</persName>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp>Encoded by</resp>
					<persName>Claudia Kuretsidis-Haider</persName>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp>Encoded by</resp>
					<persName>Wolfgang Schellenbacher</persName>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp>Funded by</resp>
					<name>Zukunftsfonds der Republik Österreich</name>
				</respStmt>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<authority>
					<ref target="https://www.ehri-project.eu/">European Holocaust Research Infrastructure</ref>
				</authority>
				<authority>
					<ref target="https://www.doew.at/">Dokumentationsarchiv des österreichischen Widerstandes</ref>
				</authority>
				<availability>
					<licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Attribution-ShareAlike 4.0 International</licence>
				</availability>
			</publicationStmt>
			<seriesStmt>
				<title ref="https://www.ehri-project.eu/">Nisko. Das Schicksal der ersten von Wien ins besetzte Polen deportierten Juden.</title>
			</seriesStmt>
			<sourceDesc>
				<msDesc>
					<msIdentifier>
						<country ref="https://portal.ehri-project.eu/countries/at">Österreich</country>
						<repository ref="https://portal.ehri-project.eu/institutions/at-001985"> Archiv der Israelitischen Kultusgemeinde (IKG)
							Wien</repository>
						<idno>A/W 2747</idno>
					</msIdentifier>
					<physDesc/>
				</msDesc>
				<bibl>Archiv der Israelitischen Kultusgemeinde (IKG) Wien, Bestand Jerusalem, A/W 2747. <textLang mainLang="de">Original auf
						Deutsch.</textLang>
				</bibl>


			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<creation>
				<date when="1939-12-07">12.7.1939</date>
				<idno>EHRI-NISKO-19391207</idno>
			</creation>
			<textClass>
				<keywords>
					<term>Berichte</term>
				</keywords>
				<catRef target="Berichte"/>
			</textClass>
			<langUsage>
				<language ident="de">Deutsch</language>
			</langUsage>
		</profileDesc>
	</teiHeader>
	<text>
		<body>
			<div type="transcription">
				<p>Die Teilnehmer des ersten und zweiten <placeName ref="#vienna">Wiener</placeName>
					<term ref="#t521" type="subject">Transportes</term> haben ihre Dokumente während der Reise an das Transportkommando <term
						ref="#t587" type="subject">abgegeben</term> und dieselben bis jetzt nicht zurückerhalten. Unsere Rückfrage, sowohl
						<placeName ref="#zarzecze">hier</placeName>, als auch in <placeName ref="#nisko">Nisko</placeName> nach dem Verbleib der
					Dokumente ist bisher resultatlos geblieben und es wurde mir von einem der <placeName ref="#vienna">Wiener</placeName>
					<term ref="#t567" type="subject">Lagerinsassen</term> mitgeteilt, dass nach seinen Informationen die Dokumente wieder zurück nach
						<placeName ref="#vienna">Wien</placeName> geschickt worden sind. </p>
				<p>Ich bitte Sie daher die Angelegenheit zu untersuchen und uns mitzuteilen, wo sich die Dokumente befinden; sind sie wirklich in
						<placeName ref="#vienna">Wien</placeName>, würde ich dieselben dann für die hier befindlichen <placeName ref="#vienna"
						>Wiener</placeName> ansprechen. </p>
				<p>Bei dieser Gelegenheit erlaube ich mir Ihnen folgendes mitzuteilen: </p>
				<p>Ich hatte die Genugtuung, gestern, am Vorabend des Chanuka-Festes, den <placeName ref="#ostrava">Ostrauer</placeName> Insassen des
						<term ref="#t567" type="subject">Lagers</term> 2 sehr herzliche Briefe der M. Ostrauer Kultusgemeinde vorzulesen und dadurch
					zur Hebung der Festesfreude beizutragen, ganz zu schweigen von den <term ref="#t832" type="subject">Liebesgaben</term>, die
					zufällig am gleichen Tage zur Verteilung gelangen konnten, – selbstverständlich genau so an die <placeName ref="#vienna"
						>Wiener</placeName>, wie an die <placeName ref="#ostrava">M. Ostrauer</placeName>. </p>
				<p>Ich weiss, dass die <orgName ref="#ehri_nisko_ikg_wien">Wiener Kultusgemeinde</orgName> und auch die Angehörigen der hiesigen
						<placeName ref="#vienna">Wiener</placeName> heute nicht in der Lage sind, materiell dasselbe zu leisten, wie die
					Kultusgemeinden des Protektorats und es werden daher – wie bereits erwähnt – die <placeName ref="#vienna">Wiener</placeName> in
						<term ref="#t832" type="subject">Verpflegung</term> und Ausrüstung in keiner Weise von uns den <placeName ref="#ostrava"
						>Ostrauer</placeName> Leuten gegenüber zurückgesetzt.<note place="bottom">Im Gegensatz zur Jüdischen Gemeinde Wien, durfte
						die die Jüdische Gemeinde in Ostrava (Mährisch Ostrau) die Deportierten mit Lebensmitteln unterstützen.</note></p>
				<p>Gerade deswegen aber wäre es gut, wenn die Leute das Gefühl hätten, wenigstens moralisch von den in der Heimat Verbliebenen
					nicht vergessen zu sein; dazu wäre bloss notwendig, dass Sie ab und zu ein paar herzliche Worte an die <term ref="#t864"
						type="subject">jüdische</term>
					<term ref="#t567" type="subject">Lagerleitung</term> richten würden; ich würde mit besonderer Freude den Angehörigen der
						<orgName ref="#ehri_nisko_ikg_wien">Wiener Kultusgemeinde</orgName> solche Grüsse verdolmetschen. </p>
				<p>Ich kann Ihnen den Vorwurf nicht ersparen, dass dies bis jetzt nicht geschehen ist und ich hier die sehr undankbare Aufgabe auf
					mich nehmen muss, die <orgName ref="#ehri_nisko_ikg_wien">Wiener Kultusgemeinde</orgName> den hiesigen <term ref="#t567"
						type="subject">Lagerinsassen</term> gegenüber in Schutz zu nehmen. Die nicht besonders gute Stimmung der <placeName
						ref="#vienna">Wiener</placeName> ist nicht zuletzt auf dieses Verhalten der <orgName ref="#ehri_nisko_ikg_wien">Wiener
						Kultusgemeinde</orgName> zurückzuführen. </p>
				<p>Sie werden es mir nicht übel nehmen, wenn ich meiner Ueberzeugung offen Ausdruck gebe, es geschieht dies im Interesse Ihrer
					Angehörigen. </p>
				<p>Beste Grüße</p>
				<p>Schalom</p>
				<p>Für die <term ref="#t864" type="subject">jüdische</term>
					<term ref="#t567" type="subject">Lagerleitung</term>:</p>
				<p><persName ref="#ehri_nisko_eisler_emil">Eisler</persName></p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
