<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/EHRI/ehri-online-editions/main/ODD/out/ODD_EHRI.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xml:id="EHRI-NISKO-19630722_DE_EN" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title xml:lang="de">Bericht von Elias Wasserhart über seine Deportation nach Nisko und seine Haft in der UdSSR</title>
				<title xml:lang="en">Report by Elias Wasserhart about his deportation to Nisko and his imprisonment in the USSR</title>
				<principal><affiliation><orgName>European Holocaust Research Infrastructure</orgName></affiliation></principal>
				<respStmt>
					<resp>Edited by</resp>
					<orgName>Nisko. Das Schicksal der ersten von Wien ins besetzte Polen deportierten Juden.</orgName>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp>Edited by</resp>
					<persName>Winfried Garscha</persName>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp>Edited by</resp>
					<persName>Claudia Kuretsidis-Haider</persName>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp>Edited by</resp>
					<persName>Wolfgang Schellenbacher</persName>
				</respStmt>
				<funder>Zukunftsfonds der Republik Österreich</funder>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<authority>
					<ref target="https://www.ehri-project.eu/">European Holocaust Research Infrastructure</ref>
				</authority>

				<availability>
					<licence target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Attribution 4.0 International</licence>
				</availability>
			</publicationStmt>
			<seriesStmt>
				<title>From Vienna to Nowhere: The 1939 Nisko Deportations</title>
			</seriesStmt>
			<sourceDesc>
				<msDesc>
					<msIdentifier>
						<institution><orgName ref="https://portal.ehri-project.eu/institutions/at-001982"> Dokumentationsarchiv des österreichischen Widerstandes</orgName><address>
								<street>Altes Rathaus, Wipplingerstr. 6-8</street>
								<postCode>1010</postCode>
								<settlement>Vienna</settlement>
								<country ref="https://portal.ehri-project.eu/countries/at">Austria</country>
							</address></institution>
						<idno>Sign. 2528.</idno>
					</msIdentifier>
					<physDesc/>
				</msDesc>
				<bibl> Dokumentationsarchiv des österreichischen Widerstandes, Sign. 2528. <textLang mainLang="de">Original auf Deutsch.</textLang>
				</bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<encodingDesc>
			<projectDesc>
				<p xml:lang="fr">L'encodage de ce document s'est fait dans le cadre du travail sur les éditions en ligne EHRI</p>
				<p xml:lang="en">The encoding of this document is part of the work on the EHRI Online Editions</p>
				<p xml:lang="de">Die Kodierung dieses Dokuments ist Teil der Arbeit an den EHRI Online Editions</p>
			</projectDesc>
		</encodingDesc>
		<profileDesc>
			<creation>
				<origDate when="1963-07-22">22.7.1963</origDate>
			</creation>
			<textClass>
				<keywords>
					<term>Berichte</term>
				</keywords>
				<catRef target="Berichte"/>
			</textClass>
			<langUsage>
				<language ident="de">Deutsch</language>
			</langUsage>
			<abstract>
				<p>Elias Wasserhart legte diese Erinnerungen über seine Haft in Dachau, Nisko und Sibirien im Juli 1963 seinem Opferfürsorgeantrag bei.</p>
			</abstract>
		</profileDesc>
		<revisionDesc>
			<change when-iso="2024-05-27" who="#floriane.chiffoleau">Upgrading TEI encoding</change>
			<change when-iso="2023" who="#ehri">Encoding of the file</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<text>
		<body>
			<div type="transcription">
				<div type="original" xml:lang="de">
					<pb facs="EHRI-NISKO-19630722_01.jpg" n="1"/>
					<!--<p>Ich, der unterzeichnete <persName ref="#ehri_nisko_wasserhart_elias">Elias
          WASSERHART</persName>, geboren am <date when="1885-07-06">6. Juli, 1885</date>, frueher
        wohnhaft in <placeName ref="http://www.geonames.org/2761369/vienna.html">Wien</placeName>
        XX, Denisgasse 15, ehemaliger oesterreichischer Buerger, hatte von <date when="1909"
          >1909</date> - <date when="1914">1914</date> aktiv beim Landwehr Ulanen Regiment No. 4
        gedient. Vom <date when="1914-08-02">2. August 1914</date> bis <date when="1918-10">Oktober
          1918</date> war ich mit meinem Regiment in <placeName
          ref="http://www.geonames.org/798544/republic-of-poland.html">Polen</placeName>, Rumänien
        und zuletzt an der Italienischen Front. Fuer gutes Verhalten wurde ich zum Zugsfuehrer
        befoerdert und mit Auszeichnung belohnt.</p>
      <p> </p>
      <p>Jetzt wohne ich in New York, USA, natuerlich ohne Beschäftigung, krank und leidend.</p>
      <p> </p>-->
					<p>Nachstehend moechte ich in Kuerze die von mir persoenlich erlittenen Leiden und Erlebnisse berichten, um meinen Antrag zu begruenden und zu unterstuetzen.</p>
					<p> </p>
					<p>Die naeheren Unterlagen wegen meiner <term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-598" type="subject">Inhaftierung</term> und Folgen in <placeName ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_camps-177" type="camp">Dachau</placeName>, wo ich vom <date
							when="1938-11-10">10. November 1938</date> bis zum <date when="1939-03-15">15. Maerz 1939</date> war, liegen dem <orgName ref="#ehri_nisko_kz_verband">KZ Verband</orgName> in <placeName ref="http://www.geonames.org/2761369/vienna.html">Wien</placeName> vor. Die in
							<placeName ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_camps-177" type="camp">Dachau</placeName> an mir vorgenommene Operation, Entfernung der rechten Hode, war erforderlich nach Erfrieren des Unterleibes. Die Operation wurde schlecht ausgefuehrt.</p>
					<p> </p>
					<p>Nachdem ich dann am <date when="1939-03-15">15. Maerz 1939</date> nach <placeName ref="http://www.geonames.org/2761369/vienna.html">Wien</placeName> zurueckkam, musste ich in das <placeName ref="#ehri_nisko_rothschildspital">Rothschild Krankenhaus</placeName> gehen, um eine
						zweite Operation zu haben. Ich verblieb dort als Patient etwa 7 Wochen. Zwecks Nachbehandlung hatte ich drei Mal woechentlich zum <term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-1427" type="subject">Arzt</term> zu gehen. Ausserdem musste ich drei Mal
						woechentlich zur <term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-1119" type="subject">polizeilichen</term> Meldung gehen, das Revier war in der Floridsdorferbruecke. Trotz meiner Erklaerung, dass ich krank und schwach sei, durfte ich nicht die Strassenbahn
						benutzen und musste die anstrengenden Wege zu Fuss machen. Natuerlich wurde mein Krankheitszustand, verbunden mit schlechter Ernaehrung und Aufregungen nicht besser.</p>
					<p> </p>
					<p>Am <date when="1939-10-28">28. Oktober 1939</date> wurde ich mit dem zweiten <term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-521" type="subject">Transport</term> von <placeName ref="http://www.geonames.org/2761369/vienna.html">Wien</placeName> nach <placeName
							ref="http://www.geonames.org/763829/nisko.html">Nisko am San</placeName>
						<placeName ref="http://www.geonames.org/798544/republic-of-poland.html">Polen</placeName> auf Befehl der Gestapo <term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-518" type="subject">verschickt</term>. Als Handwerker hatten wir die Werkzeuge mitzunehmen und die
						bewilligten DM 300.00 wurden in wertlose polnische Zloty umgetauscht. <term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-1141" type="subject">Reisepass</term>, Ausweispapiere und die geringen persoenlichen Habseligkeiten wurden uns <term
							ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-587" type="subject">abgenommen</term>. Dieselbe grausame Behandlung wie auf dem <term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-521" type="subject">Transport</term> nach <placeName
							ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_camps-177" type="camp">Dachau</placeName> war noch schlimmer fuer mich wegen meines geschwaechten Krankheitszustandes. Nach Ankunft in <placeName ref="http://www.geonames.org/763829/nisko.html">Nisko</placeName> mussten
						wir in stroemendem Regen etwa 4-5 Stunden im Freien warten und dann den Weg zum <term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-567" type="subject">Lager</term>, etwa 5 Meilen, vollkommen durchnaesst, zu Fuss gehen. Im <term
							ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-567" type="subject">Lager</term> angekommen, wurden wir in eine Baracke eingeschlossen, in der das Wasser fast 10 cm hoch am Boden stand. Erst am naechsten Morgen wurden wir eingeteilt. Ich als Sattler kam in die
						Sattlerwerkstaette, wo man fuer die gestohlenen Pferde Halfter und Gurte zu machen hatte. Die Pferde wurden nach <placeName ref="http://www.geonames.org/2921044/federal-republic-of-germany.html">Deutschland</placeName> verschickt, angeblich fuer das dortige <term
							ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-1076" type="subject">Militaer</term>. Nachdem wir vier Wochen dort waren, waren weder Pferde noch Material mehr vorhanden.</p>
					<p> </p>
					<p>Mit einer Anzahl anderer Leute wurde auch ich auf Befehl der <orgName ref="https://portal.ehri-project.eu/authorities/ehri_cb-429">S.S.</orgName>, die die Aufsicht des <term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-567" type="subject">Lagers</term> war, ohne
						Werkzeug oder extra Kleidung verjagt. Als Begleitworte wurde uns gesagt "Wehe Euch Saujuden, wenn Ihr es wagen werdet, ueber die San Bruecke zu gehen, Ihr kommt nicht lebendig auf die andere Seite."</p>
					<pb facs="EHRI-NISKO-19630722_02.jpg" n="2"/>
					<p>Wir wanderten also ziellos durch einen Wald und waren gluecklich, in ein Dorf zu gelangen; alle waren wir von <term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-569" type="subject">Hunger</term> und Durst gepeinigt. Einige der Dorf-Bewohner waren mitleidig genug,
						uns etwas <term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-832" type="subject">Milch und Kartoffeln</term> zu geben. Gegen Mittag erschien eine <term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-1076" type="subject">Militaer-Abteilung</term> unter
						Aufsicht eines Hauptmannes und wir erhielten den strengen Befehl, bis um 6 Uhr abends aus dem Dorf zu verschwinden. Wir versuchten es drei Mal, den San zu ueberqueren, wurden aber immer von den <term ref="#ehri_nisko_nationalities_russians">Russen</term>, die dort am
						Grenzdienst waren, erwischt. Endlich bei Nacht gelang es uns, die <term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-234" type="subject">Grenze zu ueberschreiten</term>. So kamen wir in vollkommen durchnaessten Kleidern und beinahe <term
							ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-569" type="subject">verhungert</term> im <placeName ref="http://www.geonames.org/2017370/russian-federation.html">russischen Gebiet</placeName> an. Das <orgName
							ref="https://portal.ehri-project.eu/authorities/ehri_cb-004583">russische Militaer</orgName>
						<term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-598" type="subject">verhaftete</term> uns, in unserem miserablen Zustand mussten wir etwa 4 Meilen bis zur naechsten Ortschaft marschieren. Dort wurden wir natuerlich <term
							ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-598" type="subject">in Haft</term> genommen. Man hielt uns in einer Zelle drei Tage lang ohne jegliches Verhoer. Wir erhielten zwar <term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-832" type="subject"
							>Verpflegung</term>, die aber so gering und ausserdem so schlecht war, dass nur der <term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-569" type="subject">Hunger</term> uns zwang, etwas zu geniessen. Nach drei Tagen, noch immer ohne Verhoer, entliess man uns
						und wir machten uns wieder auf den Weg, gelangten schliesslich in eine Stadt, deren Namen ich vergessen habe. Die dortigen <term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-864" type="subject">juedischen</term> Einwohner halfen uns mit <term
							ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-832" type="subject">Essen</term>, Waesche, Schuhen und menschlicher Guete. Bei Schnee und Regen marschierten wir dann nach zwei Tagen zur naechsten Bahnstation und waren gluecklich, dass um 5 Uhr morgens uns ein Zug
						nach <placeName ref="http://www.geonames.org/702550/lviv.html">Lemberg</placeName> nahm. Mittellos, hungrig, koerperlich und seelisch krank wurden wir dort von der <term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-1119" type="subject">Polizei</term> in eine
						Militaerkaserne gebracht. Man gab uns <term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-832" type="subject">Essen</term> und einen duennen Strohsack auf dem Boden zu schlafen. Am naechsten Morgen wurden wir angewiesen, fuer die Kuechen Holz zu zerkleinern, hatten
						dann aber wenigstens fuer die ersten Tage <term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-832" type="subject">Essen</term> und einen Platz zum Schlafen. Wir konnten uns und unsere Waesche waschen. Damit verging der Monat <date when="1940-01">Januar 1940</date>.
						Freunde, die schon mit dem ersten <placeName ref="http://www.geonames.org/763829/nisko.html">Nisko</placeName>-<term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-521" type="subject">Transport</term> kamen und sich im Ort besser auskannten, halfen mir, in einer
						Schuhfabrik <term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-943" type="subject">Arbeit</term> zu finden und ich fand auch einen Schlafplatz in einer Tanzschule, auf dem Fussboden. Als Gegenleistung musste ich den Saal und die Nebenraeume reinigen. Das hielt an
						durch <date when="1940-02">Februar</date> und <date when="1940-03">Maerz 1940</date>. Nachdem aber die <term ref="#ehri_nisko_nationalities_russians">Russen</term> herausfanden, dass ich <term ref="#ehri_nisko_nationalities_austrians">oesterreichischer</term>
						<term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-304" type="subject">Fluechtling</term>, weder <term ref="#ehri_nisko_nationalities_poles">Pole</term> noch <term ref="#ehri_nisko_nationalities_russians">Russen</term> war und mich weigerte, einen <placeName
							ref="http://www.geonames.org/2017370/russian-federation.html">russischen</placeName> Arbeitspass anzunehmen, wurde ich gezwungen, den <term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-943" type="subject">Arbeitsplatz</term> sofort zu verlassen.
						Bezahlungsberechnung war nur auf dem Papier, denn der Verdienst wurde angerechnet fuer Essen, etc. Nun kam fuer mich die schlechteste Zeit meines Lebens. Ich musste um ein Stueckchen <term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-832" type="subject">Brot</term>
						oder einen Loeffel warmen <term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-832" type="subject">Essens</term> im wahrsten Sinne des Wortes betteln. Taeglich musste ich mich bei der <orgName ref="https://portal.ehri-project.eu/authorities/ehri_cb-1186"
							>NKWD</orgName> melden, wo man mich zwingen wollte, einen <placeName ref="http://www.geonames.org/2017370/russian-federation.html">russischen</placeName> Arbeitspass zu nehmen, womit sie das Recht haetten, mich an irgendeinen beliebigen Platz in <placeName
							ref="http://www.geonames.org/2017370/russian-federation.html">Russland</placeName> zwecks <term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-556" type="subject">Arbeit</term> zu verschicken. Ich weigerte mich, da ich hoffte, dass das <term
							ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-1159" type="subject">Nazi-Regime</term> eines Tages zusammenbrechen musste, und dass ich dann von <placeName ref="http://www.geonames.org/702550/lviv.html">Lemberg</placeName> leichter nach <placeName
							ref="http://www.geonames.org/2761369/vienna.html">Wien</placeName> zurueckkommen koennte. Leider hatte ich die Rechnung ohne die <orgName ref="https://portal.ehri-project.eu/authorities/ehri_cb-1186">NKWD</orgName> gemacht. Ende <date when="1940-06">Juni 1940</date>,
						nachts, wurde ich von der <orgName ref="https://portal.ehri-project.eu/authorities/ehri_cb-1186">NKWD</orgName> geholt und wurde mit allen meinen geringen Habseligkeiten auf die <term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-1119" type="subject">Polizei</term>
						genommen. Ich wurde einem <term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-521" type="subject">Gefangenentransport</term> zugeteilt und auf den Bahnhof in <placeName ref="http://www.geonames.org/702550/lviv.html">Lemberg</placeName> geschafft; nach zwei Tage
						Warten fuhr der Zug endlich ab, bestehend aus <term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-826" type="subject">Maennern</term>, <term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-825" type="subject">Frauen</term>, <term
							ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-824" type="subject">Kindern</term>, Menschen jeden Alters, jeder Rasse, zu einem uns unbekanntem Ziel. Wir hatten in dem Waggon weder Wasser noch <term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-832"
							type="subject">Essen</term>.</p>
					<pb facs="EHRI-NISKO-19630722_03.jpg" n="3"/>
					<p>Gegend Abend oeffnete die <orgName ref="https://portal.ehri-project.eu/authorities/ehri_cb-1186">NKWD</orgName> die fest verschlossenen Waggontueren. Wir waren in <placeName ref="http://www.geonames.org/703448/kyiv.html">Kiew</placeName>. Man gab uns etwas warmes <term
							ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-832" type="subject">Essen</term> und <term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-832" type="subject">Brot</term>. Am naechsten Morgen wurden die Tueren wieder fest verschlossen und der Zug hielt nur
						ab und zu, um den Insassen Gelegenheit zu geben, ihre Notdurft zu verrichten. Unter solchen Umstaenden waren wir sechs Wochen unterwegs, bis wir <placeName ref="http://www.geonames.org/1496747/novosibirsk.html">Nowa Sibirsk</placeName> erreichten. Damit wurde uns bewusst,
						dass man uns nach <placeName ref="http://www.geonames.org/2016590/siberia.html">Sibirien</placeName> verschickt hatte. Nach weiteren 5 Tagen kamen wir nach <placeName ref="http://www.geonames.org/2014718/tynda.html">Tinda</placeName>, wo man uns in einem <term
							ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-567" type="subject">Barackenlager</term> unterbrachte. Dann wurden etwa 1200 Menschen mit Autokolonne nach Stalins Oblas <placeName ref="http://www.geonames.org/2027968/aldan.html">Aldan</placeName>, Jakutska
						Republik gebracht und in einem Wald abgesetzt, in dem unfertige Baracken standen. Mit Hilfe von <term ref="#ehri_nisko_nationalities_russians">Russen</term>, die auch nach dort verschickt waren, hatten wir zuerst 8 Baracken wohnbar zu machen. Eine Kommission teilte uns in die
						Baracken ein, man gab uns <term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-832" type="subject">Lebensmittel</term>, durften die Baracken aber nicht verlassen, der Wald wurde staendig von <term ref="#ehri_nisko_nationalities_russians">Russen</term> bewacht. Auch
						ich wurde als Arbeitsfeiger eingeteilt und dann fing Anfang <date when="1940-09">September 1940</date> der <placeName ref="http://www.geonames.org/2016590/siberia.html">sibirische</placeName> Winter an. Da ich weder Winterkleidung hatte, noch sonst den koerperlichen
						Anstrengungen gewachsen war, brach ich im <date when="1941-01">Januar 1941</date> vollkommen zusammen. Vorher hatte ich unter anderem schwere koerperliche <term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-556" type="subject">Arbeit</term> wie Holzhacken, Baeume
						faellen etc. zu tun. Ich wurde in ein <term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-282" type="subject">Hospital</term> in Stalins Oblast <placeName ref="http://www.geonames.org/2027968/aldan.html">Aldan</placeName> gebracht. Dort wurde ich einer
						Invaliden-Kommission vorgestellt und man fand mich nur zu leichter <term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-556" type="subject">Arbeit</term> tauglich. Auf Befehl der <orgName ref="https://portal.ehri-project.eu/authorities/ehri_cb-1186">NKWD</orgName>
						wurde ich als Helfer in das Invalidenhaus 2, Grotschon Oblas <placeName ref="http://www.geonames.org/2027968/aldan.html">Aldan</placeName> verschickt. Hier hatte ich die verschiedensten <term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-556" type="subject"
							>Arbeiten</term> auszufuehren bis Ende <date when="1945">1945</date>, ohne jede Bezahlung, alles unter Aufsicht der <orgName ref="https://portal.ehri-project.eu/authorities/ehri_cb-1186">NKWD</orgName>. Ich durfte den Ort nicht ohne Erlaubnis verlassen, nur in Begleitung
						der Verwalterin, zum <term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-832" type="subject">Proviant</term> holen.</p>
					<p>Nach 5 Jahre <placeName ref="http://www.geonames.org/2016590/siberia.html">Sibirien</placeName>, ohne Verhoer, war ich im Jahre <date when="1945">1945</date> frei und es wurde mir angeboten, gegen Bezahlung als freier Mensch zu verbleiben. Natuerlich zog ich es vor, nach
							<placeName ref="http://www.geonames.org/2761369/vienna.html">Wien</placeName> zurueckzukehren. Nach einer grausig schweren und ueberaus qualvollen Reise durch <placeName ref="http://www.geonames.org/2017370/russian-federation.html">Russland</placeName> und <placeName
							ref="http://www.geonames.org/798544/republic-of-poland.html">Polen</placeName> kam ich am <date when="1946-07-25">25. Juli 1946</date> in <placeName ref="http://www.geonames.org/2761369/vienna.html">Wien</placeName> an, natuerlich ohne einen Schilling in der Tasche. In
							<placeName ref="http://www.geonames.org/2761369/vienna.html">Wien</placeName> war es unter den herrschenden Umstaenden natuerlich absolut unmoeglich, irgendeine <term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-943" type="subject">Arbeit</term> zu finden, auch
						erlaubte mein Gesundheitszustand nicht schwere koerperliche <term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-943" type="subject">Arbeit</term> auszufuehren. Ich ersuchte den Sattler-Verband um Zuweisung einer <term
							ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-943" type="subject">Arbeit</term> ebenfalls. Dann entschloss ich mich, die mir gebotene Gelegenheit zu nehmen und auszuwandern.</p>
					<!--
      <p>Ich fuege auch drei kurze Anlagen bei, in denen ich die Zeiten, die ich in den verschiedenen
        Plaetzen verbringen musste, naeher beschreibe.</p>
      <p> </p>
      <p> </p>
      <p>31 North Street</p>
      <p>Bronx 68, New York, USA</p>
      <p><date when="1963-07-22">22. Juli, 1963</date></p>
      <p>Unterschrift</p>
      <p><signatures><persName ref="#ehri_nisko_wasserhart_elias">Elias
          Wasserhart</persName></signatures></p>-->
				</div>
				<div type="translation">
					<p>No translation is available.</p>
				</div>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
