<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/EHRI/ehri-online-editions/main/ODD/out/ODD_EHRI.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="EHRI-NISKO-1970_DE_EN">
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title xml:lang="de">Auszug aus einem Interview mit Leopold Sonnenfeld über seine Deportation nach Nisko</title>
				<title xml:lang="en">Excerpt from an interview with Leopold Sonnenfeld about his deportation to Nisko</title>
				<principal><affiliation><orgName>European Holocaust Research Infrastructure</orgName></affiliation></principal>
				<respStmt>
					<resp>Edited by</resp>
					<orgName>Nisko. Das Schicksal der ersten von Wien ins besetzte Polen deportierten Juden.</orgName>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp>Edited by</resp>
					<persName>Winfried Garscha</persName>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp>Edited by</resp>
					<persName>Claudia Kuretsidis-Haider</persName>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp>Edited by</resp>
					<persName>Wolfgang Schellenbacher</persName>
				</respStmt>
				<funder>Zukunftsfonds der Republik Österreich</funder>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<authority>
					<ref target="https://www.ehri-project.eu/">European Holocaust Research Infrastructure</ref>
				</authority>

				<availability>
					<licence target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Attribution 4.0 International</licence>
				</availability>
			</publicationStmt>
			<seriesStmt>
				<title>From Vienna to Nowhere: The 1939 Nisko Deportations</title>
			</seriesStmt>
			<sourceDesc>
				<msDesc>
					<msIdentifier>
						<institution><orgName ref="https://portal.ehri-project.eu/institutions/at-001982"> Dokumentationsarchiv des österreichischen Widerstandes</orgName><address>
								<street>Altes Rathaus, Wipplingerstr. 6-8</street>
								<postCode>1010</postCode>
								<settlement>Vienna</settlement>
								<country ref="https://portal.ehri-project.eu/countries/at">Austria</country>
							</address></institution>
						<idno>Sammlung Erzählte Geschichte</idno>
					</msIdentifier>
				</msDesc>
				<bibl>
					<textLang mainLang=""/>
				</bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<encodingDesc>
			<projectDesc>
				<p xml:lang="fr">L'encodage de ce document s'est fait dans le cadre du travail sur les éditions en ligne EHRI</p>
				<p xml:lang="en">The encoding of this document is part of the work on the EHRI Online Editions</p>
				<p xml:lang="de">Die Kodierung dieses Dokuments ist Teil der Arbeit an den EHRI Online Editions</p>
			</projectDesc>
		</encodingDesc>
		<profileDesc>
			<creation>
				<origDate when="1970">1970</origDate>
			</creation>
			<textClass>
				<keywords>
					<term>Berichte</term>
				</keywords>
				<catRef target="Berichte"/>
			</textClass>
			<langUsage>
				<language ident="de">Deutsch</language>
			</langUsage>
			<abstract>
				<p>Auszug aus einem Interview mit Leopold Sonnenfeld.</p>
				<p>Leopold Sonnenfeld wurde 1892 in Wien geboren. Er arbeitete als Metallarbeiter und Gürtler und wohnte gemeinsam mit seiner Ehefrau und seinen drei Kindern in der Schöffelstraße 6 in Perchtoldsdorf. Er war auch nach dem Verbot 1934 in der Sozialdemokratischen Arbeiterpartei
					politisch aktiv. Am 20. Oktober 1939 wurde er nach Nisko deportiert, von wo aus er in die UdSSR vertrieben wurde. Leopold Sonnenfeld überlebte die Gefangenschaft in mehreren sowjetischen Lagern und kehrte 1947 nach Österreich zurück.</p>
			</abstract>
		</profileDesc>
		<revisionDesc>
			<change when-iso="2024-05-27" who="#floriane.chiffoleau">Upgrading TEI encoding</change>
			<change when-iso="2023" who="#ehri">Encoding of the file</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<text>
		<body>
			<div type="transcription">
				<div type="original" xml:lang="de">
					<p>Inzwischen ist die G'schicht kommen mit dem Verschicken. Da sind wir in die <placeName ref="#ehri_nisko_seitenstettengasse">Seitenstettengasse</placeName> reingeholt worden, der <placeName ref="#ehri_nisko_seitenstettengasse">Tempel</placeName> war ja dann zu einem <term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-567" type="subject">Lager</term> umgearbeitet. Und es hat geheißen, im <date when="1939-10">Oktober</date> muss ich weg, muss ich <placeName ref="http://www.geonames.org/2782113/republic-of-austria.html">Österreich</placeName> verlassen. Wir müssen uns in <placeName ref="http://www.geonames.org/798544/republic-of-poland.html">Polen</placeName> ansiedeln. Wir sind dann gesammelt worden, und am <date when="1939-10-20">20. Oktober 1939</date> sind wir <term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-518">weggefahren</term> vom <placeName ref="#ehri_nisko_aspangbahnhof">Aspangbahnhof</placeName>.</p>
					<p> </p>
					<p>Ich hab mir mein Werkzeug mitgenommen, das ich in dem kleinen Kastl gehabt hab. Da hab ich mir mitgenommen, was ich als Schlosser, als Metallarbeiter brauchen kann. Und die <term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-1427" type="subject">Ärzte</term> haben
						sich ihre Sachen mitgenommen, Schneidermeister haben sich ihre Sachen in die Waggons verladen, um sich draußen neu anzusiedeln. Am <placeName ref="#ehri_nisko_aspangbahnhof">Aspangbahnhof</placeName> ist unsere <placeName ref="http://www.geonames.org/2782113/republic-of-austria.html">österreichische</placeName>
						<term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-1119" type="subject">Polizei</term> zugestiegen. Wir haben nicht gewusst, was mit uns ist. In <placeName ref="http://www.geonames.org/3068799/ostrava.html">Mährisch-Ostrau</placeName> ist die <term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-1119" type="subject">Polizei</term> ausgestiegen und die <orgName ref="https://portal.ehri-project.eu/authorities/ehri_cb-350">Gestapo</orgName> zugestiegen. Jetzt haben wir gewusst, was los ist. Sie haben uns alle
							<term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-587" type="subject">Dokumente weggenommen</term>, und wir sind weitergefahren und bis in die Nähe von <placeName ref="http://www.geonames.org/765876/lublin.html">Lublin</placeName> gekommen.<note place="bottom">Es handelte sich um die Gegend von Nisko.</note> Dort sind wir auswaggoniert worden. Unser Werkzeug haben wir nicht mehr gesehen. Die Schneider und die Schuster haben von ihrem Werkzeug nix mehr gesehen, das ist alles in den Waggons geblieben. Wir sind zu einem Zug
						formiert worden: marschieren! Da sind wir marschiert ein paar Kilometer bis zu einer Wiese. Dort haben wir uns alle im Kreis aufstellen müssen. Es ist unser Handgepäck auf einen Haufen gelegt worden, alles was wir gehabt haben, alles auf einen Haufen. Wir haben allerdings auf
						unseren Koffern einen Namen draufgehabt. Auch am Rucksack hat jeder den Namen draufgehabt. Zwei Rucksäcke und ein Kofferl hab ich gehabt, ich kann mich heut noch erinnern. Und wir haben uns im Kreis aufstellen müssen, alle miteinander, 1000 Menschen waren wir. Dann ist der
						Befehl gekommen: Jeder holt sich seine Sachen. 1000 Menschen stürzen auf den Haufen zu. Das ist in eine Rauferei gemündet. Jetzt hat man endlich ein Stückl gefunden. Das hat man dort auf dem Platz hingestellt. Bis wir das zweite geholt haben, haben die <term ref="#ehri_nisko_nationalities_poles">polnischen</term> Banden das andere schon weggenommen gehabt, sodass einem jeden dann nur ein Packl übergeblieben ist, was er zumindest gehabt hat. Dann hat 's geheißen: „So, jetzt könnts gehen! Wer im Umkreis von fünf Kilometern
						innerhalb von drei Stunden angetroffen wird, wird sofort erschossen. Jetzt gehts zu euren Freunden!“</p>
					<p> </p>
					<p>Uns ist nur der Weg geblieben nach <placeName ref="http://www.geonames.org/2017370/russian-federation.html">Russland</placeName>. Andere Wege waren ja nicht offen. Einer hat nicht wollen vom Platz gehen, den haben sie <term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-541" type="subject">erschossen</term>, einer von uns, ein junger Mensch mit 18, 19 Jahr. Der hat nicht wollen. „Ich will meine Sachen haben“, hat er geschrien. Zuerst haben die ja in die Luft geschossen. Aber der ist
						dort geblieben. Was ist uns übergeblieben als marschieren! Jetzt waren natürlich auch gebrechlichere Menschen darunter. Da haben wir Offiziere gehabt, <term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-864" type="subject">jüdische</term> Offiziere, die den Ersten
						Weltkrieg mitgemacht haben. Darunter war auch der Jellinek, der war auch Offizier im Ersten Weltkrieg. Der hat im ganzen vier Züge gebildet zu 250 Mann. Der hat den Weg durch <placeName ref="http://www.geonames.org/2017370/russian-federation.html">Russland</placeName>, durch
							<placeName ref="http://www.geonames.org/562153/galicia.html">Galizien</placeName>, gekannt, so halbwegs, hat gesagt, dort und dort sollen wir marschieren, und da sind wir marschiert. [...]</p>
					<p> </p>
					<p>Jetzt waren Leute dabei, die haben halt ihren Koffer nicht tragen können, ältere Menschen. Da sind so <term ref="#ehri_nisko_nationalities_poles">polnische</term> Fuhrwerker gewesen, die haben aufgeladen. Sie sind vielleicht einen Kilometer gefahren, dann haben die auf die
						Pferde eingedroschen als wie und sind davongefahren, weg waren sie, sind mit den Koffern und allem davongefahren. Die Leute haben geweint und geschrien. So sind wir halt sechs Tage marschiert, bis wir an die <placeName ref="http://www.geonames.org/2017370/russian-federation.html">russische</placeName> Grenze gekommen sind. Dort haben wir uns versteckt, weil hinter uns ist ja die <orgName ref="https://portal.ehri-project.eu/authorities/ehri_cb-350">SS</orgName> gerannt. Wir sind ja um
						unser Leben gerannt, ein jeder. So sind wir gegangen, bis wir an die <placeName ref="http://www.geonames.org/2017370/russian-federation.html">russische</placeName> Grenze gekommen sind, zum Fluss Bug. Dort haben wir uns in irgendwelchen Bauernhäusern, die verlassen waren - es
						war ja alles verlassen - versteckt.<note place="bottom">Der Polenfeldzug der Deutschen Wehrmacht war erst am <date when="1939-10-06">6. Oktober</date>, also kurz davor, beendet, Ostpolen von der Sowjetunion einverleibt worden.</note> Da waren <term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-267">Menschenschmuggler</term>, die haben gegen Bezahlung die Leute über die Grenze <term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-266">rübergeschmuggelt</term> nach <placeName ref="http://www.geonames.org/2017370/russian-federation.html">Russland</placeName>. Der Bug hat die Grenze gebildet. Aber wir haben dann nur mehr Zehnerschaften gemacht, nicht mehr große Gruppen, weil die Offiziere haben gesagt, 250 Mann bilden eine Angriffsfläche.
						Zehnerschaften können leichter durch die Wälder. Jetzt haben wir dann verhandelt mit den <term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-267">Menschenschmugglern</term>. Die haben uns angeboten: in der Nacht um halb zwölf einer, einer um eins. Hab ich gesagt, in
						der Nacht gehen wir nicht, erst in der Früh, wenn 's im Morgengrauen ist. Ich trau denen nicht. Die <term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-267">Menschenschmuggler</term> haben uns an den Bug geführt. Da war ein Baum, der hat von einem Ufer zum anderen
						rübergeragt. Und über den sind wir wie die Affen rübergeklettert, ans andere Ufer rübergekrochen. Da haben die <term ref="#ehri_nisko_nationalities_germans">Deutschen</term> wieder einen erwischt. Der ist ins Wasser reingefallen, den haben wir zurücklassen müssen. Was können
						wir machen? Das war ein junger Mensch, dem haben sie nachgeschossen. Wir sind dann rüber und auf <placeName ref="http://www.geonames.org/2017370/russian-federation.html">russischen</placeName> Boden gekommen. Jetzt haben uns die <term ref="#ehri_nisko_nationalities_russians">Russen</term> nicht reinlassen wollen. So haben wir dort gelagert eine Weile. Der <term ref="#ehri_nisko_nationalities_russians">Russe</term> hat gesagt, er muss erst Erlaubnis holen, telefonieren. So sind wir gesessen vielleicht so zweieinhalb Stunden. Sie haben uns
						dann den Übertritt erlaubt, wir sind dirigiert worden zum nächsten Kommando. Die haben uns gesagt, wo wir hinmüssen. Sie haben uns einmal einquartiert in einer Schule, dort waren lauter Strohlager. In der Früh haben wir uns gemeldet bei dem Kommando. Inzwischen sind die
						anderen schon nachgekommen, die Zehnerschaften. Da waren wir schon mehr, vielleicht zwei-, dreihundert werden wir gewesen sein. Bei strömendem Regen sind wir draußen gestanden bis halb drei Uhr Nachmittag. Dann haben sie uns reingerufen, einen nach dem anderen, und haben uns
							<term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-585" type="subject">weggenommen</term>, was wir in den Taschen gehabt haben: Bleistift, Uhren, Ringe, alles. Und dann haben sie gesagt: „Und jetzt könnts gehen, marschierts!“ So sind wir marschiert sechs Tage
						bis <placeName ref="http://www.geonames.org/702550/lviv.html">Lemberg</placeName>. Gelebt haben wir vom <term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-190" type="subject">Betteln</term>. Da haben <placeName ref="http://www.geonames.org/2017370/russian-federation.html">russische</placeName> Militaristen so Lazarette gehabt. Dort sind wir immer um eine <term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-832" type="subject">Suppe</term>
						<term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-190" type="subject">betteln</term> gegangen. Ein Stückl <term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-832" type="subject">Brot</term> haben wir gekriegt oder so was. So sind wir gegangen und bis
							<placeName ref="http://www.geonames.org/702550/lviv.html">Lemberg</placeName> gekommen. In der Nacht vom <date when="1939-10-30">30.</date> zum <date when="1939-10-31">31. Oktober</date> sind wir in <placeName ref="http://www.geonames.org/702550/lviv.html">Lemberg</placeName> angekommen.</p>
					<p> </p>
				</div>
				<div type="translation">
					<p>No translation is available.</p>
				</div>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>