<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/EHRI/ehri-online-editions/main/ODD/out/ODD_EHRI.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="EHRI-NISKO-193910b_DE_EN">
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title xml:lang="de">Merkblatt für die bevorstehenden Transporte nach Polen</title>
				<title xml:lang="en">Information sheet for upcoming transports to Poland</title>
				<principal><affiliation><orgName>European Holocaust Research Infrastructure</orgName></affiliation></principal>
				<respStmt>
					<resp>Edited by</resp>
					<orgName>Nisko. Das Schicksal der ersten von Wien ins besetzte Polen deportierten Juden.</orgName>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp>Edited by</resp>
					<persName>Winfried Garscha</persName>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp>Edited by</resp>
					<persName>Claudia Kuretsidis-Haider</persName>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp>Edited by</resp>
					<persName>Wolfgang Schellenbacher</persName>
				</respStmt>
				<funder>Zukunftsfonds der Republik Österreich</funder>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<authority>
					<ref target="https://www.ehri-project.eu/">European Holocaust Research Infrastructure</ref>
				</authority>

				<availability>
					<licence target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Attribution 4.0 International</licence>
				</availability>
			</publicationStmt>
			<seriesStmt>
				<title>From Vienna to Nowhere: The 1939 Nisko Deportations</title>
			</seriesStmt>
			<sourceDesc>
				<msDesc>
					<msIdentifier>
						<institution><orgName ref="https://portal.ehri-project.eu/institutions/at-001982"> Dokumentationsarchiv des österreichischen Widerstandes (DÖW), </orgName><address>
								<street>Altes Rathaus, Wipplingerstr. 6-8</street>
								<postCode>1010</postCode>
								<settlement>Vienna</settlement>
								<country ref="https://portal.ehri-project.eu/countries/at">Austria</country>
							</address></institution>
						<idno>Sammlung Projekt Holocaustopfer</idno>
					</msIdentifier>
				</msDesc>
				<bibl>
					<textLang mainLang=""/>
				</bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<encodingDesc>
			<projectDesc>
				<p xml:lang="fr">L'encodage de ce document s'est fait dans le cadre du travail sur les éditions en ligne EHRI</p>
				<p xml:lang="en">The encoding of this document is part of the work on the EHRI Online Editions</p>
				<p xml:lang="de">Die Kodierung dieses Dokuments ist Teil der Arbeit an den EHRI Online Editions</p>
			</projectDesc>
		</encodingDesc>
		<profileDesc>
			<creation>
				<origDate when="1939-10">Oktober 1939</origDate>
			</creation>
			<textClass>
				<keywords>
					<term>IKG Wien</term>
				</keywords>
				<catRef target="IKG Wien"/>
			</textClass>
			<langUsage>
				<language ident="de">Deutsch</language>
			</langUsage>
		</profileDesc>
		<revisionDesc>
			<change when-iso="2024-05-27" who="#floriane.chiffoleau">Upgrading TEI encoding</change>
			<change when-iso="2023" who="#ehri">Encoding of the file</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<text>
		<body>
			<div type="transcription">
				<div type="original" xml:lang="de">
					<p><!--Merkblatt für die bevorstehenden <term
          ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-521" type="subject"
          >Transporte</term> nach <placeName ref=""http://www.geonames.org/798544/republic-of-poland.html>Polen</placeName></p>--></p>
					<pb facs="EHRI-BF-1939_01.jpg" n="1"/>
					<p>1. Mit der Führung eines jeden <term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-521" type="subject">Transportes</term> wird ein Transportleiter von der Amtsdirektion der <orgName ref="#ehri_nisko_ikg_wien">Israelitischen Kultusgemeinde Wien</orgName> bestellt, dem
						so viel Waggonleiter unterstellt werden, als der Zug Personenwagen enthält; aus der Mitte der Waggonleiter wird einer mit der Vertretung des Transportleiters in dessen Verhinderungsfall betraut.</p>
					<p>2. Der Transportleiter und die Waggonleiter haben sich 24 Stunden vor Abgang des Zuges in der <orgName ref="#ehri_nisko_ikg_wien">Israelitischen Kultusgemeinde Wien</orgName>, <placeName ref="#ehri_nisko_seitenstettengasse">I., Seitenstettengasse 4</placeName>, Zimmer 8,
						einzufinden und dieses Merkblatt, sowie besondere Weisungen entgegenzunehmen.</p>
					<p>3. Dem Transportleiter unterstehen auch die den Zug begleitenden <term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-1427" type="subject">Ärzte</term>.</p>
					<p>4. Jeder <term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-521" type="subject">Transport</term> umfasst rund 1000 Personen, welche auf die einzelnen Waggons (60-64 Personen pro Waggon) aufgeteilt werden.</p>
					<p>Der Transportleiter bekommt 24 Stunden vor Abgang des Zuges die gesamte Liste der <term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-519" type="subject">Teilnehmer</term>, gegliedert nach einzelnen Waggons. Überdies erhält er eine Namenskartei aller <term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-519" type="subject">Teilnehmer</term> nach dem Alphabet geordnet. Jeder Waggonleiter bekommt eine Liste der <term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-519" type="subject">Mitreisenden</term> seines
						Wagens. Die einzelnen <term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-519" type="subject">Teilnehmer</term> erhalten 24 Stunden vor Zugsabgang von der <orgName ref="#ehri_nisko_ikg_wien">Israelitischen Kultusgemeinde Wien</orgName> die Verständigung, zu welcher
						Stunde sie sich auf dem Bahnhofe (<placeName ref="#ehri_nisko_aspangbahnhof">Aspangbhf</placeName>) einzufinden und welche Waggons sie zu besteigen haben.</p>
					<p>5. Der Transportleiter, die Waggonleiter und die zugeteilten <term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-1427" type="subject">Ärzte</term> haben sich zwei Stunden vor Zugsabgang auf dem Bahnhof einzufinden; die <term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-519" type="subject">Reiseteilnehmer</term> eine Stunde vor Zugsabgang.</p>
					<p>Jeder Waggonleiter verliest sofort nach Eintreffen der <term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-519" type="subject">Mitreisenden</term> die Namen der in dem unter seiner Leitung stehenden Waggon mitreisenden <term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-519" type="subject">Passagiere</term> und überwacht deren Einsteigen und die Verstauung des Gepäcks.</p>
					<p>Die Einteilung der <term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-519" type="subject">Passagiere</term> wird derart erfolgen, dass Ehepaare und Familienmitglieder zusammen reisen, wogegen alleinstehende <term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-825" type="subject">Frauen</term> und <term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-825" type="subject">Mädchen</term> möglichst in gesonderten Abteilen untergebracht werden.</p>
					<p>Die Namen der fehlenden <term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-519" type="subject">Reiseteilnehmer</term> werden dem Transportleiter eine Viertelstunde vor der angekündigten Abfahrtszeit bekannt gegeben.</p>
					<p>6. Jeder Reiseleiter ist berechtigt, Reisegepäck im Gesamtgewicht bis zu 50 kg mitzunehmen, doch darf es sich nicht um Sperrgüter handeln. Die Mitnahme von Gold, Juwelen usw. ist strengstens verboten. Hingegen darf jeder Reiseteilnehmer bis 300 RM in barem Gelde mitführen.</p>
					<pb facs="EHRI-BF-1939_02.jpg" n="2"/>
					<p>7. 24 Stunden vor Abgang des Zuges werden die von der <orgName ref="#ehri_nisko_ikg_wien">Israelitischen Kultusgemeinde Wien</orgName> beigestellten für vier Wochen berechneten Lebensmittel in den an den Zug angehängten Güterwaggons verstaut, die Wagen versperrt und die
						Schlüssel, zusammen mit einem Verzeichnis der mitgegebenen <term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-832" type="subject">Lebensmittel</term>, Medikamente und sonstigen Instrumente, übergeben.</p>
					<p>8. Jeder <term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-519" type="subject">Reiseteilnehmer</term> hat nach Tunlichkeit <term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-832" type="subject">Reserveproviant</term> für die Reisedauer mitzunehmen. Der
						von der <orgName ref="#ehri_nisko_ikg_wien">Israelitischen Kultusgemeinde Wien</orgName> zur Verfügung gestellte, für die Reisedauer bestimmte, <term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-832" type="subject">Reserve-Proviant</term> wird vom Transportleiter
						in einem besonderen Abteil verwahrt. Er trägt die Verantwortung für die gleichmässige und umsichtige Verteilung desselben.</p>
					<p>9. Die Waggonleiter haben bis zum Zugsabgang ständig zu kontrollieren, ob die in dem unter ihrer Leitung stehenden Waggon fahrenden <term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-519" type="subject">Passagiere</term> ihre Sitze behalten. Sie haben dafür Sorge zu
						tragen, dass der Abgang des Zuges in aller Stille vor sich geht. Kundgebungen und lautes Benehmen sind verboten. Die die abfahrenden <term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-519" type="subject">Reisenden</term> begleitenden Personen haben eine Stunde vor
						Zugsabgang sich von ihren Familienangehörigen zu verabschieden und das Bahnhofsgebäude zu verlassen. Auf dem Bahnsteig dürfen ausser den anwesenden behördlichen Organen nur die mit einer Legitimation der Amtsdirektion versehenen Funktionäre der <orgName ref="#ehri_nisko_ikg_wien">Israelitischen Kultusgemeinde Wien</orgName> verweilen.</p>
					<p>10. Der Transportleiter hat während der Fahrt den Zug ständig zu kontrollieren und sich von den Waggonleitern Bericht erstatten zu lassen. Im Erkrankungsfalle einzelner <term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-519" type="subject">Passagiere</term> hat er
						einen der mitfahrenden Aerzte mit der aerztlichen Pflege zu betrauen.</p>
					<p>Für plötzliche Erkrankungen ernsterer Art ist ein Abteil zu reservieren. Der mit der ärztlichen Hilfe betraute <term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-1427" type="subject">Arzt</term> hat eine Reiseapotheke mit sich zu führen und seinen Platz im
						reservierten Abteil einzunehmen.</p>
					<p>11. Das Verlassen des Waggons auf den Zwischenstationen ist nur in Ausnahmefällen mit besonderer Bewilligung des Waggonleiters zu gestatten.</p>
					<p>12. Nach Eintreffen des Zuges am Bestimmungsort haben die Transportleiter den dort anwesenden Vertretern der Behörde kurze Meldung zu erstatten, sodann alle <term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-519" type="subject">Passagiere</term> antreten und deren
						Namen nochmals durch die Waggonleiter verlesen zu lassen. Sonach hat er sich an die am Bestimmungsort erhaltenen behördlichen Anordnungen und Weisungen der dort vorhandenen Vertreter der <term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-868" type="subject">jüdischen Organisationen</term> zu halten.</p>
					<p>Er hat auch einen kurzen schriftlichen Bericht über den Verlauf der Reise an die Amtsdirektion der <orgName ref="#ehri_nisko_ikg_wien">Israelitischen Kultusgemeinde Wien</orgName> zu erstatten.</p>
				</div>
				<div type="translation">
					<p>No translation is available.</p>
				</div>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>