<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/EHRI/ehri-online-editions/main/ODD/out/ODD_EHRI.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="EHRI-NISKO-19400211_DE_EN">
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title xml:lang="de">Emil Eisler an Josef Löwenherz und Julius Boschan betreffend die mögliche Auswanderung aus dem Lager Zarzecze</title>
				<title xml:lang="en">Emil Eisler to Josef Löwenherz and Julius Boschan regarding the possible emigration from the Zarzecze camp</title>
				<principal><affiliation><orgName>European Holocaust Research Infrastructure</orgName></affiliation></principal>
				<respStmt>
					<resp>Edited by</resp>
					<orgName>Von Wien ins Nirgendwo: Die Nisko Deportationen 1939 und das Schicksal der ersten von Wien ins besetzte Polen deportierten Juden.</orgName>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp>Edited by</resp>
					<persName>Winfried Garscha</persName>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp>Edited by</resp>
					<persName>Claudia Kuretsidis-Haider</persName>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp>Edited by</resp>
					<persName>Wolfgang Schellenbacher</persName>
				</respStmt>
				<funder>Zukunftsfonds der Republik Österreich</funder>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<authority>
					<ref target="https://www.ehri-project.eu/">European Holocaust Research Infrastructure</ref>
				</authority>

				<availability>
					<licence target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Attribution 4.0 International</licence>
				</availability>
			</publicationStmt>
			<seriesStmt>
				<title>From Vienna to Nowhere: The 1939 Nisko Deportations</title>
			</seriesStmt>
			<sourceDesc>
				<msDesc>
					<msIdentifier>
						<institution><orgName ref="https://portal.ehri-project.eu/institutions/at-001985"> Archiv der Israelitischen Kultusgemeinde (IKG) Wien</orgName><address>
								<street>Desider-Friedmann-Platz 1</street>
								<postCode>1010</postCode>
								<settlement>Vienna</settlement>
								<country ref="https://portal.ehri-project.eu/countries/at">Austria</country>
							</address></institution>
						<idno>A/W 2747</idno>
					</msIdentifier>
					<physDesc/>
				</msDesc>
				<bibl>Archiv der IKG Wien, Bestand Jerusalem, A/W 2747. <textLang mainLang="de">Original auf Deutsch.</textLang>
				</bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<encodingDesc>
			<projectDesc>
				<p xml:lang="fr">L'encodage de ce document s'est fait dans le cadre du travail sur les éditions en ligne EHRI</p>
				<p xml:lang="en">The encoding of this document is part of the work on the EHRI Online Editions</p>
				<p xml:lang="de">Die Kodierung dieses Dokuments ist Teil der Arbeit an den EHRI Online Editions</p>
			</projectDesc>
		</encodingDesc>
		<profileDesc>
			<creation><origDate when="1940-02-11">11. Februar 1940</origDate>
				<persName ref="#ehri_nisko_eisler_emil">Emil Eisler</persName>
				<origPlace ref="http://www.geonames.org/753760/zarzecze.html">Zarzecze</origPlace>
			</creation>
			<textClass>
				<keywords>
					<term>IKG Wien</term>
				</keywords>
				<catRef target="IKG Wien"/>
			</textClass>
			<langUsage>
				<language ident="de">Deutsch</language>
			</langUsage>
		</profileDesc>
		<revisionDesc>
			<change when-iso="2024-05-27" who="#floriane.chiffoleau">Upgrading TEI encoding</change>
			<change when-iso="2023" who="#ehri">Encoding of the file</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<text>
		<body>
			<div type="transcription">
				<div type="original" xml:lang="de">
					<pb facs="EHRI-BF-19400211_01.jpg" n="1"/>
					<p>Sehr geehrter <persName ref="#ehri_nisko_loewenherz_josef">Herr Doktor</persName>!</p>
					<p>Mein Name als <term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-864" type="subject">jüdischer</term> Leiter des hiesigen Lagers ist Ihnen vielleicht aus den mündlichen Berichten gemeinsamer Bekannter, sowie aus zahlreichen, leider unbeantworteten Briefen an die
							<orgName ref="#ehri_nisko_ikg_wien">K.G.</orgName> bekannt. Heute erlaube ich mir, mich persönlich an Sie in folgender Angelegenheit zu wenden:</p>
					<p>Durch die Tätigkeit der Heimatgemeinde der Mehrzahl der hier befindlichen Leute, der <orgName ref="#ehri_nisko_jg_ostrau">Israelitischen Kultusgemeinde in Mähr. Ostrau</orgName> und auf Grund der von hier aus direkt eingeleiteten Schritte scheint die Sache der <term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-880" type="subject">Auswanderung</term> der im Lager <placeName ref="http://www.geonames.org/753760/zarzecze.html">Zarcecze</placeName> der <orgName ref="#ehri_nisko_zentralstelle_nisko">Zentralstelle für jüdische
							Umsiedlung in Nisko</orgName>, sowie der in den umliegenden Orten befindlichen und aus dem <term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/admindistricts-212" type="subject">Protektorat</term>, <placeName ref="http://www.geonames.org/2761369/vienna.html">Wien</placeName>, Olsagebiet etz. stammenden <term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-864" type="subject">Juden</term> in ein aktuelles Stadium getreten zu sein. Während sich <placeName ref="http://www.geonames.org/3068799/ostrava.html">Mähr.
							Ostrau</placeName> durch Entsendung von 3 Delegierten nach <placeName ref="http://www.geonames.org/3060972/bratislava.html">Bratislava</placeName> und 2 Herren nach <placeName ref="http://www.geonames.org/3067696/prague.html">Prag</placeName> (Verhandlung über finanzielle
						Fragen) um eine kollektive Einreise in die <placeName ref="http://www.geonames.org/3057568/slovak-republic.html">Slovakei</placeName> für uns bemüht, haben wir durch 2 unserer Herren, die seitens des Lagerkommandos die Erlaubnis erhielten nach <placeName ref="http://www.geonames.org/3094802/krakow.html">Krakau</placeName> zu reisen, dort beim <placeName ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-1191">General-Gouvernement</placeName> u.z. bei Herrn Landesgerichtsrat Noetzold festgestellt, dass seitens des
							<placeName ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-1191">General-Gouvernements</placeName> Einwendungen gegen die individuelle oder kollektive <term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-880" type="subject">Ausreise</term> der eingangs
						erwähnten <term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-864" type="subject">Juden</term> nicht erhoben werden, wenn gewisse Formalitäten erledigt und die <term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-1146" type="subject">Einreisevisa</term> in
						ein anderes Land vorliegen.</p>
					<p>Die <orgName ref="#ehri_nisko_jg_ostrau">Isr. Kultusgemeinde Mähr. Ostrau</orgName> kann sich u.E. für die <term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-1146" type="subject">Einreisebewilligung</term> in die <placeName ref="http://www.geonames.org/3057568/slovak-republic.html">Slowakei</placeName> nur für <term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/admindistricts-212" type="subject">Protektoratsbürger</term> bemühen und zwar schon aus devisentechnischen Gründen, weil es sich doch
						um eine Finanzierung des Aufenthaltes in der <placeName ref="http://www.geonames.org/3057568/slovak-republic.html">Slowakei</placeName> handeln wird und die <placeName ref="http://www.geonames.org/3057568/slovak-republic.html">slowakische</placeName> Regierung - wie wir
						erfahren - die Garantie für die Aufbringung gewisser Geldmittel fordert. Von der <orgName ref="#ehri_nisko_ikg_wien">K.G. Wien</orgName> haben wir - wie oben erwähnt - bis jetzt auf unsere diesbezüglichen konkreten Anfragen keine Antwort erhalten; da die Sache aber dringend
						geworden ist, möchte ich Sie, sehr geehrter <persName ref="#ehri_nisko_loewenherz_josef">Herr Doktor</persName>, doch bitten zu veranlassen, dass von der <orgName ref="#ehri_nisko_ikg_wien">K.G.</orgName> direkt, wenn dies aber nicht angängig ist, von anderer Seite uns gesagt
						wird, was unsere lieben <placeName ref="http://www.geonames.org/2761369/vienna.html">Wiener</placeName> Kameraden von <placeName ref="http://www.geonames.org/2761369/vienna.html">Wien</placeName> zu erwarten haben.</p>
					<p> Sollte oder könnte die <orgName ref="#ehri_nisko_ikg_wien">K.G. Wien</orgName> nicht in der Lage sein etwas zu tun, wäre es meines Erachtens - ich bin allerdings 4 Monate hier und daher über das was inzwischen in <placeName ref="http://www.geonames.org/2761369/vienna.html">Wien</placeName> geschehen oder verfügt wurde, nicht informiert - leicht möglich, dass die Aktion, die von <placeName ref="http://www.geonames.org/3068799/ostrava.html">Ostrau</placeName> geführt wird, für <placeName ref="http://www.geonames.org/2761369/vienna.html">Wien</placeName> einer internationalen <term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-875" type="subject">jüdischen Organisation</term> Organisation überlassen wird. Eine Antwort wollen Sie freundl. an meinen Nachfolger in der <term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-864" type="subject">jüdischen</term> Lagerleitung, Herrn <persName ref="#ehri_nisko_bellak_otto">Baumeister Otto Bellak</persName> richten, da ich über Verfügung des Polizei-Präsidiums <placeName ref="http://www.geonames.org/3094802/krakow.html">Krakau</placeName> aus dem Lager entlassen wurde und Mitte nächster Woche nach Uebergabe meines Dienstes an denselben nach <placeName ref="http://www.geonames.org/3094802/krakow.html">Krakau</placeName> reise.</p>
					<p>Ich zeichne mit dem Ausdrucke vorzüglicher Hochachtung</p>
					<p>Ihr sehr ergebener</p>
					<p><persName ref="#ehri_nisko_eisler_emil">Eisler</persName> m.p.</p>
					<pb facs="EHRI-BF-19400211_02.jpg" n="2"/>
					<p>Herrn <persName ref="#ehri_nisko_boschan_julius">Julius Boschan</persName>, <placeName ref="http://www.geonames.org/2761369/vienna.html">Wien</placeName></p>
					<p>Sollte es der <orgName ref="#ehri_nisko_ikg_wien">KG</orgName> oder <persName ref="#ehri_nisko_loewenherz_josef">Dr. Löwenherz</persName> nicht möglich sein, darauf zu antworten, so bitte ich Sie, mir bezw. Herrn <persName ref="#ehri_nisko_bellak_otto">Baumeister
							Bellak</persName> klaren Bescheid zu geben.</p>
					<p>Ich hörte mit tiefem Bedauern, dass Sie sehr krank waren, jedoch bereits auf dem Wege der Besserung sind. Ich hoffe, dass Sie sich rasch erholen und zu Ihrer Arbeit, die ja leider nichts weniger als erfreulich ist, zurückkehren werden.</p>
					<p>Sie ersehen aus dem Brief an <persName ref="#ehri_nisko_loewenherz_josef">Dr. Löwenherz</persName>, dass ich in den nächsten Tagen das Lager verlasse, nach <placeName ref="http://www.geonames.org/3094802/krakow.html">Krakau</placeName> fahre, um von dort aus meine Weiterreise
						nach <placeName ref="http://www.geonames.org/2661886/kingdom-of-sweden.html">Schweden</placeName> zu betreiben, wo ich mit meiner Familie zusammentreffen will.</p>
					<p>Ich erinnere mich daran wie Sie - obwohl es in die Heimat ging - nicht leicht von uns Abschied genommen haben, und Sie können es daher wohl verstehen, dass ich auch von hier schweren Herzens scheide, weil ich fürs Leben gerne mit meinen Kameraden gegangen wäre. Dass es den aus
							<placeName ref="http://www.geonames.org/3068799/ostrava.html">Ostrau</placeName> resp. dem <term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/admindistricts-212" type="subject">Protektorat</term> stammenden Leuten gelingen wird, in absehbarer Zeit das <placeName ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-1191">General-Gouvernement</placeName> zu verlassen, ist meine feste Ueberzeugung. Es wäre mir eine grosse Beruhigung, wenn ich das gleiche von den lieben <placeName ref="http://www.geonames.org/2761369/vienna.html">Wiener</placeName> Kameraden glauben könnte und dazu erbitte ich Ihre freundschaftliche <term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-276" type="subject">Hilfe</term>. </p>
					<p>Vielleicht führt uns ein freundliches Schicksal noch einmal in glücklicheren Verhältnissen zusammen; trotz unseres kurzen Zusammenwirkens werde ich an die Zeit unseres gemeinsamen Aufenthaltes in <placeName ref="http://www.geonames.org/753760/zarzecze.html">Zarzecze</placeName> nicht vergessen.</p>
					<p>Ihr sehr ergebener</p>
					<p><persName ref="#ehri_nisko_eisler_emil">Eisler</persName> m.p. </p>
				</div>
				<div type="translation">
					<p>No translation is available.</p>
				</div>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>