<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="https://gitlab.inria.fr/dh-projects/workflow-ehri/-/raw/main/ODD/out/ODD-EHRI.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xml:id="EHRI-BF-19380808_DE" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title xml:lang="de">Memorandum der österreichischen Flüchtlinge in Brünn</title>
				<title xml:lang="en">Memorandum of the Austrian refugees in Brno</title>
				<principal><affiliation><orgName>European Holocaust Research Infrastructure</orgName></affiliation></principal>
				<respStmt>
					<resp>Encoded by</resp>
					<persName>Michal Frankl</persName>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp>Encoded by</resp>
					<persName>Wolfgang Schellenbacher</persName>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp>Funded by</resp>
					<name>Zukunftsfonds der Republik Österreich</name>
				</respStmt>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<authority>
					<ref target="https://www.ehri-project.eu/">European Holocaust Research Infrastructure</ref>
				</authority>
				<availability>
					<licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Attribution-ShareAlike 4.0 International</licence>
				</availability>
			</publicationStmt>
			<seriesStmt>
				<title ref="https://www.ehri-project.eu/">BeGrenzte Flucht. Die österreichischen Flüchtlinge an der Grenze zur Tschechoslowakei im
					Krisenjahr 1938</title>
			</seriesStmt>
			<sourceDesc>
				<msDesc>
					<msIdentifier>
						<country ref="https://portal.ehri-project.eu/countries/cz">Tschechische Republik</country>
						<repository ref="https://portal.ehri-project.eu/institutions/cz-002286">Nationalarchiv Prag</repository>
						<collection ref="https://portal.ehri-project.eu/units/cz-002286-1075">Innenministerium I – Präsidium</collection>
						<idno>Sign. 225-1186-16, Fol. 129-132</idno>
					</msIdentifier>
					<physDesc/>
				</msDesc>
				<bibl>Nationalarchiv Prag, Innenministerium I – Präsidium, Sign. 225-1186-16, Fol. 129-132. <textLang mainLang="de">Original auf
						Deutsch.</textLang></bibl>


			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<creation>
				<date when="1938-08-08">8. August 1938</date>
				<placeName>Brno</placeName>
				<orgName>Zentralhilfsstelle für Flüchtlinge in Brünn</orgName>
				<idno>EHRI-BF-19380808</idno>
			</creation>
			<textClass>
				<keywords>
					<term>Hilfsorganisationen</term>
				</keywords>
				<catRef target="Hilfsorganisationen und Interventionen"/>
			</textClass>
			<langUsage>
				<language ident="de">Deutsch</language>
			</langUsage>
			<abstract>
				<p/>
			</abstract>
		</profileDesc>
	</teiHeader>
	<text>
		<body>
			<div type="transcription">
				<p><pb facs="EHRI-BF-19380808_01.jpg" n="1"/><orgName ref="#ehri_bf_zentralstelle_bruenn">POMOCNÉ ÚSTŘEDÍ PRO <term ref="#t304"
							type="subject">UPRCHLÍKY</term>
						<placeName ref="#brno">BRNO</placeName></orgName> • <orgName ref="#ehri_bf_zentralstelle_bruenn">ZENTRALHILFSSTELLE FÜR <term
							ref="#t304" type="subject">FLÜCHTLINGE</term></orgName></p>
				<p><placeName ref="#brno">BRÜNN</placeName></p>
				<p><placeName ref="#brno">Brno</placeName>, <date when="1938-08-08">8. August 1938</date></p>
				<p>Herr <persName ref="#ehri_bf_cerny_josef">Innenminister</persName></p>
				<p>Wir erlauben uns, Ihnen ein Memorandum der <placeName ref="#republic-of-austria">oesterreichischen</placeName>
					<term ref="#t304" type="subject">Flüchtlinge</term> in <placeName ref="#brno">Brünn</placeName>, das uns zur Weiterleitung
					übergeben wurde, zuzusenden.</p>
				<p>Ergebenst</p>
				<p><orgName ref="#ehri_bf_zentralstelle_bruenn">Pomocné ústředí pro <term ref="#t304" type="subject">uprchlíky</term> -
						Zentralhilfsstelle für <term ref="#t304" type="subject">Flüchtlinge</term></orgName></p>
				<p>[Unterschrift unleserlich]</p>
				<p><pb facs="EHRI-BF-19380808_02.jpg" n="2"/>Zu Handen der <orgName ref="#ehri_bf_zentralstelle_bruenn">Zentralhilfsstelle für <term
							ref="#t304" type="subject">Flüchtlinge</term>
						<placeName ref="#brno">Brno</placeName>
					</orgName>. </p>
				<p>Die Ereignisse der letzten Wochen und insbesondere der letzten Tage haben uns veranlasst, in eigener Sache vor die internationale
					Öffentlichkeit zu treten.</p>
				<p>Der gewaltsame <term ref="#t1041" type="subject">Anschluss</term>
					<placeName ref="#republic-of-austria">Oesterreichs</placeName> an das <placeName ref="#federal-republic-of-germany">Deutsche
						Reich</placeName> hat viele Tausende in Elend und Not gestürzt. Täglich erfolgen Verhaftungen von Menschen, die nichts anderes
					verbrochen haben, als dass sie entweder Juden sind, oder eine andere weltanschauliche Meinung vertreten, als das herrschende
					Regime in <placeName ref="#federal-republic-of-germany">Deutschland</placeName>.</p>
				<p>Nach monate– und wochenlanger Haft voll psychischer und körperlicher Qualen werden Leute oft in kranken Zustand, <term ref="#t825"
						type="subject">Frauen</term>, <term ref="#t824" type="subject">Kinder</term> und Greise, nachdem man ihnen vorher eine
					Erklärung abgepresst hat, dass sie aus freien Stücken die Gefahr des illegalen Grenzübertrittes auf sich nehmen, an die <placeName
						ref="#federal-republic-of-germany">deutsche</placeName> Grenze gestellt. Eine andere Gruppe von Leuten, die sich noch in
					Freiheit befinden, werden durch verschiedene Verordnungen und Gesetze des <placeName ref="#federal-republic-of-germany">Deutschen
						Reiches</placeName> die an das tiefste Mittelalter erinnern, zur Verzweiflung getrieben so dass sie teils <term ref="#t217"
						type="subject">Selbstmord</term> verüben, teils aber den Rest ihrer Habe und ihr Heim im Stiche lassen, um der Hölle zu
					entrinnen.</p>
				<p>Ein grosser Teil dieser Menschen begibt sich in die <placeName ref="#czechoslovakia">Č.S.R.</placeName>, weil dieser Staat in
					nächster Nähe liegt, und <hi rend="u">eine demokratische Insel im Meere der Reaktion</hi> darstellt.</p>
				<p>Wir sind uns darüber im Klaren, dass dieser Staat allein nicht dem Problem der <term ref="#t203" type="subject">Emigration</term>
					gerecht werden kann. Er hat in freundschaftlicher Weise den vielen Hunderten, die nur ihr nacktes Leben gerettet, Aufnahme
					gewährt. Die Aufenthaltsbewilligung der <pb facs="EHRI-BF-19380808_03.jpg" n="3"/>meisten <term ref="#t302" type="subject"
						>Emigranten</term> aus <placeName ref="#republic-of-austria">Oesterreich</placeName> läuft am 8. August ab und es besteht die
					begründete Gefahr, dass diese Leute wieder an die Grenzen gestellt werden, um neuerdings ein Dasein voller Qualen zu führen, von
					Grenze zu Grenze geschoben zu werden, und schliesslich elendiglich zu Grunde zu gehen.</p>
				<p>Denn unter den <term ref="#t302" type="subject">Emigranten</term> aus <placeName ref="#republic-of-austria">Oesterreich</placeName>
					befinden sich nicht nur <placeName ref="#republic-of-austria">Oesterreicher</placeName>, sondern auch <placeName
						ref="#republic-of-poland">Polen</placeName>, <placeName ref="#romania">Rumänen</placeName>, <placeName ref="#hungary"
						>Ungarn</placeName> etc, die ihren ständigen Wohnsitz in <placeName ref="#republic-of-austria">Oesterreich</placeName> hatten
					und die durch Verordnung ihres Staates auf die Anerkennung ihrer <term ref="#t1147" type="subject">Staatsbürgerschaft</term> viele
					Monate warten müssen, bei illegalem Betreten des Bodens ihrer Heimat aber unbarmherzig eingesperrt und in Konzentrationslager
					gesteckt werden.</p>
				<p>In derselben Lage befindet sich das grosse Heer der <term ref="#t1217" type="subject">Staatenlosen</term>, deren Los im Besonderen
					zu schildern sich erübrigt. Sie wird wohl kein reaktionärer Staat aufnehmen und sie sind als erste dem <term ref="#t745"
						type="subject">Tod</term> geweiht.</p>
				<p>Unser Aufenthalt in <placeName ref="#czechoslovakia">Č.S.R.</placeName> soll nur bis zu dem Zeitpunkt sich erstrecken, da die
					Flüchtlingskonferenz das Problem der <term ref="#t203" type="subject">Emigration</term> gelöst haben wird und wir die Möglichkeit
					erhalten werden, eine neue Existenz zu gründen. Es ist daher klar, dass unser Aufenthalt in der <placeName ref="#czechoslovakia"
						>Č.S.R.</placeName> nur ein vorübergehender sein wird.</p>
				<p>Daraus ergeben sich für uns folgende Schritte:</p>
				<p>1./ Wir bitten den Herrn Staatspräsidenten <persName ref="#p000030">Dr. BENEŠ</persName> dahin zu wirken, dass die in der
						<placeName ref="#czechoslovakia">čsl. Republik</placeName> derzeit sich aufhaltenden <term ref="#t302" type="subject"
						>Emigranten</term> bis zur <hi rend="u">völligen Erledigung</hi> des Problemes der <term ref="#t203" type="subject"
						>Emigration</term> durch die internationale Flüchtlingskonferenz (derzeit in <placeName ref="#london">London</placeName>) eine
					Aufenthaltsbewilligung erhalten. Wir stützen uns bei dieser Bitte auf die <placeName ref="#czechoslovakia">čsl.
						Demokratie</placeName> und erlauben uns darauf hinzuweisen, dass vor der Gründung der <placeName ref="#czechoslovakia">čsl.
						Republik</placeName> viele ihrer Söhne Asyl bei anderen Völkern in freundschaftlichster Weise gefunden haben.<pb
						facs="EHRI-BF-19380808_04.jpg" n="4"/></p>
				<p>2./ Bitten wir den Herrn <persName ref="#ehri_bf_cerny_josef">Innenminister</persName>, dem die Erteilung der vorübergehenden
					Aufenthaltsbewilligung unmittelbar obliegt, um Berücksichtigung der oben angeführten Tatsachen.</p>
				<p>3./ Bitten wir den Herrn Vorsitzenden des Abgeordnetenhauses um Unterstützung unseres Gesuches.</p>
				<p>4./ Wenden wir uns an die sozialistischen und demokratischen Parteien der <placeName ref="#czechoslovakia">čsl.
						Republik</placeName> mit dem Ersuchen, uns in unserem Ringen um das nackte Leben zu unterstützen.</p>
				<p>5./ Wenden wir uns an die derzeit in <placeName ref="#london">London</placeName> tagende Konferenz für <term ref="#t304"
						type="subject">Flüchtlinge</term>, mit der Aufforderung, das Problem der <term ref="#t203" type="subject">Emigration</term>
					raschestens zu lösen, damit die Beschlüsse dieser Konferenz nicht zu spät kommen, um die tausenden Leben und Existenzen zu
					retten.</p>
				<p>6./ Wenden wir uns nicht zuletzt an die breiteste Oeffentlichkeit der Welt und alle Gutgesinnten, uns in unserer Not beizustehen
					und tatkräftigst zu unterstützen, um die Ehre der Menschheit zu retten, damit nicht die zukünftige Generation sich mit Abwehr von
					ihr wende.</p>
				<p>RASCHE HILFE TUT NOT.</p>
				<p>Die <term ref="#t302" type="subject">Emigranten</term> in <placeName ref="#brno">Brünn</placeName></p>
				<p>Bratislavská 4</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
