<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="https://gitlab.inria.fr/dh-projects/workflow-ehri/-/raw/main/ODD/out/ODD-EHRI.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xml:id="EHRI-BF-19380912_DE" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title xml:lang="de">Jindřich Andrial berichtet über die Vorgänge am tschechoslowakischen Generalkonsulat in Wien</title>
				<title xml:lang="en">Jindřich Andrial reports on the events at the Czechoslovak Consulate General in Vienna</title>
				<principal><affiliation><orgName>European Holocaust Research Infrastructure</orgName></affiliation></principal>
				<respStmt>
					<resp>Encoded by</resp>
					<persName>Michal Frankl</persName>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp>Encoded by</resp>
					<persName>Wolfgang Schellenbacher</persName>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp>Funded by</resp>
					<name>Zukunftsfonds der Republik Österreich</name>
				</respStmt>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<authority>
					<ref target="https://www.ehri-project.eu/">European Holocaust Research Infrastructure</ref>
				</authority>
				<availability>
					<licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Attribution-ShareAlike 4.0 International</licence>
				</availability>
			</publicationStmt>
			<seriesStmt>
				<title ref="https://www.ehri-project.eu/">BeGrenzte Flucht. Die österreichischen Flüchtlinge an der Grenze zur Tschechoslowakei im
					Krisenjahr 1938</title>
			</seriesStmt>
			<sourceDesc>
				<msDesc>
					<msIdentifier>
						<country ref="https://portal.ehri-project.eu/countries/cz">Tschechische Republik</country>
						<repository ref="https://portal.ehri-project.eu/institutions/cz-002286">Innenministerium I – Präsidium</repository>
						<collection ref="https://portal.ehri-project.eu/units/cz-002286-1075">Innenministerium (225)</collection>
						<idno>Sign. 225-1189-12, Fol. 35-40</idno>
					</msIdentifier>
					<physDesc/>
				</msDesc>
				<bibl>Nationalarchiv Prag, Innenministerium I – Präsidium, Sign. 225-1189-12, Fol. 35-40.<textLang mainLang="cs">Original auf
						Tschechisch</textLang></bibl>


			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<creation>
				<date when="1938-09-13">13. September 1938</date>
				<placeName>Prag (Praha)</placeName>
				<persName>Andrial, Jindřich</persName>
				<idno>EHRI-BF-19380913</idno>
			</creation>
			<textClass>
				<keywords>
					<term>staatliche Dokumente</term>
				</keywords>
				<catRef target="Flüchtlingspolitik"/>
			</textClass>
			<langUsage>
				<language ident="de">Deutsch</language>
			</langUsage>
			<abstract>
				<p/>
			</abstract>
		</profileDesc>
	</teiHeader>
	<text>
		<body>
			<div type="transcription">
				<pb facs="EHRI-BF-19380912_01.jpg" n="1"/>
				<p>Protokoll über die Dienstreise des <term ref="#t1110" type="subject">Ministerialrats</term> Dr. <persName
						ref="#ehri_bf_andrial_jindrich">Jindřich Andrial</persName> nach <placeName ref="#vienna">Wien</placeName>.</p>
				<p>Der Unterzeichnende traf am <date when="1938-09-05">5. September</date> um 22.20 Uhr in <placeName ref="#vienna">Wien</placeName>
					ein. Am <date when="1938-09-06">6. September</date> um 9 Uhr fand er sich beim <term ref="#t1118" type="subject"
						>Generalkonsulat</term> resp. vor dem Gebäude ein, vor dem sich Massen von Antragstellern drängten. Ordnung hielten zwei <term
						ref="#t1119" type="subject">Polizisten</term>, die den Unterzeichnenden erst einließen, als er sich mit dem <term ref="#t1141"
						type="subject">Diplomatenpass</term> auswies.</p>
				<p>In den Gängen des Gebäudes – vor der <term ref="#t1141" type="subject">Passabteilung</term> und im ersten und im zweiten Geschoss,
					wo die Amtsräume der Konzeptsbeamten und Amtsvorsteher sind, war ein solcher Andrang, dass der Unterzeichnende erst von einem
					Beamten des <term ref="#t1118" type="subject">Konsulats</term> eingeführt werden musste, damit er in den betreffenden Raum
					gelangen konnte.</p>
				<p>Die Mehrheit der Besucher – man kann sagen über 70 Prozent – waren Antragsteller für eine Grenzempfehlung.</p>
				<p>Die Amtsgeschäfte sind nicht nur durch die große Anzahl der Antragsteller, die nicht nur auf dem Gang, sondern auch im Raum des
					Beamten stehen, erheblich beeinträchtigt, sondern auch aufzehrend durch den Lärm, die Eile, das dauernde Telefonklingeln und
					Ferngespräche vor allem mit <placeName ref="#prague">Prag</placeName>. Den Beamten ist Müdigkeit und natürlich auch eine gewisse
					Nervosität anzusehen.</p>
				<p>Nach einer kurzen Besichtigung des amtlichen Gebäudeteils besuchte der Unterzeichnende den <term ref="#t1118" type="subject"
						>Generalkonsul</term> Herrn Dr. <persName ref="#ehri_bf_sebesta_frantisek">Šebesta</persName> in seiner Wohnung, denn dieser
					war <term ref="#t292" type="subject">erkrankt</term>. Trotz seiner <term ref="#t292" type="subject">Krankheit</term> erledigte
					Herr <term ref="#t1118" type="subject">Generalkonsul</term> alle Amtsgeschäfte, und konnte deshalb mit dem Unterzeichnenden die
					Angelegenheiten besprechen, die Gegenstand der Dienstreise waren.</p>
				<pb facs="EHRI-BF-19380912_02.jpg" n="2"/>
				<p>Das Ergebnis der Unterredung des Unterzeichnenden mit Herrn <term ref="#t1118" type="subject">Generalkonsul</term> war das
					Folgende:</p>
				<p>Der größte Teil der Antragsteller (90-95 Prozent) sind <term ref="#t373" type="subject">Arier</term>, die Nichtarier machen
					höchstens 5-10 Prozent aus.</p>
				<p>Die Parteien wenden sich zunächst an die <term ref="#t1141" type="subject">Passabteilung</term>, wo der Oberoffizial <persName
						ref="#ehri_bf_mraz">Mráz</persName>, bei dem sich zur Bearbeitung 2-3 Arbeitskräfte abwechseln, Grenzempfehlungen erteilt.</p>
				<p>Problematische Fälle werden dem Behördenvorsteher vorgelegt oder einem Konzeptsbeamten, den der Behördenvorsteher bestimmt.
					[...]</p>
				<p>Laut der strikten Erklärung des <term ref="#t1118" type="subject">Generalkonsuls</term>, ist Herr <persName ref="#ehri_bf_mraz"
						>Mráz</persName> ein absolut verlässlicher Beamter und es ist absolut ausgeschlossen, dass er Empfehlungen an Personen
					vergibt, die diese nicht verdienen, oder sogar gegen Bestechung.</p>
				<p>Außerdem ist bei ihm – im Gang und im Raum [–] ein solcher Andrang, dass jedweder Bestechungsversuch sofort bemerkt würde.</p>
				<p>Ein Diebstahl von leeren Vordrucken für die Empfehlung ist gleichfalls ausgeschlossen, da alle Formulare nummeriert sind und sich
					im Tresor des <term ref="#t1118" type="subject">Generalkonsuls</term> befinden.</p>
				<p>Der Verkauf ausgefüllter Empfehlungen und deren Ersetzung durch einen anderen Namen (durch Abwaschen der Tinte) ist gleichfalls
					unwahrscheinlich, denn<pb facs="EHRI-BF-19380912_03.jpg" n="3"/> die Grenzorgane könnten eine solche Bearbeitung leichtens
					feststellen.</p>
				<p>Empfehlungen werden nämlich im Allgemeinen in <q>letzter Minute</q> erteilt, wenn es dem Betroffenen darum geht, das Gebiet schnell
					zu verlassen, und deshalb sind sie neu und auf tadellosem Papier.</p>
				<p>Der <term ref="#t1118" type="subject">Generalkonsul</term> hat bereits selbst verschiedenen Andeutungen vernommen, dass es möglich
					sei vom <term ref="#t1118" type="subject">Generalkonsulat</term> Empfehlungen <q>gegen Geld</q> zu erhalten, und hat deshalb
					seinen Vertrauensmann ersucht, ihm eine solche Empfehlung zu besorgen. Dabei versprach er ihm, dass er ihn mit einer solchen
						<q>Empfehlung</q> über die Grenze lässt, um wen immer es sich auch handelt.</p>
				<p>Selbstverständlich ist dies bisher nicht gelungen.</p>
				<p>Damit ist jedoch nicht gesagt, dass gefälschte Empfehlungen nicht existieren, die mit stiller Zustimmung der <orgName ref="#g429"
						>SS</orgName> in irgendeinem Büro in der <placeName ref="#ehri_bf_wien_mariahilfer_strasse">Mariahilfer Straße</placeName>
					hergestellt werden und pro Stück Mk 1.200 kosten.</p>
				<p>Die Ermittlung dieses Ortes und die Beschaffung einer solchen Empfehlung würde selbstverständlich Geld kosten und es dürften keine
					hohen Preise sein, da ein event. Eingriff bei den <term ref="#t1159" type="subject">deutschen</term> Behörden nur dazu führen
					würde, dass das <q>Büro verzogen</q> ist.</p>
				<p>Aus diesem Grund wäre es besser, wenn der Text in der Empfehlung perforiert, oder noch besser durch einen Stempel so auf den <term
						ref="#t1141" type="subject">Pass</term> gedruckt würde, dass er nicht so leicht gefälscht werden kann.</p>
				<p>Weiterhin würde es sich empfehlen, dass wenigstens einmal und höchstens zweimal pro Monat jemand der Bürobeamten aus dem <term
						ref="#t1141" type="subject">Passreferat</term> an die Grenze fährt und die den Grenzorganen vorgelegten Empfehlungen
					überprüft, und die betreffenden Organe über event. Falsifikate informiert, die möglicherweise entweder im Text oder in der
					Unterschrift der Empfehlung auftreten können.</p>
				<pb facs="EHRI-BF-19380912_04.jpg" n="4"/>
				<p>Falls es <term ref="#t1159" type="subject">reichsdeutsche</term>
					<term ref="#t1141" type="subject">Pässe</term> betrifft, wird die Empfehlung in allen Fällen eingefordert, in denen es um <term
						ref="#t1141" type="subject">Pässe</term> geht, die nach dem <date when="1938-08-25">25. August</date> auf dem Territorium des
					ehemaligen <placeName ref="#republic-of-austria">Österreich</placeName> ausgestellt wurden, und das solange, bis sich die <term
						ref="#t1159" type="subject">deutschen</term> Behörden selbst nicht mehr um die Aufhebung der geheimen Reverse kümmern, und bis
					auch denjenigen Personen <term ref="#t1141" type="subject">Pässe</term> ausgestellt werden, deren Rückkehr nach <term ref="#t1159"
						type="subject">Deutschland</term> sie sich nicht wünschen.</p>
				<p>In Interesse der Beschleunigung der Amtsgeschäfte und zur Verhütung ev. Missverständnisse werden über die Erteilung von
					Empfehlungen in problematischen Fällen nur <term ref="#t1118" type="subject">Generalkonsul</term> Dr. <persName
						ref="#ehri_bf_sebesta_frantisek">Šebesta</persName> und <term ref="#t1118" type="subject">Vizekonsul</term> Dr. <persName
						ref="#ehri_bf_rudis">Rudiš</persName> entscheiden.</p>
				<p>Selbstständig können Empfehlungen an ältere Personen (über 60 Jahre) oder <term ref="#t292" type="subject">Schwerkranken</term>
					erteilt werden. In beiden Fällen jedoch nur denjenigen, die entweder mit Unterstützung aus der <placeName ref="#czechoslovakia"
						>Tschechoslowakei</placeName> leben oder von dort eine Rente oder Pension von hier bekommen.</p>
				<p>Weiterhin denjenigen, bei denen verbürgt die bloße Durchreise durch das Gebiet der <placeName ref="#czechoslovakia"
						>Tschechoslowakischen Republik</placeName> vorliegt, und bei Bäderreisenden nur denjenigen, die keine Möglichkeit zur Rückkehr
					nach <term ref="#t1159" type="subject">Deutschland</term> haben, die nicht nur das <term ref="#t1146" type="subject">Visum</term>
					des 3. Staates haben (ev. ein notwendiges <term ref="#t1146" type="subject">Durchreisevisum</term>), sondern auch eine Bestätigung
					über eine Anstellung oder eine Aufenthaltsgenehmigung andernorts als in der <placeName ref="#czechoslovakia"
						>Tschechoslowakei</placeName>.</p>
				<p>Alle anderen Fälle müssen entweder, wo es um würdige Antragsteller geht, an das <term ref="#t1110" type="subject">Ministerium für
						Auswärtige Angelegenheiten</term> geschickt werden, oder an das <orgName ref="#g3749">Innenministerium</orgName>, wenn es um
					Antragsteller geht, die das <term ref="#t1118" type="subject">Generalkonsulat</term> zwar nicht empfiehlt, die jedoch nicht anders
					erledigt werden können.</p>
				<p>----------------------</p>
				<p>Am selben Tag abends, d.h. am <date when="1938-09-06">6. IX.</date> um 20,50 fuhr der Unterzeichnende nach <placeName
						ref="#bratislava">Bratislava</placeName> und am <date when="1938-09-07">7. IX</date> um 11 Uhr nach <placeName ref="#breclav"
						>Lundenburg</placeName>. </p>
				<pb facs="EHRI-BF-19380912_05.jpg" n="5"/>
				<p>Hier suchte er die <term ref="#t1119" type="subject">Grenzpolizeibehörde</term> auf und war auch unauffällig bei der <term
						ref="#t1141" type="subject">Passkontrolle</term> während der Ankunft des <placeName ref="#vienna">Wiener</placeName>
					<term ref="#t940" type="subject">Schnellzugs</term> um 15,15U zugegen.</p>
				<p>Die Kontrolle verlief tadellos und höflich und alle vorgelegten Empfehlungen waren vollkommen neu und tadellos.</p>
				<p>Auf Anfrage des Unterzeichnenden teilten die <term ref="ttps://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-1119" type="subject"
						>Polizeibeamten</term> mit, dass sie ohne Empfehlung nur diejenigen Halter von <term ref="#t1159" type="subject"
						>reichsdeutschen</term>
					<term ref="#t1141" type="subject">Pässen</term> durchlassen, deren <term ref="#t1141" type="subject">Pässe</term> von der
					ehemaligen <term ref="#t1159" type="subject">deutschen</term>
					<term ref="#t1118" type="subject">Botschaft</term> in <placeName ref="#vienna">Wien</placeName> ausgestellt wurden, oder von
					ehemaligen <term ref="#t1159" type="subject">deutschen</term>
					<term ref="#t1118" type="subject">Konsulaten</term> auf dem Gebiet des ehemaligen <placeName ref="#republic-of-austria"
						>Österreich</placeName>. In allen anderen Fällen verlangen sie eine Empfehlung vom <term ref="#t1118" type="subject"
						>Generalkonsulat</term> in <placeName ref="#vienna">Wien</placeName>. Die Anzahl der <term ref="#t373" type="subject"
						>arischen</term> Empfehlungen beträgt gegenüber den Nichtariern sicherlich 95 Prozent. Abgegebene Empfehlungen (nach der
					Rückkehr aus der <placeName ref="#czechoslovakia">Tschechoslowakei</placeName>) werden nach Nummern und Monaten geordnet
					aufbewahrt.</p>
				<p>Große Mühen ruft der <term ref="#t234" type="subject">illegale Übertritt</term> hervor, zu dem es vor allem bei <placeName
						ref="#mikulov">Nikolsburg</placeName> kommt, wo das Terrain (Wälder) besonders geeignet ist.</p>
				<p>[...]</p>
				<pb facs="EHRI-BF-19380912_06.jpg" n="6"/>
				<p><!--<placeName ref="#prague">Prag</placeName>, am <date
          when="1938-09-13">13. September 1938</date>.--></p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
