<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="https://gitlab.inria.fr/dh-projects/workflow-ehri/-/raw/main/ODD/out/ODD-EHRI.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xml:id="EHRI-BF-19380830b_DE" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title xml:lang="de">Die Vernichtung des Schiffs der Ausgestoßenen, Presseartikel des Večerní České Slovo</title>
				<title xml:lang="en">The destruction of the ship of the outcasts, press article from Večerní České Slovo</title>
				<principal><affiliation><orgName>European Holocaust Research Infrastructure</orgName></affiliation></principal>
				<respStmt>
					<resp>Encoded by</resp>
					<persName>Michal Frankl</persName>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp>Encoded by</resp>
					<persName>Wolfgang Schellenbacher</persName>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp>Funded by</resp>
					<name>Zukunftsfonds der Republik Österreich</name>
				</respStmt>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<authority>
					<ref target="https://www.ehri-project.eu/">European Holocaust Research Infrastructure</ref>
				</authority>
				<availability>
					<licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Attribution-ShareAlike 4.0 International</licence>
				</availability>
			</publicationStmt>
			<seriesStmt>
				<title ref="https://www.ehri-project.eu/">BeGrenzte Flucht. Die österreichischen Flüchtlinge an der Grenze zur Tschechoslowakei im
					Krisenjahr 1938</title>
			</seriesStmt>
			<sourceDesc>
				<msDesc>
					<msIdentifier/>
				</msDesc>
				<bibl>Zničení lodi vyvrženců. Večerní České Slovo, Nr. 20 (30. August 1938): 2. <textLang mainLang="cs">Original auf
						Tschechisch.</textLang></bibl>

			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<creation>
				<date when="1938-08-30">30. August 1938</date>
				<orgName>Večerní České Slovo</orgName>
				<idno>EHRI-BF-19380830b</idno>
			</creation>
			<textClass>
				<keywords>
					<term>Presse</term>
				</keywords>
				<catRef target="Burgenland"/>
			</textClass>
			<langUsage>
				<language ident="de">Deutsch</language>
			</langUsage>
			<abstract>
				<p/>
			</abstract>
		</profileDesc>
	</teiHeader>
	<text>
		<body>
			<div type="transcription">
				<p><pb facs="EHRI-BF-19380830b_01.jpg" n="1"/>
					<hi rend="u"><q>Niemandsmenschen</q> zu Wasser gelassen und dem <term ref="#t745" type="subject">Tod</term> überlassen</hi>
				</p>
				<p><hi rend="b">Die Vernichtung des Schiffs der Ausgestoßenen</hi>.</p>
				<p><hi rend="b">Rostiger</hi>
					<hi rend="b">Flüchtlingskahn</hi><hi rend="b"> vom Ufer abgetrieben.</hi></p>
				<p>Am 1865. Kilometer der <placeName ref="#danube-river">Donau</placeName>, unweit der <placeName ref="#devin"
					>Theben</placeName>-Flussschleife bei <placeName ref="#bratislava">Pressburg</placeName>, ankert schon seit 4 Monaten ein altes
					Frachtschiff am <placeName ref="#hungary">ungarischen</placeName> Ufer. Es ist ein Gefängnis für siebenundvierzig
						<q>Niemandsmenschen</q>, die einige Tage nach dem <placeName ref="https://portal.ehri-project.eu/countries/at"
						>österreichischen</placeName> Anschluss vom neuen Gebiet des <term ref="#t1159" type="subject">Dritten Reichs</term>
					ausgewiesen wurden. Es handelt sich um <term ref="#t826" type="subject">Männer</term>, <term ref="#t825" type="subject"
						>Frauen</term> und <term ref="#t824" type="subject">Kinder</term> unterschiedlichsten Alters. Sechsundvierzig <term
						ref="#t864" type="subject">Juden</term> und eine <term ref="#t763" type="subject">Christin</term>, die <term ref="#t825"
						type="subject">Ehefrau</term> eines <term ref="#t287" type="subject">Zahnarztes</term> aus dem kleinen <placeName
						ref="https://portal.ehri-project.eu/countries/at">österreichischen</placeName> Städtchen <placeName ref="#kittsee"
						>Kittsee</placeName>. Ursprünglich waren 57 <term ref="#t304" type="subject">Flüchtlinge</term> an Bord dieses halb
					verrosteten Frachtkahns. Von den schrecklichen Strapazen wurden zehn, davon sieben <term ref="#t825" type="subject">Frauen</term>
					und drei <term ref="#t826" type="subject">Männer</term>, durch den <term ref="#t745" type="subject">Tod</term> erlöst. Während der
					heißen Tage wurden die eisernen Platten des Verdecks so durchgeglüht, dass die von der Gluthitze aufgestachelten <term ref="#t304"
						type="subject">Flüchtlinge</term> in den Wahnsinn getrieben wurden. Es war nicht möglich, das Verdeck zu betreten. Die Glut
					verbrannte die dürftigen <term ref="#t836" type="subject">Schuhüberreste</term>, die diese Elenden tragen. Nun sollen sie auch
					dieser letzten Zuflucht beraubt werden, die weder zum Tod noch zum Leben reicht. <placeName ref="#hungary">Ungarische</placeName>
					<term ref="#t1110" type="subject">Behörden</term> kündigten der Besatzung des <q>schwimmenden <term ref="#t545" type="subject"
							>Ghettos</term></q> an, dass sie ihre Gegenwart nur noch bis zum <date when="1938-09-01">1. September</date> dulden
					werden. Mittags wird angeblich die mürbe Ankerleine am Schiff durchschnitten und das Schiff auf die <placeName ref="#danube-river"
						>Donau</placeName> gelassen, auf dass es schwimme, wie und wohin es will. Wahrscheinlich wird es ein Weg in den <term
						ref="#t745" type="subject">Tod</term>. Nach der Bekanntmachung dieser Ankündigung trafen sich die Unglücklichen an Deck und
					schworen einträchtig, dass sie lieber durch <term ref="#t217" type="subject">Selbstmord</term> enden wollen. Danach beteten alle
					gemeinsam.</p>
				<p>Die vier Monate dieser Haft waren Tage schrecklicher Qualen und Strapazen. Kurz nach dem Anschluss wurden sie heimlich von
					Stoßtruppen auf <placeName ref="#czechoslovakia">unser</placeName> Gebiet gebracht. <placeName ref="#czechoslovakia"
						>Unsere</placeName>
					<term ref="#t1110" type="subject">Behörden</term> konnten ihnen kein Asyl gewähren, und darum begrüßten sie den Vorschlag des
						<placeName ref="#republic-of-france">französischen</placeName> Kapitäns, der gerade mit einem Motorboot im Hafen ankerte, den
					Elenden einen Schleppkahn zu leihen und sie hinter <placeName ref="#devin">Theben</placeName> zu verankern. Später wurden sie auf
					ein <placeName ref="#hungary">ungarisches</placeName> Schiff gebracht. Nach längeren Verhandlungen willigten die <placeName
						ref="#hungary">ungarischen</placeName>
					<term ref="#t1110" type="subject">Behörden</term> ein, nachdem sich die Vertreter der <placeName ref="#bratislava"
						>Pressburger</placeName>
					<term ref="#t872" type="subject">Glaubensgemeinde</term> verbürgt hatten, dass sie ihren Glaubensgenossen Dokumente für die Reise
					nach Übersee beschaffen würden. Die <term ref="#t864" type="subject">Juden</term> lebten auf dem alten rostigen Schiff wie in
					einem Gefängnis. Sie durften nicht vom Schiff und waren auf Barmherzigkeit angewiesen. In den vier Monaten dieser Galeere wurden
					aus ihnen ausgemergelte menschliche Schatten. Sobald sich in der Nähe ein Boot zeigt, laufen sie aus dem Unterdeck heraus und
					bitten um <term ref="#t832" type="subject">Essen</term>. Das Schiff ist voller Ungeziefer und Insekten, die in großen Mengen auf
					dem Schiff herumlaufen. Nun erwarten sie bebend die letzten achtundvierzig Stunden ihres Lebens.</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
