<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="https://gitlab.inria.fr/dh-projects/workflow-ehri/-/raw/main/ODD/out/ODD-EHRI.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xml:id="EHRI-BF-19380811_DE" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title xml:lang="de">Verbalnote der tschechoslowakischen Botschaft wegen Entlassungen tschechoslowakischer Jüdinnen und Juden in
					Österreich</title>
				<title xml:lang="en">Verbal note from the Czechoslovakian embassy regarding the dismissals of Czechoslovakian Jews in Austria</title>
				<principal><affiliation><orgName>European Holocaust Research Infrastructure</orgName></affiliation></principal>
				<respStmt>
					<resp>Encoded by</resp>
					<persName>Michal Frankl</persName>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp>Encoded by</resp>
					<persName>Wolfgang Schellenbacher</persName>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp>Funded by</resp>
					<name>Zukunftsfonds der Republik Österreich</name>
				</respStmt>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<authority>
					<ref target="https://www.ehri-project.eu/">European Holocaust Research Infrastructure</ref>
				</authority>
				<availability>
					<licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Attribution-ShareAlike 4.0 International</licence>
				</availability>
			</publicationStmt>
			<seriesStmt>
				<title ref="https://www.ehri-project.eu/">BeGrenzte Flucht. Die österreichischen Flüchtlinge an der Grenze zur Tschechoslowakei im
					Krisenjahr 1938</title>
			</seriesStmt>
			<sourceDesc>
				<msDesc>
					<msIdentifier>
						<country ref="https://portal.ehri-project.eu/countries/us">Vereinigte Staaten von Amerika</country>
						<repository ref="https://portal.ehri-project.eu/institutions/us-005578">United States Holocaust Memorial Museum</repository>
						<collection>AAPA</collection>
						<idno>Sign. R100254</idno>
					</msIdentifier>
					<physDesc/>
				</msDesc>
				<bibl>United States Holocaust Memorial Museum, AAPA, Sign. R100254. <textLang mainLang="de">Original auf Deutsch.</textLang></bibl>


			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<creation>
				<date when="1938-08-11">11. August 1938</date>
				<placeName>Berlin</placeName>
				<orgName>Auswärtiges Amt</orgName>
				<idno>EHRI-BF-19380811</idno>
			</creation>
			<textClass>
				<keywords>
					<term>staatliche Dokumente</term>
				</keywords>
				<catRef target="Vertreibungspolitik"/>
			</textClass>
			<langUsage>
				<language ident="de">Deutsch</language>
			</langUsage>
			<abstract>
				<p/>
			</abstract>
		</profileDesc>
	</teiHeader>
	<text>
		<body>
			<div type="transcription">
				<p><pb facs="EHRI-BF-19380811_1.jpg" n="1"/><!-- Auswärtiges Amt</p>
          <p>84-52 1018/I</p>
          <p>Eing. <date when="1938-08-11">11. AUG. 1938</date></p>
          <p>1 Anl. 2 Durchschl.</p>
          <p>Nr. 8609/38</p>
          <p>1 Anlage. --></p>
				<p>Die <term ref="#t1118" type="subject">Gesandtschaft</term> der <placeName ref="#czechoslovakia">Čechoslovakischen
						Republik</placeName> beehrt sich die Aufmerksamkeit des Auswärtigen Amts auf die zahlreich durchgeführten, zwangsweisen <term
						ref="#t665" type="subject">Arbeitsentlassungen</term> von Nichtariern, die <placeName ref="#czechoslovakia"
						>čechoslovakische</placeName> Staatsangehörige sind, zu lenken, die in einem anliegenden Verzeichnis namentlich angeführt
					sind. Es handelt sich nur um die Fälle, die bisher dem <ref target="about:blank">Generalkonsulat</ref> der <placeName
						ref="#czechoslovakia">Čechoslovakischen</placeName> Republik in <placeName ref="#vienna">Wien</placeName> bekannt geworden
					sind.</p>
				<p>Diese <term ref="#t665" type="subject">Entlassungen</term> wurden durchwegs von Organen der <orgName ref="#g407">NSDAP</orgName>
					oder ihren Vertrauensmännern in den Betrieben mit sofortiger Wirkung und zwar in den meisten Fällen zum 30. Juni d.J. veranlasst.
					Dabei wurde weder die Kündigungsfrist eingehalten noch eine Entschädigung bezahlt. In einigen Fällen erfolgte die <term
						ref="#t665" type="subject">Entlassung</term>, obwohl der Arbeitgeber die Einwendung erhob, dass der Arbeitnehmer am
					Unternehmen beteiligt,<pb facs="EHRI-BF-19380811_2.jpg" n="2"/> bezw. dass er mit dem Arbeitgeber verwandt sei.</p>
				<p>Auf Anraten der zuständigen <term ref="#t1118" type="subject">Konsularbehörde</term> entschlossen sich einige der Betroffenen sich
					an das zuständige <term ref="#t1127" type="subject">Gewerbegericht</term> zu wenden. Die meisten haben dies aber aus Angst
					unterlassen, weil es vorgekommen ist, dass die von der Partei in den Betrieben eingesetzten Organe mit scharfen Massnahmen gegen
					die <term ref="#t665" type="subject">Entlassenen</term> gedroht haben, in einem Falle, der bekannt geworden ist, sogar mit der
					Abschiebung nach <placeName ref="#l177">Dachau</placeName>. Die <term ref="#t1127" type="subject">Gerichte</term> haben zwar
					einige Klagen angenommen, jedoch dieselben nicht weiter behandelt in Anbetracht dessen, dass es sich um <term ref="#t864"
						type="subject">Juden</term> handle.</p>
				<p>Bemerkt wird, dass die in der Anlage verzeichneten 29 gemeldeten Fälle nur ein Teil der Geschädigten darstellen. Eine viel grössere
					Zahl <placeName ref="#czechoslovakia">čechoslovakischer</placeName> Staatsangehörigen, die Nichtarier sind, hat ihre Stellung
					infolge eines direkten oder indirekten Zwangs verlassen beziehungsweise sogar aus dem Lande fliehen müssen oder hat ihren <term
						ref="#t943" type="subject">Arbeitsplatz</term> dadurch verloren, dass sie entweder verhaftet oder aus dem Lande ausgewiesen
					wurde.</p>
				<p>Die <term ref="#t1118" type="subject">Gesandtschaft</term> beehrt sich das Auswärtige Amt ergebenst zu ersuchen, die verzeichneten
					29 Fälle überprüfen zu lassen und dahin zu wirken, dass den Genannten der zugefügte Schaden gut gemacht werde.<pb
						facs="EHRI-BF-19380811_3.jpg" n="3"/></p>
				<p>Die <term ref="#t1118" type="subject">Gesandtschaft</term> dankt bestens im voraus für die dortige Mühewaltung und darf einer
					Mitteilung in dieser Angelegenheit entgegensehen.</p>
				<p><placeName ref="#berlin">Berlin</placeName>, den <date when="1938-08-10">10. August 1938</date>.</p>
				<p><pb facs="EHRI-BF-19380811_4.jpg" n="4"/>Anlage zur Verbalnote Nr. 8609/38. </p>
				<p>1.) <persName ref="#ehri_bf_herbatschek_bedřich">Bedřich Herbatschek</persName>, 56 jährig, zuständig nach <placeName ref="#bzenec"
						>Bzenec, Bezirk Uherské Hradiště</placeName> war 5 Jahre Disponent bei der Möbelfrabrik Goldstein, <placeName ref="#vienna"
						>Wien</placeName> IX. Sonnergasse 6 und wurde ohne Kündigung und ohne Abfindung fristlos <term ref="#t665" type="subject"
						>entlassen</term>. Er ist geschieden, völlig mittellos und hat für seine geschiedene Frau zu sorgen. Seine Wohnung war
						<placeName ref="#vienna">Wien</placeName> XIX. Dionysius Andrazistraße 4/5.</p>
				<p>2.) <persName ref="#ehri_bf_teller_kurt">Kurt Teller</persName>, 31 Jahre alt zuständig nach <placeName ref="#bzenec">Bzenec,
						Bezirk Uherské Hradiště</placeName>, wohnhaft in <placeName ref="#vienna">Wien</placeName> IV. Paniglgasse 15, war mehr als 12
					Jahre bei der Firma Josef Kirnbauer, <placeName ref="#vienna">Wien</placeName> XIV. Oehlweingasse 5 beschäftigt und wurde ohne
					Kündigung und Abfertigung fristlos <term ref="#t665" type="subject">entlassen</term>. Er ist ledig, mittellos und hat für seine
					Mutter zu sorgen.</p>
				<p>3.) <persName ref="#ehri_bf_spitz_othmar">Othmar Spitz</persName>, 32 Jahre als, zuständig nach <placeName ref="#slavetin"
						>Slavětín, Bezirk Dačice</placeName>, wohnhaft in <placeName ref="#vienna">Wien</placeName> II. Grosse Schiffgasse 22 war mehr
					als 16 Jahre bei der Firma Königstein u. Rechnitzer in <placeName ref="#vienna">Wien</placeName> II. Negerlegasse 9 beschäftigt
					und wurde mit sofortiger Wirkung ohne Abfindung <term ref="#t665" type="subject">entlassen</term>. Er ist verheiratet, kinderlos
					und sollständig unbemittelt.</p>
				<p>4.) <persName ref="#ehri_bf_meisel_elsa">Elsa Meisel</persName> 39 Jahre alt, zuständig nach <placeName ref="#holesov">Holešov,
						Kreis Uherské Hradiště</placeName>, wohnhaft <placeName ref="#vienna">Wien</placeName> II Leopoldsgasse 24 war mehr als 12
					Jahre bei der Firma Karl Meissel, <placeName ref="#vienna">Wien</placeName> I. Wipplingerstrasse 32 beschäftigt<pb
						facs="EHRI-BF-19380811_5.jpg" n="5"/> und wurde ohne Kündigung und ohne Abfertigung <term ref="#t665" type="subject"
						>entlassen</term>. Sie ist ledig und vollständig mittellos.</p>
				<p>5.) <persName ref="#ehri_bf_ehrlich_leo">Leo Ehrlich</persName>, 57 Jahre alt, zuständig nach <placeName ref="#lipnik-nad-becvou"
						>Lipník, Bezirk Hranice</placeName>, wohnhaft in <placeName ref="#vienna">Wien</placeName> VI. Stumpergasse 51, war mehr als
					10 Jahre bei der Firma Kann und Fried, <placeName ref="#vienna">Wien</placeName> VI. Mariahilferstrasse 3 beschäftigt und wurde
					ohne Kündigung und ohne Abfertigung <term ref="#t665" type="subject">entlassen</term>. Er ist verheiratet, hat ein Kind und ist
					vollständig mittellos.</p>
				<p>6.) <persName ref="#ehri_bf_link_salomon">Salomon Link</persName>, 48 Jahre Alt, zuständig nach <placeName ref="#bratislava"
						>Bratislava</placeName>, wohnhaft <placeName ref="#vienna">Wien</placeName> III. Apostelgasse 39/III-32 war mehr als 6 Jahre
					als Reisender bei der Firma Brüder Hirschkorn <placeName ref="#vienna">Wien</placeName> I. Tuchlauben 14 angestellt und wurde ohne
					Kündigung und Abfindung <term ref="#t665" type="subject">entlassen</term>. Er ist verheiratet, Vater eines Kindes und besitzt kein
					Vermögen.</p>
				<p>7.) <persName ref="#ehri_bf_rosenthal_irene">Irene Rosenthal</persName>, 31 Jahre alt, zuständig nach <placeName ref="#sabinov"
						>Sabinov, Bezirk Košice</placeName>, wohnhaft <placeName ref="#vienna">Wien</placeName> XVIII. Kutschkagasse 19-I/10 war mehr
					als 12 Jahre als Beamtin bei der Firma Leuchtag und Co., <placeName ref="#vienna">Wien</placeName> III. Löwengasse 18 angestellt
					und wurde ohne Kündigung und ohne Abfindung <term ref="#t665" type="subject">entlassen</term>. Sie ist ledig, vollständig
					mittellos und muss ihre Mutter unterstützen.</p>
				<p>8.) <persName ref="#ehri_bf_tischler_samuel">Samuel Tischler</persName>, 36 Jahre alt, zuständig nach <placeName ref="#stupava"
						>Stupavy, Bezirk Bratislava</placeName>, wohnhaft <placeName ref="#vienna">Wien</placeName> IV. Pressgasse 23-I/19 war mehr
					als 13 Jahre als Verkäufer bei der Firma Gerngross u. Co. <placeName ref="#vienna">Wien</placeName> VI, Mariahilferstrasse
					angestellt und wurde ohne Kündigung und <pb facs="EHRI.BF.19380811_6.jpg" n="6"/>ohne Abfindung <term ref="#t665" type="subject"
						>entlassen</term>. Er ist ledig, wohnt bei seiner Mutter, die er unterstützen muss.</p>
				<p>9.) <persName ref="#ehri_bf_feldmann_jenny">Jenny Feldmann</persName>, 31 Jahre alt, zuständig nach <placeName ref="#milevsko"
						>Bezirk Bratislava, Milevsko</placeName>, wohnhaft <placeName ref="#vienna">Wien</placeName> XXI. Brünnerstrasse 43-I/10 war
					mehr als 13 Monate als führende Kraft bei der Firma Josef Landů, <placeName ref="#vienna">Wien</placeName> III. Landstrasser
					Hauptstrasse 22 angestellt und wurde ohne Kündigung und ohne Abfindung <term ref="#t665" type="subject">entlassen</term>. Sie ist
					verheiratet, hat ein Kind und ist völlig mittellos. Ihr Gatte lebt in Brünn.</p>
				<p>10.) <persName ref="#ehri_bf_winter_irma">Irma Winter</persName>, 46 Jahre alt, zuständig nach <placeName ref="#michalkovice"
						>Michalkovice, Bezirk Friedek</placeName>, wohnhaft <placeName ref="#vienna">Wien</placeName> I., Gonzagagasse 14-I/15 war
					mehr als 13 Jahre als Korrespondentin der der Firma Spiegler und Strasse, <placeName ref="#vienna">Wien</placeName> I.
					Werderthorgasse 8 angestellt und wurde ohne Kündigung und ohne Abfindung <term ref="#t665" type="subject">entlassen</term>. Sie
					ist ledig, mittellos und muss ihre Eltern unterstützen.</p>
				<p>11.) <persName ref="#ehri_bf_knopf_grete">Grete Knopf</persName>, 30 Jahre alt, zuständig nach <placeName ref="#nitra"
						>Nitra</placeName>, wohnhaft in <placeName ref="#vienna">Wien</placeName> II. Franz Hochedlingerstrasse 17/6 war als
					Korrespondentin mehr als 11 Jahre bei der Firma Löb und Schwarz, <placeName ref="#vienna">Wien</placeName> I., Salzgries 18
					angestellt und wurde ohne Kündigung und ohne Abfindung <term ref="#t665" type="subject">entlassen</term>. Sie ist ledig und
					mittellos.</p>
				<p>12.) <persName ref="#ehri_bf_spitz_josef">Josef Spitz</persName>, 58 Jahre alt, zuständig nach <placeName ref="#hranice"
						>Hranice</placeName>, wohnhaft <placeName ref="#vienna">Wien</placeName> VI. Kasernengasse 15 war mehr als 3 Jahre als
					Vertreter bei der Anglo-Elementar-Versicherung A.G., <placeName ref="#vienna">Wien</placeName> III. Schwarzenbergplatz 4<pb
						facs="EHRI-BF-19380811_7.jpg" n="7"/> angestellt und wurde ohne Kündigung und ohne Abfindung <term ref="#t665" type="subject"
						>entlassen</term>, nicht einmal seine Provision im Betrage von 8.000.-Kč wurde ihm ausbezahlt. Er ist verheiratet, Vater von 2
					Kindern und ist völlig mittellos.</p>
				<p>13.) <persName ref="#ehri_bf_kuhner_lotte">Lotte Kuhner</persName>, 34 Jahre alt, zuständig nach <placeName ref="#bzenec">Bzenec,
						Bezirk Uherské Hradiště</placeName>, wohnhaft <placeName ref="#vienna">Wien</placeName> IX, Georgsidelgasse [Georg-Sigl-Gasse]
					12/15 war 17 3/4 Jahre bei der Allg. Versicherungs-Ges. Phönix, <placeName ref="#vienna">Wien</placeName> IX. Frankplatz 3
					angestellt und wurde ohne Kündigung und ohne Abfindung <term ref="#t665" type="subject">entlassen</term>. Sie hatte 3 monatliche
					Kündigung und das Recht auf eine Abfindung in der Höhe von 6 monatsgehalten. Sie ist ledig, vollständig mittellos du übersiedelte
					nach <placeName ref="#ostrava">Moravská Ostrava</placeName> – Přívoz, Libušina 2.</p>
				<p>14.) <persName ref="#ehri_bf_singer_bedřich">Bedřich Singer</persName>, 38 Jahre alt, zuständig nach <placeName ref="#chmeliste"
						>Chmeliště, Bezirk Kutná Hora</placeName>, wohnhaft <placeName ref="#vienna">Wien</placeName> IX., Hebragasse 4 war durch 9
					1/2 Jahre bei der Firma Vereinigte Wäschereien A.G. <placeName ref="#vienna">Wien</placeName> XIII. Hütteldorferstrasse 130
					beschäftigt und wurde ohne Kündigung und ohne Abfindung <term ref="#t665" type="subject">entlassen</term>. Er ist ledig, mittellos
					und muss seine Mutter unterstützen.</p>
				<p>15.) <persName ref="#ehri_bf_matzker_gisela">Gisela Matzker</persName>, 36 Jahre alt, zuständig nach <placeName ref="#bratrice"
						>Bratřice, Bezirk Pelhřimov</placeName>, wohnhaft <placeName ref="#vienna">Wien</placeName> XIII., Wissgrillgasse 5-I/10 war
					mehr als 20 Jahre als Beamtin bei der Firma Christoph Schramm, <placeName ref="#vienna">Wien</placeName> VI., Linke Wienzeile 16
					angestellt und wurde ohne Kündigung<pb facs="EHRI-BF-19380811_8.jpg" n="8"/> und ohne Abfindung <term ref="#t665" type="subject"
						>entlassen</term>. Sie ist verheiratet, vollständig mittellos. Ihr Gatte lebt in der <placeName ref="#czechoslovakia"
						>Čechoslovakei</placeName>.</p>
				<p>16.) <persName ref="#ehri_bf_goldfaden_karl">Karl Goldfaden</persName>, 40 Jahre alt, zuständig nach <placeName
						ref="#ceske-kridlovice">České Křidlovice, Bezirk Znojmo (Znaim)</placeName>, wohnhaft <placeName ref="#vienna"
						>Wien</placeName> IV. Argentinierstraße 31/18, war mehr als 17 Jahre als Beamter bei der Firma Julius und Josef Herrmann,
						<placeName ref="#vienna">Wien</placeName> VII., Mariahilderstrasse 36 angestellt und wurde ohne Kündigung und ohne Abfindung
					fristlos <term ref="#t665" type="subject">entlassen</term>.</p>
				<p>17.) <persName ref="#ehri_bf_thieberger_wilhelm">Wilhelm Thieberger</persName>, 42 Jahre alt, zuständig nach <placeName
						ref="#namest-nad-oslavou">Subohlavy, Bezirk Náměšť</placeName>, wohnhaft <placeName ref="#vienna">Wien</placeName> VII.
					Stiftgasse 15/32 war mehr als 13 Jahre als Handelsvertreter bei der Firma Theodor Etti n.W. Berger A.G., <placeName ref="#vienna"
						>Wien</placeName> IXI. Hohe Warte 48 angestellt und wurde ohne Kündigung und ohne Abfindung <term ref="#t665" type="subject"
						>entlassen</term>. Er ist verheiratet und vollständig mittellos.</p>
				<p>18.) <persName ref="#ehri_bf_baderle_alfred">Alfred Baderle</persName>, 63 Jahre alt, zuständig nach <placeName ref="#litovel"
						>Litovel</placeName>, wohnhaft <placeName ref="#vienna">Wien</placeName> V., Währingerstrasse 11/23 war 5 Jahre als Kellner
					während der Sommerzeit bei der Firma Marie Husar, <placeName ref="#vienna">Wien</placeName> II., Prater 12 beschäftigt. Er wurde
					ohne Kündigung fristlos <term ref="#t665" type="subject">entlassen</term>. Er ist Witwer und vollständig mittellos.</p>
				<p>19.) <persName ref="#ehri_bf_grünhut_emil">Emil Grünhut</persName>, 34 Jahre alt, zuständig nach <placeName ref="#malacky"
						>Malacek</placeName>, wohnhaft <placeName ref="#vienna">Wien</placeName> I. Seitenstättengasse 5 war durch mehr als 13 Jahre
					als Verkäufer bei der Firma Gerngross A.G. <placeName ref="#vienna">Wien</placeName> VI. Mariahilferstrasse angestellt und wurde
					ohne Kündigung und ohne Abfindung<pb facs="EHRI.BF.19380811_9.jpg" n="9"/>
					<term ref="#t665" type="subject">entlassen</term>. Er ist verheiratet, Vater eines Kindes, und ist vollständig mittellos.</p>
				<p>20.) <persName ref="#ehri_bf_bollak_josef">Josef Bollak</persName>, 55 Jahre alt, zuständig nach <placeName
						ref="#lipnik-nad-becvou">Lipník</placeName>, wohnhaft <placeName ref="#vienna">Wien</placeName> XVIII., Bastiengasse 56/2 war
					durch mehr als 2 Jahre als Buchhalter bei der Firma Bunzl und Biach A.G., <placeName ref="#vienna">Wien</placeName> II.
					Engerthstrasse 161-163 beschäftigt und wurde ohne Kündigung und ohne Abfindung <term ref="#t665" type="subject">entlassen</term>.
					Er ist verheiratet, Vater von 3 Kindern und vollständig mittellos.</p>
				<p>21.) <persName ref="#ehri_bf_rothbart_kamilla">Kamilla Rothbart</persName>, 39 Jahre alt, zuständig nach <placeName ref="#breclav"
						>Břeclav</placeName>, wohnhaft <placeName ref="#vienna">Wien</placeName> XX., Hannovergasse 21/9 war mehr als 5 Jahre als
					Verkäuferin bei der Firma J. Hirschl, <placeName ref="#vienna">Wien</placeName> XV., Mariahilferstrasse 155 angestellt und wurde
					ohne Kündigung und ohne Abfindung <term ref="#t665" type="subject">entlassen</term>. Sie ist Witwe, hat ein unversorgtes Kind und
					ist völlig mittellos.</p>
				<p>22.) <persName ref="#ehri_bf_allina_ernst">Ernst Allina</persName>, 44 Jahre alt, zuständig nach <placeName ref="#prague"
						>Prag</placeName>, wohnhaft in <placeName ref="#vienna">Wien</placeName> VII. Neustiftgasse 21 war durch 26 Jahre stiller
					Gesellschafter seines Oheims in der Firma M. Hacker und Söhne, <placeName ref="#vienna">Wien</placeName> VII., Neubaugasse 8. und
					wurde ohne Kündigung und ohne Abfindung <term ref="#t665" type="subject">entlassen</term>. Er ist verheiratet, hat ein Kind und
					muss auch seine Schwiegermutter erhalten.</p>
				<p>23.) <persName ref="#ehri_bf_löwy_erwin">Erwin Löwy</persName>, 43 Jahre alt, zuständig nach <placeName ref="#nydek"
						>Nýdky</placeName>, wohnhaft <placeName ref="#vienna">Wien</placeName> VII., Siebensterngasse 25, war durch mehr als 15 Jahre
					als Kassier bei der Firma Eger u. Co., Internationale Spedition, <placeName ref="#vienna">Wien</placeName> II., Taborstrasse 75
					angestellt und wurde ohne Kündigung und<pb facs="EHRI-BF-19380811_10.jpg" n="10"/> ohne Abfindung <term ref="#t665" type="subject"
						>entlassen</term>. Er ist verheiratet und besitzt kein Vermögen.</p>
				<p>24.) <persName ref="#ehri_bf_weisz_johanna">Johanna Weisz</persName>, 27 Jahre alt, wohnhaft <placeName ref="#vienna"
						>Wien</placeName> XX., Meldemannstrasse 19/10, war mehr als 13 Jahre als Buchhalterin bei der Firma Otto Nussbaum, <placeName
						ref="#vienna">Wien</placeName> IX., Nussdorferstrasse 68 angestellt und wurde ohne Kündigung und ohne Abfindung <term
						ref="#t665" type="subject">entlassen</term>. Sie ist ledig und lebt bei ihren völlig mittellosen Eltern, die sie erhalten
					muss.</p>
				<p>25.) <persName ref="#ehri_bf_tintner_irene">Irene Tintner </persName>, 35 Jahre alt, zuständig nach <placeName ref="#breclav"
						>Břeclav</placeName>, wohnhaft <placeName ref="#vienna">Wien</placeName> VII., Neustiftgasse 36b. Hiller, war mehr als 8 Jahre
					als Kassierin bei der Firma Gerngross A.G., <placeName ref="#vienna">Wien</placeName> VII. Mariahilferstrasse angestellt und wurde
					ohne Kündigung und ohne Abfindung <term ref="#t665" type="subject">entlassen</term>. Sie ist ledig und völlig mittellos.</p>
				<p>26.) <persName ref="#ehri_bf_frankl_moritz">Moritz Frankl</persName>, 36 Jahre als, war durch mehr als 17 Jahre als Manipulant bei
					der Firma Geiduschek u. Co., <placeName ref="#vienna">Wien</placeName> I., Stoß im Himmel 3 angestellt und wurde ohne Kündigung
					und ohne Abfindung <term ref="#t665" type="subject">entlassen</term>. Er ist ledig, vollständig mittellos und wohnt bei seiner
					Mutter, die er völlig erhalten muss.</p>
				<p>27.) <persName ref="#ehri_bf_tcheiser_ferdinand">Dr. Ferdinand Tcheiser</persName>, 50 Jahre alt, wohnhaft <placeName ref="#vienna"
						>Wien</placeName> III., Neulinggasse 16 war durch mehr als 15 Jahre zuletzt als Bankdirektor beim Bankhaus Ephrussi u. Co.
					Beschäftigt. Er wurde ohne Kündigung und ohne Abfindung <term ref="#t665" type="subject">entlassen</term>. Sein Konto, dass er bei
					der Bank besass wurde beschlagnahmt.<pb facs="EHRI.BF.19380811_11.jpg" n="11"/></p>
				<p>28.) <persName ref="#ehri_bf_fried_margarethe">Margarethe Fried</persName>, 29 Jahre alt, wohnhaft <placeName ref="#vienna"
						>Wien</placeName> IX., D’orseygasse 11, war durch mehr als 9 Jahre als Korrespondentin bei der Firma Franz Tomassoni,
						<placeName ref="#vienna">Wien</placeName> VI., Köstlergasse 5 angestellt und wurde ohne Kündigung und ohne Abfindung <term
						ref="#t665" type="subject">entlassen</term>. Sie ist ledig, völlig mittellos und lebte zusammen mit ihrer Mutter, die sie
					erhalten muss.</p>
				<p>29.) <persName ref="#ehri_bf_freid_gertrud">Gertrud Fried</persName>, 27 Jahre alt, war durch mehr als 11 Jahre bei der gleichen
					Firma Franz Tomassoni, <placeName ref="#vienna">Wien</placeName> VI., Köstlergasse 11 angestellt und wurde ebenfalls ohne
					Kündigung und ohne Abfertigung <term ref="#t665" type="subject">entlassen</term>.</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
