<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="https://gitlab.inria.fr/dh-projects/workflow-ehri/-/raw/main/ODD/out/ODD-EHRI.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xml:id="EHRI-BF-1998_DE" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title xml:lang="de">Richard A. Bermann über seine gescheiterte Flucht in die Tschechoslowakei</title>
				<title xml:lang="en">Richard A. Bermann about his failed escape to Czechoslovakia</title>
				<principal><affiliation><orgName>European Holocaust Research Infrastructure</orgName></affiliation></principal>
				<respStmt>
					<resp>Encoded by</resp>
					<persName>Michal Frankl</persName>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp>Encoded by</resp>
					<persName>Wolfgang Schellenbacher</persName>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp>Funded by</resp>
					<name>Zukunftsfonds der Republik Österreich</name>
				</respStmt>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<authority>
					<ref target="https://www.ehri-project.eu/">European Holocaust Research Infrastructure</ref>
				</authority>
				<availability>
					<licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Attribution-ShareAlike 4.0 International</licence>
				</availability>
			</publicationStmt>
			<seriesStmt>
				<title ref="https://www.ehri-project.eu/">BeGrenzte Flucht. Die österreichischen Flüchtlinge an der Grenze zur Tschechoslowakei im
					Krisenjahr 1938</title>
			</seriesStmt>
			<sourceDesc>
				<msDesc>
					<msIdentifier/>
				</msDesc>
				<bibl>Richard A. Bermann , Die Fahrt auf dem Katarakt: Eine Autobiographie ohne Helden, Hg. von Hans-Harald Müller (Wien: Picus 1998),
					321-324. <textLang mainLang="de">Original auf Deutsch.</textLang></bibl>

			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<creation>
				<date when="1998">1998</date>
				<idno>EHRI-BF-1998</idno>
			</creation>
			<textClass>
				<keywords>
					<term>Erinnerungen und Interviews</term>
				</keywords>
				<catRef target="geschichte/grenzsperre"/>
				<catRef target="Vertreibungspolitik"/>
			</textClass>
			<langUsage>
				<language ident="de">Deutsch</language>
			</langUsage>
			<abstract>
				<p/>
			</abstract>
		</profileDesc>
	</teiHeader>
	<text>
		<body>
			<div type="transcription">
				<p><!-- Auszug aus: 
        Richard A. BERMANN: Die Fahrt auf dem Katarakt. Eine Autobiographie
          ohne einen Helden, Wien 1998, s. 321–324 --></p>
				<p>Zu Beginn des Abends ging ich, wie gewöhnlich um diese Stunde, ins <placeName ref="#hotel-steigenberger-herrenhof">Café
						„Herrenhof“</placeName>; ich hatte dort eine Verabredung mit einem meiner reichsdeutschen Emigranten, einem ausgezeichneten
					lyrischen Dichter. Wir besprachen, wie seine Abreise aus <placeName ref="#vienna">Wien</placeName> rasch zu bewerkstelligen wäre,
					und ich gab ihm ein wenig Geld. Dann wandte sich unser Gespräch literarischen Dingen zu, und wir diskutierten eben, sehr in den
					Gegenstand versunken, die Verse <persName ref="#ehri.bf.george_stefan">Stefan Georges</persName>, als mich eine Hand sanft an der
					Schulter berührte. Neben mir stand mein Freund <persName ref="#ehri_bf_mueller_otto">Otto</persName>, sehr blaß, aber ganz ruhig.
					Er sagte: „Vor zehn Minuten hat <persName ref="#p000768">Schuschnigg</persName> im Radio verkündet, er danke ab, und man solle den
					einrückenden deutsche Truppen nur keinen Widerstand entgegensetzen.“</p>
				<p>Ich sah um mich und bemerkte, daß die große <placeName ref="#hotel-steigenberger-herrenhof">Kaffeehaushalle</placeName> fast leer
					war. Auch der Kellner war nicht zu finden. Ich fürchte, ich bin dem <placeName ref="#hotel-steigenberger-herrenhof">Café
						„Herrenhof“</placeName> meine letzte Konsumation schuldig geblieben, eine „Schale Nußbraun“. Mit <persName
						ref="#ehri_bf_mueller_otto">Otto</persName> verließ ich rasch das <placeName ref="#hotel-steigenberger-herrenhof"
						>Café</placeName> und nahm in der <placeName ref="#herrengasse">Herrengasse</placeName> ein Taxi. In den Straßen war kein
					Mensch. Zu Hause öffnete ich einen schon bereit stehenden Handkoffer, der den nötigsten Reisebedarf enthielt, und stopfte rasche
					Anzahl Papiere hinein, alle auf meine Funktionen bei der „American Guild“ bezüglich. Wenigstens das sollten die Nazis nicht
					finden. Unterdessen sah <persName ref="#ehri_bf_mueller_otto">Otto</persName> im Fahrplan nach. Der nächste Zug ins Ausland ging
					in einer Stunde vom <placeName ref="#bahnhof-wien-nord">Nordbahnhof</placeName> ab. Ich überlegte, ob ich nicht noch eine Stunde
					länger warten und bei <placeName ref="#sopron">Ödenburg</placeName> über die <placeName ref="#hungary">ungarische</placeName>
					Grenze fahren sollte, dann entschied ich mich leider für die <placeName ref="#czechoslovakia">tschechoslowakische</placeName>
					Grenzstation <placeName ref="#breclav">Lundenburg</placeName>. Den Weg in die <placeName ref="#switzerland">Schweiz</placeName> zu
					nehmen, wagte ich nicht mehr, überzeugt, daß die Westbahnstrecke schon in den Händen der Nazis sein müsse.</p>
				<p>Ich nahm einen kurzen, schmerzlichen Abschied von meiner lieben, alten Haushälterin und fuhr mit <persName
						ref="#ehri_bf_mueller_otto">Otto</persName> zum Bahnhof. Ich kam früh genug, um im Zug noch einen Sitzplatz zu finde; wenige
					Minuten darauf waren alle Coupés überfüllt. Ich kannte die meisten meiner Mitreisenden persönlich oder wurde von ihnen gekannt;
					sie waren fast alle auf irgendeine Art „prominent“ und hatten alle triftige Gründe, <placeName ref="#republic-of-austria"
						>Österreich</placeName> rasch zu <term ref="#t204" type="subject">verlassen</term>, sei es, daß sie gegen die Nazis
					aufgetreten waren, sei es, daß sie einfach <term ref="#t864" type="subject">Juden</term> waren und mit großem Recht den kommenden
					antisemitischen Terror fürchteten. Einer meiner Coupégenossen war der in <placeName ref="#vienna">Wien</placeName> berühmte <term
						ref="#t864" type="subject">jüdische</term> Komiker <persName ref="#ehri_bf_gruenbaum_fritz">Fritz Grünbaum</persName>; er
					hatte allabendlich in einem Cabaret ausgezeichnete Witze vorgetragen, die ihn bei den völlig humorlosen Nazis keineswegs so
					beliebt gemacht hatten wie bei dem Rest seines Publikums. Ein anderer war <persName ref="#ehri_bf_danneberg_robert">Robert
						Danneberg</persName>, ein führendes <term ref="#t1001" type="subject">Mitglied der sozialdemokratischen</term> Partei und ein
					Funktionär der einstigen <placeName ref="#vienna">Wiener</placeName> Gemeindeverwaltung.</p>
				<p>Im letzten Augenblick erschien auf dem Bahnsteig <persName ref="#ehri_bf_f_hedwig">Hedwig F.</persName>, <persName
						ref="#ehri_bf_mueller_otto">Ottos</persName> Cousine und Freundin seit fernen Jugendtagen, unverheiratet, trotz einer ganz
					kleinen Statur robust und energisch, eine bewährte Bergsteigern und gute Kameradin. Sie hatte beschlossen, mich nicht allein
					reisen zu lassen; meine Krankheit machte nämlich meinen Freunden viel Angst, und sie trauten mir nicht zu, den Strapazen und
					Aufregungen einer <term ref="#t204" type="subject">Flucht</term> allein standzuhalten.</p>
				<p>Wir fuhren. Die damalige Grenzstation <placeName ref="#breclav">Lundenburg</placeName> ist von <placeName ref="#vienna"
						>Wien</placeName> nicht viel mehr als zwei Schnellzugstunden entfernt, aber es waren zwei Stunden voll fürchterlicher
					Spannung. Würden wir glatt über die Grenze kommen? Wohl hatte jeder von uns einen gültigen <term ref="#t1141" type="subject"
						>Paß</term>; der meine war erst am vorhergehenden Tag auf fünf Jahre erneuert worden, ein Prachtexemplar von einem braungelben
						<placeName ref="#republic-of-austria">österreichischen</placeName>
					<term ref="#t1141" type="subject">Paß</term>, für alle Länder der Erde gültig. <term ref="#t1141" type="subject">Pässe</term>
					hatten meine Reisegefährten auch, aber nicht alle hatten die bestehenden Vorschriften über die Ausfuhr von <term ref="#t831"
						type="subject">Devisen</term> so mustergültig eingehakten wie ich und hatten nun Angst, man könnte bei der Grenzrevision ihre
					im Gepäck versteckten Gelder finden.</p>
				<p>Wir kamen an den <placeName ref="#breclav">Lundenburg</placeName> gegenüberliegenden <placeName ref="#republic-of-austria"
						>österreichischen</placeName>
					<placeName ref="#bernhardsthal">Grenzort</placeName>. Dort hielt der Zug lange Zeit, ohne daß jemand zu uns ins Coupé gekommen
					wäre, um unsere <term ref="#t1141" type="subject">Pässe</term> oder unser Gepäck zu revidieren. Vermutlich herrschte an diesem
					Abend in der <placeName ref="#bernhardsthal">Grenzstation</placeName> Unordnung; die neuen Herren <placeName
						ref="#republic-of-austria">Österreichs</placeName> mochten ihre Kontrollen noch nicht organisiert haben. Auf einmal – wir
					trauten unseren Sinnen nicht – setzte sich der Zug wieder in Bewegung und fuhr weiter, über die Grenze, in die freie <placeName
						ref="#czechoslovakia">Tschechoslowakei</placeName> hinein! Eine dumpfe Beklemmung, die mir auf mein armes, krankes Herz
					gedrückt hatte, verließ mich. Ich konnte wieder atmen. Ich war, wir waren gerettet.</p>
				<p>Wir rollten in die Station <placeName ref="#breclav">Lundenburg</placeName> ein. <placeName ref="#czechia">Tschechische</placeName>
					Aufschriften, <placeName ref="#czechia">tschechische</placeName> Uniformen. Und plötzlich kam so ein Uniformierter zu uns herein
					und rief, für einen <placeName ref="#czechia">Tschechen</placeName> ungewöhnlich akzentfreien Deutsch: „Wer einen <placeName
						ref="#republic-of-austria">österreichischen</placeName>
					<term ref="#t1141" type="subject">Paß</term> hat, aussteigen! <placeName ref="#republic-of-austria">Österreichische</placeName>
					Staatsbürger dürfen die Grenze nicht passieren!“</p>
				<p>Und es war wahr. Wir protestierten; wir baten. Nichts half. Wir wurden unter Androhung von Gewalt in einen großen Wartesaal
					getrieben, jenen scheußlichen, gefängnisähnlichen Saal, der in der ersten Zeit nach dem Krieg ganz allgemein „die Hölle von
						<placeName ref="#breclav">Lundenburg</placeName>“ genannt worden war, so furchtbar brutal waren damals hier die
					Gepäckrevisionen.</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
