<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="https://gitlab.inria.fr/dh-projects/workflow-ehri/-/raw/main/ODD/out/ODD-EHRI.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xml:id="EHRI-BF-2001a_DE" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title xml:lang="de">Erinnerung von Shlomo Galandauer an die Flucht in die Tschechoslowakei</title>
				<title xml:lang="en">Shlomo Galandauer's memory of the escape to Czechoslovakia</title>
				<principal><affiliation><orgName>European Holocaust Research Infrastructure</orgName></affiliation></principal>
				<respStmt>
					<resp>Encoded by</resp>
					<persName>Michal Frankl</persName>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp>Encoded by</resp>
					<persName>Wolfgang Schellenbacher</persName>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp>Funded by</resp>
					<name>Zukunftsfonds der Republik Österreich</name>
				</respStmt>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<authority>
					<ref target="https://www.ehri-project.eu/">European Holocaust Research Infrastructure</ref>
				</authority>
				<availability>
					<licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Attribution-ShareAlike 4.0 International</licence>
				</availability>
			</publicationStmt>
			<seriesStmt>
				<title ref="https://www.ehri-project.eu/">BeGrenzte Flucht. Die österreichischen Flüchtlinge an der Grenze zur Tschechoslowakei im
					Krisenjahr 1938</title>
			</seriesStmt>
			<sourceDesc>
				<msDesc>
					<msIdentifier/>
				</msDesc>
				<bibl>Tschögl, Gert, Barbara Tobler, and Alfred Lang, eds. Vertrieben. Erinnerungen burgenländischer Juden und Jüdinnen. (Wien:
					Mandelbaum 2004), 33-34. <textLang mainLang="de">Original auf Deutsch.</textLang></bibl>

			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<creation>
				<date when="2001">2001</date>
				<idno>EHRI-BF-2001a</idno>
			</creation>
			<textClass>
				<keywords>
					<term>Erinnerungen und Interviews</term>
				</keywords>
				<catRef target="geschichte/burgenland"/>
				<catRef target="Fluchtberichte"/>
			</textClass>
			<langUsage>
				<language ident="de">Deutsch</language>
			</langUsage>
			<abstract>
				<p/>
			</abstract>
		</profileDesc>
	</teiHeader>
	<text>
		<body>
			<div type="transcription">
				<p>Flucht</p>
				<p>Die erste Station war <placeName ref="#wiener-neustadt">Wiener Neustadt</placeName>, wo mein Onkel Michael lebte. Es muss um <term
						ref="#t754" type="subject">Pessach</term> gewesen sein, denn <term ref="#t754" type="subject">Pessach</term> feierten wir
					dort. Die <term ref="#t864" type="subject">Juden</term> wurden aus <placeName ref="#wiener-neustadt">Wiener Neustadt</placeName>
					nicht so früh vertrieben wie aus <placeName ref="#lackenbach">Lackenbach</placeName>. Innerhalb von zwei Wochen mussten wir auch
						<placeName ref="#wiener-neustadt">Wiener Neustadt</placeName> verlassen. Wir wussten, dass es dort nicht viel sicherer war als
					in <placeName ref="#lackenbach">Lackenbach</placeName>. Onkel Tobias lebte in <placeName ref="#prague">Prag</placeName>, er war
					dort <term ref="#t735" type="subject">Rabbiner</term>. Wir wollten daher in die <placeName ref="#czechoslovakia"
						>Tschechoslowakei</placeName>. In der Zwischenzeit war mein Vater nach <placeName ref="#vienna">Wien</placeName> gefahren, um
						<term ref="#t1146" type="subject">Visa</term> von der <term ref="#t1118" type="subject">Botschaft</term> der <placeName
						ref="#czechoslovakia">Tschechoslowakei</placeName> zu besorgen. Dort war eine lange Schlange angestellt. Vater dachte, dass
					das keinen Sinn hätte, er würde nie <term ref="#t1146" type="subject">Visa</term> bekommen. Dann traf er den jüngsten Bruder
					meiner Mutter, Onkel Rafi. Dieser kannte ein Kindermädchen des <placeName ref="#czechoslovakia">tschechischen</placeName> Konsuls.
					Er sprach mit ihr und so bekamen wir <term ref="#t1146" type="subject">Visa</term> für die <placeName ref="#czechoslovakia"
						>Tschechoslowakei</placeName>. Kurze Zeit waren wir dann in <placeName ref="#stribro">Mies</placeName> in dessen der
						<placeName ref="#czechoslovakia">Tschechoslowakei</placeName>, wo Tante Norah und Onkel Bernhard, die Schwester meiner Mutter
					und ihr Mann, lebten. Er war <term ref="#t735" type="subject">Rabbiner</term> von <placeName ref="#stribro">Mies</placeName>. Wir
					lebten ungefähr sechs Monate in der <placeName ref="#czechoslovakia">Tschechoslowakei</placeName>. Ich war sechs Jahre alt und
					bedanken <placeName ref="#prague">Prag</placeName> mit der <term ref="#t1134" type="subject">Schule</term>. Es war eine
					deutschsprachige <term ref="#t1134" type="subject">Schule</term>. Die meisten der Schüler waren <term ref="#t864" type="subject"
						>jüdisch</term>, Kinder, die vor den Nazis geflüchtet waren. Ich erinnere mich noch, dass mich die anderen Kinder fragten:
					„Bist du legal oder illegal?“ Und ich wusste nicht, was sie meinten. So fragte ich meine Mutter: „Mami, sind wir legal oder
					illegal?“ Wir waren legal, weil wir ja <term ref="#t1146" type="subject">Visa</term> hatten, aber viele Leute waren <term
						ref="#t234" type="subject">ohne Papiere über die Grenze</term> gekommen. Was ich zu dieser Zeit genau fühlte, weiß ich nicht
					mehr. Ich war verstört wegen der ständigen Umstellungen, machte mir aber keine Sorgen über mein Leben. Ich verstand damals sicher
					nicht, dass wir in Lebensgefahr waren. Aber ich war verunsichert, weil wir von einem Ort zum nächsten ziehen mussten, und ich war
					unglücklich.</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
