<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="https://gitlab.inria.fr/dh-projects/workflow-ehri/-/raw/main/ODD/out/ODD-EHRI.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xml:id="EHRI-BF-19910319_DE" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title xml:lang="de">Auszug aus einem Interview mit Otto Brichacek über seine Flucht in die ČSR</title>
				<title xml:lang="en">Excerpt from an interview with Otto Brichacek about his escape to the Czech Republic</title>
				<principal><affiliation><orgName>European Holocaust Research Infrastructure</orgName></affiliation></principal>
				<respStmt>
					<resp>Encoded by</resp>
					<persName>Michal Frankl</persName>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp>Encoded by</resp>
					<persName>Wolfgang Schellenbacher</persName>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp>Funded by</resp>
					<name>Zukunftsfonds der Republik Österreich</name>
				</respStmt>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<authority>
					<ref target="https://www.ehri-project.eu/">European Holocaust Research Infrastructure</ref>
				</authority>
				<availability>
					<licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Attribution-ShareAlike 4.0 International</licence>
				</availability>
			</publicationStmt>
			<seriesStmt>
				<title ref="https://www.ehri-project.eu/">BeGrenzte Flucht. Die österreichischen Flüchtlinge an der Grenze zur Tschechoslowakei im
					Krisenjahr 1938</title>
			</seriesStmt>
			<sourceDesc>
				<msDesc>
					<msIdentifier>
						<country ref="https://portal.ehri-project.eu/countries/at">Österreich</country>
						<repository ref="https://portal.ehri-project.eu/institutions/at-001982">Dokumentationsarchiv des österreichischen
							Widerstandes</repository>
						<collection ref="https://portal.ehri-project.eu/units/at-001982-6204#desc-deu">Interviewsammlung</collection>
						<idno>Interview Nr. 734, Interviewer: Wolfgang Muchitsch.</idno>
					</msIdentifier>
					<physDesc/>
				</msDesc>
				<bibl>DÖW, Interviewsammlung, Interview Nr. 734.<textLang mainLang="de">Original auf Deutsch.</textLang></bibl>


			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<creation>
				<date when="1991-03-19">19. März 1991</date>
				<placeName>Wien</placeName>
				<orgName>Dokumentationsarchiv des österreichischen Widerstandes</orgName><idno>EHRI-BF-19910319</idno>
			</creation>
			<textClass>
				<keywords>
					<term>Erinnerungen und Interviews</term>
				</keywords>
				<catRef target="Fluchtberichte"/>
			</textClass>
			<langUsage>
				<language ident="de">Deutsch</language>
			</langUsage>
			<abstract>
				<p>Otto Brichacek, geb. am 8.1.1914, war Mitglied des SAJDÖ, ab September 1933 Mitglied der KPÖ sowie später Mitglied der Wiener
					KP-Leitung. Wegen seiner politischen Tätigkeiten wurde er bereits 1934/35 zu 3 Monaten Arrest und 4 Monaten Anhaltelager
					Wöllersdorf verurteilt, im März 1938 war er erneut kurz verhaftet worden. Im April 1938 emigrierte er in die Tschechoslowakei.
					Nach der Besetzung der sog. "Rest-Tschechei" floh er zusammen mit seiner späteren Frau über Polen und Dänemark nach
					Großbritannien. Nach Kriegsende kehrte er nach Österreich zurück.</p>
			</abstract>
		</profileDesc>
	</teiHeader>
	<text>
		<body>
			<div type="transcription">
				<p><!--Ausschnitt aus einem Interview mit <persName ref="#ehri_bf_brichacek_otto">Otto Brichacek</persName>, geführt am <date
          when="1991-03-19">19.3.1991</date> von Wolfgang Muchitsch </p>
      <p>DÖW, Interviewsammlung Nr. 734--></p>
				<p>[...] Zwei Leute kommen, sagt der eine, der Direktor des Gefängnisses von <placeName ref="#gemeindebezirk-favoriten"
						>Favoriten</placeName> war dabei, dieselben, die mich verhaftet haben, „Also der <persName ref="#p000185">Führer</persName>
					gibt sie frei.“ Jetzt habe ich irgendwie gedacht, jetzt kommt: „Aber wenn du...“, aber ich hab alles abgeleugnet, auch dort. Ich
					habe den unerfahrenen jungen <term ref="#t1001" type="subject">Sozialdemokraten</term> gespielt, der <persName ref="#p000850"
						>Dollfuß</persName>/<persName ref="#p000768">Schuschnigg</persName> sozusagen Widerstand geleistet hat, hab aber nichts
					erzählt von meiner echten Tätigkeit. <note>Neben seiner Mitgliedschaft in der SAJDÖ und der KPÖ engagierte sich Otto Brichacek im
						Republikanischen Schutzbund und der Gewerkschaft; ab <date when="1932">1932</date> im KJV (Kommunistischer
						Jugendverband).</note>Die haben was anderes gesagt: „Wenn sie einmal noch in unsere Hände kommen...“, und haben mich
					auslassen. Ich wohne ja nicht weit vom Gefangenenhaus in <placeName ref="#gemeindebezirk-favoriten">Favoriten</placeName>. Haben
					sie mir jovial noch eine Straßenbahnkarte gegeben, sag ich: „Nein, ich wohn da ums Eck sozusagen“, und war weg und war illegal
					dann in <placeName ref="#republic-of-austria">Österreich</placeName>, in <placeName ref="#vienna">Wien</placeName>. Zwei Wochen
					später haben sie mich wieder gesucht, und zwar einfach, weil sie Material gefunden haben. Das war die nächste Sorge, weil ich war
					ja schon vorher eingesperrt, und da gibt es die Materialien dort - das kann ich ein anderes Mal erzählen, warum ich glaube, dass
					die Materialien nicht gefunden worden sind - oder vielleicht gleich kurz gesagt: Ich habe den Namen vergessen, vielleicht fällt er
					mir wieder ein, der war Referent im <term ref="#t1166" type="subject">Polizeipräsidium</term> für <term ref="#t1000"
						type="subject">Kommunisten</term> und Nazis, und der ist auch dann von den Nazis erschlagen worden, der Polizeibeamte. Ich
					habe den Namen jetzt nicht im Kopf. Er wird mir einfallen. Und der hat Materialien verschwinden lassen über die Nazis. Das war das
					Gefährliche. Ich nehme an, dass Materialien auch über <term ref="#t1000" type="subject">Kommunisten</term> verschwunden sind, dass
					er gar nicht so viel Zeit gehabt hat und daher es längerer Zeit bedurft hat, eben zwei bis drei Monate, bis man bestimmte Dinge
					von mir gefunden hat. Und warum bin ich freigegangen auch? Warum sind die zwei gekommen? Mein Vater hat keine Ruhe gelassen. Der
					hat bombardiert die Behörden, die Nazi-Behörden, Gefangenenhaus, <orgName ref="#g836">Gestapo</orgName> etc., und zwar hat er
					gesagt: „Es ist Folgendes: Ich bin entlassen worden mit meiner Frau im <date when="1934-02">Februar 34</date> unter <persName
						ref="#p000850">Dollfuß</persName>, <persName ref="#p000768">Schuschnigg</persName>, jetzt haben sie mir die Arbeit gegeben.
					Mein Sohn ist gesessen mit <persName ref="#ehri_bf_hamburger">Hamburger</persName>, der ist ein großer Mann geworden. Jetzt kommen
					sie und sperren ihn wieder ein. Wann hört das auf?“ Auf dieser Motivation, möchte ich sagen, und auf dieser Linie der
					Barmherzigkeit soll eigentlich eine Ruhe sein. So könnte ich sagen, hat mir der Vater tatsächlich das Leben gerettet. Das ist auch
					ein bisschen bestätigt worden durch die Dokumente, die ich gefunden habe. Ich habe dann einige Wochen noch in <placeName
						ref="#republic-of-austria">Österreich</placeName> gelebt illegal mit meiner damaligen Verlobten, späteren Frau. Da ist mir
					auch was Furchtbares passiert. Wir sind in ein Kino am Sonntag gegangen, und ich wusste schon, dass man mich sucht, und hab mir
					aus einer blöden Überlegung ein <term ref="#t369" type="subject">Hakenkreuz</term> aufgesteckt. Wir haben in der sogenannten
					Polizeisiedlung in <placeName ref="#inzersdorf">Inzersdorf</placeName> gelebt bei Freunden. Und da wollte ich sozusagen den
					Freunden dort - erstens einmal mich selber sichern und die Freunde, und justament in dem Kino zwei Genossen und die sehen mich
					dort. Das war ein Schock. Ich glaube, es war richtig, dass ich das gemacht habe, weil es ist um Leben und Tod gegangen. Und dann
					hat mich die Partei sozusagen rausgefischt und mir den Auftrag gegeben und mir die Hilfe angeboten, über die <placeName
						ref="#czechoslovakia">Tschechoslowakei</placeName> aus <placeName ref="#republic-of-austria">Österreich</placeName> zu
					emigrieren. Das ist gegangen. Das war auch dramatisch. In der Nacht sind wir über die Grenze gegangen, schon auf <placeName
						ref="#czechoslovakia">tschechischem</placeName> Boden waren... Ich habe allerdings, das muss ich noch sagen, wie ich unter
						<persName ref="#p000185">Hitler</persName> eingesperrt war, habe ich den <persName ref="#ehri_bf_danneberg_robert"
						>Danneberg</persName> in meiner Zelle erlebt und hab gewusst, der ist nach <placeName ref="#breclav">Lundenburg</placeName>
					gefahren mit dem Zug, da war er schon auf <placeName ref="#czechoslovakia">tschechischem</placeName> Boden, und wurde von
						<placeName ref="#czechoslovakia">tschechischen</placeName> Beamten – Innenminister <persName ref="#ehri_bf_cerny_josef"
						>Černy</persName>, <term ref="#t1001" type="subject">Sozialdemokrat</term>, hat den Auftrag gegeben, die <term ref="#t304"
						type="subject">Flüchtlinge</term> alle zurückschicken, wurde zurückgeschickt, ist später im <term ref="#t496" type="subject"
						>KZ</term> zugrunde gegangen. Das wusste ich schon. Und ich habe mich noch gewundert, so ein Großer, den habe ich damals als
					ganz großen Politiker bis zum <date when="1932">32er Jahr</date> angesehen, ist so dumm und lässt sich zurückschicken. Ich habe
					mir vorgenommen, ich weiß, was ich tue, wenn ich zurückgeschickt werde. Tatsächlich ist so was Ähnliches passiert. Wir sind in der
					Nacht <term ref="#t234" type="subject">über die Grenze</term>, sind von <placeName ref="#czechoslovakia">tschechischen</placeName>
					<term ref="#t1110" type="subject">Behörden</term> angehalten worden, haben übernachten können in so einem Haus, das an der Grenze
					dort gelegen ist, älterer Herr mit zwei jungen Patrouillen. Und der hat uns Kaffee gegeben, hat uns bewirtet, und dann hat er uns
					gesagt: „Am nächsten Tag schicken wir sie zurück.“ Sag ich: „Das ist ganz ausgeschlossen. Sie können und nicht zurückschicken.“
					„Doch. Wir haben den Auftrag.“ „Das ist unbarmherzig.“ Sag ich: „Schauen sie, das geht ja gar nicht. Erstens ich kratze sie, ich
					zwicke sie, ich raufe, ich schimpfe auf die Republik.“ Und ich wusste, da gibt es das Republikschutzgesetz unter <persName
						ref="#p000030">Benesch</persName>. Da sind sie sehr empfindlich, die <placeName ref="#czechoslovakia">Tschechen</placeName>,
					wenn man ihre Republik verdammt. Sag ich: „Dann müssen sie mich einsperren. Da sind sie gezwungen sozusagen.“ Das hätte ich
					wirklich gemacht. Wenn ich sitze, nehme ich Verbindung auf mit den Genossen in der <placeName ref="#czechoslovakia"
						>Tschechoslowakei</placeName> und komm irgendwie raus. Am nächsten Tag hat er uns auch tatsächlich zur Grenze befördert, hat
					aber noch, das habe ich beobachtet, den zwei jungen einen anderen Auftrag gegeben, in die entgegengesetzte Richtung zu gehen. Er
					ist an die Grenze gegangen, hat gesagt: „Da links geht der Weg nach <placeName ref="#republic-of-austria">Österreich</placeName>.
					Da gehen sie runter. Rechts, da kommen sie an die Brücke an einem Wald vorbei“, das hat er genauer erklärt, „da ist der Weg ist
					die <placeName ref="#czechoslovakia">Tschechoslowakei</placeName>, da gehen sie nicht.“ Hat sich umgedreht, ist weggegangen, und
					wir sind den beschriebenen Weg gegangen, sind nach <placeName ref="#brno">Brünn</placeName> gekommen und dann nach <placeName
						ref="#prague">Prag</placeName> zur Parteileitung. Dort haben wir einige Wochen, einige Monate gelebt. Dann war ja <term
						ref="#t361" type="subject">München 1938</term>. Wir waren illegal in <placeName ref="#prague">Prag</placeName>, mit meiner
					damaligen Freundin. Da hat es natürlich nur gegeben, den Auftrag hat die Partei gegeben, dass wir uns legalisieren. Nach
						<placeName ref="#brno">Brünn</placeName> zurück, dort melden bei der <term ref="#t1119" type="subject">Polizei</term>, dass
					wir <term ref="#t304" type="subject">Flüchtlinge</term> sind; das bedeutet eine Strafe. Meine Frau hat nur einen Verweis bekommen,
					ich habe damals vier oder fünf Wochen Gefängnis, und zwar am <placeName ref="#spilberk">Spielberg</placeName>, oben in den
					Kasematten vom <placeName ref="#spilberk">Spielberg</placeName> bekommen. Das fürchterlichste Gefängnis, das es gibt. Weil die
						<placeName ref="#czechoslovakia">tschechische</placeName> Regierung und das Militär hat sich gerüstet, um <persName
						ref="#p000185">Hitler</persName> abzuwehren, die Sudentendeutschen haben dagegen provoziert, und wir wären da in die Mühlen
					gekommen, von den einen waren wir die <term ref="#t1000" type="subject">Kommunisten</term>, von den anderen hätten wir leicht
					durch unsere Sprache und unser Auftreten als Sudetendeutsche... Daher war die Legalisierung unbedingt wichtig. Die habe ich
					bekommen. Bin dort die drei oder fünf Wochen gesessen. Und dann war ja ein Teil der <placeName ref="#czechoslovakia"
						>Tschechoslowakei</placeName> besetzt, also wir konnten nicht mehr raus, nicht nach <placeName ref="#republic-of-austria"
						>Österreich</placeName>, nicht nach <placeName ref="#hungary">Ungarn</placeName>, der einzige Weg war über <placeName
						ref="#republic-of-poland">Polen</placeName>. Und da hat die Parteileitung uns gefragt, wohin wollen wir. Das war, glaube ich,
						<placeName ref="#kingdom-of-sweden">Schweden</placeName> noch als zweites. Sie haben erklärt, wohin man uns schickt, was das
					nächste ist. Da war ein Zug mit 57 <term ref="#t304" type="subject">Flüchtlingen</term> aus der <placeName ref="#czechoslovakia"
						>Tschechoslowakei</placeName>, aus <placeName ref="#federal-republic-of-germany">deutschen</placeName> und <placeName
						ref="#republic-of-austria">österreichischen</placeName> Antifaschisten, <term ref="#t1001" type="subject"
						>Sozialdemokraten</term>, <term ref="#t1000" type="subject">Kommunisten</term>, die <persName ref="#p000185">Hitler</persName>
					angefordert hat, Auslieferung. Daher sind die als erstes losgegangen in einem Zug. Dann hat man groß aufgemacht, in den Zeitungen
					gewesen in <placeName ref="#prague">Prag</placeName> etc. Darunter waren ich und meine Frau. Nur hat man mir gesagt eine Stunde
					vor Abfahrt des Zuges, ich habe kein <term ref="#t1146" type="subject">Visum</term>, durch <placeName ref="#republic-of-poland"
						>Polen</placeName> zu reisen. Alle anderen haben das <term ref="#t1146" type="subject">Visum</term> gehabt, ich habe keines
					gehabt. Mir ist sowieso nichts übriggeblieben, ich muss über <placeName ref="#republic-of-poland">Polen</placeName>, das ist das
					einzige, ist besser wie <placeName ref="#federal-republic-of-germany">Deutschland</placeName> und <placeName
						ref="#republic-of-austria">Österreich</placeName> oder <placeName ref="#hungary">Ungarn</placeName>, weil da komm ich noch
					tiefer rein. Es war dann klar warum. Ich war auf der Leninschule. Da sind wir durch <placeName ref="#republic-of-poland"
						>Polen</placeName> durchgefahren sozusagen, und mein <term ref="#t1141" type="subject">Pass</term> wurde sinnigerweise,
					während ich schön Leninschüler war, verwendet, um andere Reisen zu machen, also von der <orgName><term ref="#t1000" type="subject"
							>Kommunistischen</term> Jugendinternationale</orgName> sind Instrukteure, Politiker, Mitglieder gefahren mit meinem <term
						ref="#t1141" type="subject">Pass</term>. Das war natürlich alles drinnen, ich habe keinen anderen gehabt. Also habe ich
					gesagt, ich übernehme das Risiko. Ich weiß nicht, wieviel das war, das habe ich vollkommen vergessen. Ich habe einen <term
						ref="#t1141" type="subject">Pass</term> an der Grenze zwischen <placeName ref="#czechoslovakia"
						>Tschechoslowakei</placeName>/<placeName ref="#republic-of-poland">Polen</placeName>, habe ich einen Geldschein reingelegt.
					Das wusste ich schon, wie das in <placeName ref="#republic-of-poland">Polen</placeName> geht. Und bin also auch so durchgekommen.
					Wir sind dann rauf nach Dingen, dort mit dem großen Schiff - wie hieß der Präsident damals, der polnische? <persName
						ref="#ehri_bf_pilsudski_jozef_clemens">Piłsudski</persName>. Das große Schiff hatte, glaube ich, 15 Registertonnen. Sind wir
					mit meiner Frau und den anderen 56 Leuten nach <placeName ref="#kingdom-of-denmark">Dänemark</placeName>, <placeName
						ref="#esbjerg">Esberg</placeName>, mit dem Schiff von <placeName ref="#esbjerg">Esberg</placeName> nach <placeName
						ref="#england">England</placeName>. Da haben sich noch sinnigerweise zwei junge Männer angehängt, denen man von weitem
					angesehen hat, dass sie von der <orgName ref="#g836">Gestapo</orgName> sind. Die sind dann sogar in unser Hotel in <placeName
						ref="#esbjerg">Esberg</placeName> mitgekommen, wollten dort auch übernachten. Da haben wir aber dann gebeten, sie sollen ihre
					Koffer aufmachen. In den Koffern haben sie nichts drinnen gehabt, nur einen Pyjama, also das war keine echte Reise. Die haben uns
					dann begleitet bis <placeName ref="#england">England</placeName>, <placeName ref="#harwich">Harwich</placeName>, glaube ich, sind
					wir angekommen, weil ich in den Papieren nachgesehen hab. Dort haben wir sie gemeldet bei der dortigen <term ref="#t1119"
						type="subject">Polizei</term>. Wahrscheinlich hat man gar nichts gemacht. Und so bin ich nach <placeName ref="#england"
						>England</placeName> gekommen, ohne die englische Sprache zu kennen, nicht einmal ein Wort. Ich habe in der Schule etwas
					französisch, schulfranzösisch gekannt, aber natürlich kein Englisch. Jetzt müssen Sie sich vorstellen, das war die Zeit, in der
					unheimlich viel vor sich gegangen ist. <placeName ref="#czechoslovakia">Tschechoslowakei</placeName> ganz besetzt, am Vorabend des
					Krieges, kann man sagen. Und ich spreche kein Englisch, lese kein Englisch und bin nicht sehr begabt in Sprachen, das muss ich
					sagen. Aber ich war damals in den Kinos, die haben sowieso immer zwei Doppelfilme gehabt, zwei echte Doppelfilme, zwei große
					Doppelfilme, nicht so ein Anhängsel, das haben sie zusätzlich gehabt. Man konnte drinnen bleiben stundenlang. Ich einmal dort
					hinein in das Kino, zugehört. Lesen war leichter wie verstehen. Also langsam habe ich es bekommen. Unter den <term ref="#t302"
						type="subject">Emigranten</term> - das werden Sie wahrscheinlich im Laufe Ihrer Tätigkeit draufgekommen sein - hat es das
						<orgName ref="#ehri_bf_czech_refugee_committee">Czech Refugee Committee</orgName> gegeben. Ich sag immer, das war der Adel der
						<term ref="#t304" type="subject">Flüchtlinge</term>, weil da war das Geld aus der <placeName ref="#czechoslovakia"
						>tschechoslowakischen Republik</placeName>, und aus schlechtem Gewissen der <placeName ref="#england">Engländer</placeName>,
					der englischen Politiker, hat man die <placeName ref="#czechoslovakia">tschechischen</placeName> Refugee-Mitglieder besonders gut
					behandelt. Da war die <orgName><term ref="#t1000" type="subject">kommunistische</term>
						<orgName ref="#ehri_bf_gruppe_winterberg">Gruppe Winterberg</orgName></orgName>. B: Zu der habe ich gehört, das war unsere
					Gruppe sozusagen. Dazu haben meine Frau und ich gehört. Das war der Adel, also wir haben - ich weiß nicht, wieviel es war, aber
					damals haben wir verhältnismäßig viel bekommen, gut behandelt worden. I: Und Sie waren auch offiziell politischer <term
						ref="#t304" type="subject">Flüchtling</term>. B: War politischer <term ref="#t304" type="subject">Flüchtling</term>, alles es
					war schon angenehmer. Ich sag immer, es war der Adel. Zufällig, weil wir dort in der <placeName ref="#czechoslovakia"
						>Tschechoslowakei</placeName> waren, haben wir das bekommen. Und ich muss sagen, eine Hilfsbereitschaft der <placeName
						ref="#england">Engländer</placeName>, die man ungeheuer groß schätzen muss. [...]</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
