<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="https://gitlab.inria.fr/dh-projects/workflow-ehri/-/raw/main/ODD/out/ODD-EHRI.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xml:id="EHRI-DR-19430327_SK" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title xml:lang="sk">Bohumil Pissko podáva správy o zavedení antisemitských zákonov v Bulharsku</title>
				<title xml:lang="en">Bohumil Pissko reports on the introduction of anti-Semitic laws in Bulgaria</title>
				<principal><affiliation><orgName>European Holocaust Research Infrastructure</orgName></affiliation></principal>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<authority>
					<ref target="https://www.ehri-project.eu/">European Holocaust Research Infrastructure</ref>
				</authority>
				<availability>
					<licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Attribution-ShareAlike 4.0 International</licence>
				</availability>
			</publicationStmt>
			<seriesStmt>
				<title ref="https://www.ehri-project.eu/">EHRI Edition of Diplomatic Reports</title>
			</seriesStmt>
			<sourceDesc>
				<msDesc>
					<msIdentifier>
						<country ref="https://portal.ehri-project.eu/countries/sk">Slovakia</country>
						<repository ref="https://portal.ehri-project.eu/institutions/sk-003250">Slovenský národný archív</repository>
						<collection>Ministerstvo zahraničných vecí.</collection>
						<idno>šk. 206, 9/taj/43-pol.</idno>
					</msIdentifier>
				</msDesc>
				<bibl>Slovenský národný archív, f. Ministerstvo zahraničných vecí.šk. 206, 9/taj/43-pol. <textLang mainLang="sk">Original in
						Slovak</textLang></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<creation><date when="1943-03-27">March 27, 1943</date>
				<placeName ref="#sofia">Sofia</placeName>
				<persName ref="#ehri_dr_pissko_bohumil">Pissko, Bohumil (Bohuš)</persName>
				<idno>EHRI-DR-19430327</idno></creation>
		</profileDesc>
	</teiHeader>
	<text>
		<body>
			<div type="transcription">
				<pb facs="EHRI-BF-19430327_01.jpg" n="1"/>
				<p>Vnútropolitický život bol posledné dni rozvírený rušnou činnosťou parlamentu, ktorá sa zaoberala zákonom o <term ref="#t642"
						type="subject">vysťahovaní</term>
					<term ref="#t864" type="subject">Židov</term> z <placeName ref="#republic-of-bulgaria">Bulharska</placeName>. Odohrala sa táto
					príhoda: <term ref="#ehri_dr_nationalities_germans">Nemci</term> požiadali <term ref="#ehri_dr_government_bulgarian">bulharskú
						vládu</term> – údajne na návrh tunajšieho <term ref="#ehri_dr_nationalities_germans">nemeckého</term> vyslanca – o <term
						ref="#t642" type="subject">vysťahovanie</term> 30000 <term ref="#t864" type="subject">židov</term> v celku. Osem z toho malo
					byť do <placeName ref="#state-of-israel">Palestíny</placeName> a zbytok do <term
						ref="https://portal.ehri-project.eu/admin/keywords/ehri_terms-1191" type="subject">Generálneho Gubernátu</term>. Proti návrhu
						<term ref="#t335" type="subject">zákona</term> postavil sa podpredseda snemu <persName ref="#ehri_dr_Pesev_dimitar"
						>Pešev</persName>, ktorý dal sosbierať z parlamentnej väčšiny 36 členov zo 46 vôbec prítomných <term ref="#t335"
						type="subject">poslancov</term>, takže návrh <term ref="#t335">zákona</term> by bol býval zamietnutý. <persName
						ref="#ehri_dr_filov_bogdan_dimitrov">Filov</persName> urobil preto opatrenie, aby telegraficky boli svolaní všetci <term
						ref="#t335" type="subject">poslanci parlamentnej</term> väčšiny aby sa podpredsedovi snemu <persName
						ref="#ehri_dr_Pesev_dimitar">Peševovi</persName> vyslovila v plénu všeobecná nedôvera. Táto bola dňa 26 t. m. v predvečerných
					hodinách s drtivou väčšinou vyslovená. <term ref="#t339" type="subject">Zákon o sťahovaní Židov</term> bude teda prevedený.
					Motivácia <persName ref="#ehri_dr_Pesev_dimitar">Peševova</persName> bola údajne tá, že <term ref="#ehri_dr_nationalities_germans"
						>Nemci</term> neľudsky zachádzajú s vysťahovať sa majúcimi <term ref="#t864" type="subject">Židmi</term>, že do vagónov pre
					dobytok určených „nahádžu 60 duší“ s jedným vedrom na vodu a s jednou nádobou na živočisné odpadky a že títo <term ref="#t864"
						type="subject">Židia</term>
					<term ref="#t518" type="subject">cestujú</term> v zaplombovaných vozňoch. Podpredseda snemu <persName ref="#ehri_dr_Pesev_dimitar"
						>Pešev</persName> bol predtým bankovým riaditeľom, ku ktorej hodnosti sa – takto to interpretujú legionárske elementy – vraj
					dostal ako slobodný murár. Tomu vraj vďaka aj bol menovaný podpredsedom snemu.</p>
				<p><pb facs="EHRI-BF-19430327_02.jpg" n="2"/></p>
				<p>Vyslovenie nedôvery značne posilnilo položenie <persName ref="#ehri_dr_filov_bogdan_dimitrov">Filova</persName>, napriek tomu, že
					sa tvrdí, že <persName ref="#ehri_dr_boris_iii">kráľ</persName><note type="gloss">správne: cár</note> otvorene neskrýval svoj
					nesúhlas s udalostiami, ktoré sa v parlamente odohraly a údajne aj s povahou protižidovských opatrení, ktoré <term ref="#t948"
						type="subject">vláda</term> hodlá uskutočniť.</p>
				<p>K vôli zaujímavosti uvádzam, že boly prevedené rozsiahle zatknutia v súvislosti s aférou pri ktorej bolo spreneverených asi 80
					milionov leva. V <placeName ref="#sofia">Sofii</placeName> sa osnovala bulharsko-nemecká spoločnosť pre spracovanie drevených
					barákov, určených pre vojakov. Časť týchto barákov bola určená pre <placeName ref="#romania">Rumunsko</placeName>, proti čomu sa
					mal dodávať nemeckej <term ref="#t1077" type="subject">brannej</term> moci benzín. Tento bol so strany družstva odvádzaný len
					čiastočne, s prevážnou jeho časťou družstvo obchodovalo na čierno. Peňažné poškodenie na benzíne pre nemeckú <term ref="#t1077"
						type="subject">armádu</term>, odhliadnúc poškodenia hmotného, je pre bulharské pomery nebývale veľké. Medzi zatknutými
						<placeName ref="#republic-of-bulgaria">bulharskými</placeName> osobnostiami je i bývalý policajný riaditeľ Sofie Bošniakov. Z
					nemeckej strany údajne niekoľko ľudí zaplatí za tieto machynácie životom. </p>
				<p>Chargé d´affaires:<note type="gloss">V tomto období zastával funkciu chargé d´affaires slovenského štátu v Bulharsku Bohumil
						(Bohuš) Pissko (1908 – 1979). Na tomto poste pôsobil v rokoch 1940 – 1943, potom bol vymenovaný za generálneho konzula vo
						Štokholme.</note></p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
