<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?teipublisher template="document.html"?>
<?xml-model href="../../Guidelines/out/Documentation-Correspondance.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xml:id="EHRI-ET-DEGOB0090_EN" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title xml:lang="en">E. G., male, on the ghettoization in Nagyszőllős/Vinohradov, deportation to Auschwitz-Birkenau, his experiences
                    as a member of the “Kanada” commando and later slave labour in various camps</title>
                <title xml:lang="fr">E. G., homme, sur la ghettoïsation à Nagyszőllős/Vinohradov, la déportation à Auschwitz-Birkenau, ses expériences
                    en tant que membre du commando « Kanada » et plus tard le travail forcé dans divers camps</title>
                <principal><affiliation><orgName>European Holocaust Research Infrastructure</orgName></affiliation></principal>
                <respStmt>
                    <resp>Edited by</resp>
                    <orgName>EHRI Edition of Early Holocaust Testimony</orgName>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>Edited by</resp>
                    <persName>Zoltán Vági</persName>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>Edited by</resp>
                    <persName>Gábor Kádár</persName>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>
                    <ref target="https://www.ehri-project.eu">European Holocaust Research Infrastructure</ref>
                </publisher>
                <availability>
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0">Attribution-ShareAlike 4.0 International</licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <seriesStmt>
                <title type="main">EHRI Edition of Early Holocaust Testimonies</title>
            </seriesStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <location>
                            <address>
                                <street>Dohány u. 2</street>
                                <postCode>1077</postCode>
                                <settlement>Budapest</settlement>
                                <country ref="https://portal.ehri-project.eu/countries/hu">Hungary</country>
                            </address>
                        </location>
                        <repository ref="https://portal.ehri-project.eu/institutions/hu-002737">Hungarian Jewish Archives</repository>
                        <collection ref="https://portal.ehri-project.eu/units/hu-002737-hu_hja_pih_i_m#desc-eng">National Relief Committee for
                            Deportees (interview project, DEGOB)</collection>
                    </msIdentifier>
                    <physDesc/>
                </msDesc>
                <bibl>Hungarian Jewish Archives, DEGOB, Protocol no. 90. <textLang mainLang="hu">Original in Hungarian.</textLang></bibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <projectDesc>
                <p xml:lang="fr">L'encodage de ce document s'est fait dans le cadre du projet 'EHRI Edition of Early Holocaust Testimonies'</p>
                <p xml:lang="en">The encoding of this document is part of the project 'EHRI Edition of Early Holocaust Testimonies'</p>
            </projectDesc>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
            <creation><date when="1945-06-23">23. 6. 1945</date>, <orgName ref="#g004602">National Committee for Attending Deportees
                (DEGOB)</orgName>, <placeName ref="#l2" type="camp">Birkenau</placeName>, <placeName ref="#vynohradiv"
                    >Nagyszőllős/Vinohradov</placeName>, <placeName ref="#warsaw">Warsaw</placeName>, <placeName ref="#l177">Dachau</placeName>,
                    <placeName ref="#l43">Buchenwald</placeName>, <placeName ref="#l1763">Lublin</placeName>, <placeName ref="#l433">Gross
                    Rosen</placeName>, <placeName ref="#l247">Mühldorf</placeName>, <idno>EHRI-ET-DEGOB0090</idno></creation>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term>testimony</term>
                </keywords>
            </textClass>
            <langUsage>
                <language ident="hu">Hungarian</language>
                <language ident="en">English</language>
            </langUsage>
            <abstract>
                <p>Testimony of the 21-year-old E.G. on economic sanctions and discrimination before the German occupation, ghettoization in
                    Nagyszőllős/Vinohradov, the behavior of the non-Jewish population, the deportation to and selection in Birkenau, his experiences
                    as a member of the commando “Kanada”, witnessing murder in the gas chambers, slave labor in Warsaw, and a death march at the end
                    of the war to Dachau and later to Buchenwald, slave labor in a stone quarry near Lublin, in Gross Rosen, and a construction site
                    in Mühldorf.</p>
            </abstract>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <change when-iso="2022-07-20" who="#floriane.chiffoleau">Added the original version of the testimony</change>
            <change when-iso="2021-11-05" who="#floriane.chiffoleau">Upgrading TEI encoding</change>
            <change when-iso="2021-10-29" who="#floriane.chiffoleau">Upgrading TEI encoding</change>
            <change when-iso="2020" who="#ehri">Encoding of the file</change>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="original">
                <p><pb facs="EHRI-ET-DEGOB0090_01.jpg" n="1"/></p>
                <p>Fent nevezett előadja a következőket:</p>
                <p><placeName ref="#vynohradiv" type="ehri">Nagyszőllős</placeName>ön kb. 4.000 zsidó lakos élt. Ezek foglalkozása leginkább ipari
                    vagy kereskedői volt, akadt <term ref="#t1427" type="subject">orvos</term> és egy <term ref="#t899" type="subject">ügyvéd</term>,
                    valamint egy mérnök is. Gazdagok nem voltak, de mindenki <term ref="#t1347" type="subject">rendesen megélt</term> a munkájából. Én
                    édesanyámmal együtt éltem, és egy nővéremmel, szerény anyagi körülmények között voltunk. <term ref="#t1034" type="subject">1939.
                        március</term>ában kezdődtek az első <term ref="#t333" type="subject">zsidóellenes intézkedések</term>. Édesanyámnak trafikja
                    volt, azt azonnal <term ref="#t585" type="subject">elvették</term>. A többiektől is <term ref="#t585" type="subject"
                        >elvették</term> az üzleteket, és megélhetésünk ettől kezdve igen erősen romlott. <persName ref="#ehri_et_kristofori_janos"
                        type="ehri">Kristofori János</persName>
                    <term ref="#t1115" type="subject">főjegyző</term> volt az, aki ezeket a rendelkezéseket hozta, <persName
                        ref="#ehri_et_koflonovits_gyorgy" type="ehri">Koflonovits György</persName> pedig üldözte a zsidókat, köztük engem is.
                    Kidobatott az állásomból és kényszerítette a főnökömet, hogy ne dolgoztasson engem. A zsidók ez ellen nem védekezhettek, mert nem
                    volt kihez fordulnunk. <date when="1944-04-23">1944. április</date> 23-án - vasárnap reggel - kidobolták, hogy a zsidók nem
                    mehetnek az utcára. Ez az állapot egy hétig tartott, ez alatt az idő alatt állandóan pénz és értékek után kutattak. <term
                        ref="#t545" type="subject">Gettó</term>ba ezután már csak egy kis fehérneművel és egy rend ruhával mentünk. A <term
                        ref="#t545" type="subject">bezárás</term>t a tábori <term ref="#t1125" type="subject">csendőrök</term> és leventék végezték és
                    ezek még egyszer felszólítottak bennünket, hogy az ékszereket, pénzt adjuk oda, mert nekünk arra már nem lesz szükségünk, hiszen
                        <term ref="#t518" type="subject">deportál</term>nak. A helybeli keresztény lakosság nevetve nézte végig a mi
                    meghurcoltatásunkat, amit még ma sem tudtam elfelejteni. A <term ref="#t545" type="subject">gettó</term> kívül körül volt zárva, s
                    10 család is <term ref="#t831" type="subject">lakott</term> egy lakásban, rettenetes volt a zsúfoltság. A <term ref="#t892"
                        type="subject">Zsidó Tanács</term> sajnos nem törődött semmivel. Én egyszer <term ref="#t204" type="subject">kiszöktem</term>
                    a <term ref="#t545" type="subject">gettó</term>ból, mert <term ref="#t819" type="subject">édesanyám</term>nak akartam egy kis
                        <term ref="#t832" type="subject">élelmiszer</term>t szerezni, de ekkor elfogtak a <term ref="#t1125" type="subject"
                        >csendőrök</term> és nagyon megvertek. Hat nap múlva elindultunk. Eddig is már igen sok <term ref="#t745" type="subject"
                        >halott</term>unk és <term ref="#t217" type="subject">öngyilkos</term>unk volt. Semmi, semmi <term ref="#t832" type="subject"
                        >élelmiszer</term>t nem kaptunk és mint az állatokat, úgy hajtottak bennünket és lökdöstek és dobáltak be a vagonokba. 80
                        <term ref="#t1207" type="subject">ember</term> volt egy <term ref="#t522" type="subject">vagon</term>ban s én a
                    kocsiparancsnok voltam és az életemmel feleltem minden emberért. A vagonból talán lett volna mód <term ref="#t204" type="subject"
                        >megszökni</term>, de édesanyá <pb facs="EHRI-ET-DEGOB0090_02.jpg" n="2"/> mat nem akartam elhagyni. 10 napig utaztunk és
                    ezalatt az idő alatt háromszor kaptunk vizet. <placeName ref="#kosice" type="ehri">Kassáig</placeName> kísértek a <term
                        ref="#t1125" type="subject"> magyarok</term>és ott átvettek a <term ref="#t1216" type="subject">németek</term>. Ott
                    kihirdették nekünk, hogy remélik, tudjuk hová megyünk és figyelmeztetnek bennünket, hogy ahogy dolgozunk, úgy fognak <term
                        ref="#t832" type="subject">élelmezni</term> és fizetést is kapunk. Engem külön is figyelmeztettek. Némileg elhittük amit
                    mondtak, mert arra nem számítottunk, ami azután történt. Megérkezve <placeName ref="#l2" type="camp">Auschwitz</placeName>ba a
                        <orgName ref="#g004774" type="ehri">lengyelek</orgName> kidobálták a <term ref="#t819" type="subject">gyerekek</term>et és
                        <term ref="#t819" type="subject">öregek</term>et a kocsiból, és alig volt módomban a sok sírás és jajgatás között édesanyámtól
                    és nővéremtől elbúcsúzni, s bár azt mondották előzőleg, hogy a családokat együtt hagyják, mégis szétszakítottak bennünket.
                    Édesanyámat azóta nem láttam. Ekkor rövidesen megkezdődött a <term ref="#t411" type="subject">szelektálás</term>, ahol a <term
                        ref="#t791" type="subject">betegek</term>et és <term ref="#t556" type="subject">munkaképes</term>eket <term ref="#t411"
                        type="subject">válogatták szét</term>. Bennünket bevittek egy fürdőbe, megnyírtak, fertőtlenítettek és csíkos <term
                        ref="#t650" type="subject">rab</term><term ref="#t836" type="subject">ruhába</term>öltöztettek. Bevittek egy <term ref="#t496"
                        type="subject">blokk</term>ba vizesen, egy szál ruhában, s itt egy szál deszkán feküdtünk, s mivel az eső éppen esett a
                    legnagyobb fáradtság dacára sem bírtunk aludni. Három napig voltunk itt ebben a <term ref="#t496" type="subject">blokk</term>ban.
                    Ahogy megérkeztünk reggeltől estig <term ref="#t487" type="subject">appel</term>t álltunk. 4 napig egyáltalán semmit sem kaptunk
                        <term ref="#t832" type="subject">enni</term>. Az <term ref="#t1207" type="subject">emberek</term> szédültek az <term
                        ref="#t569" type="subject">éhség</term>től. A vizet úgy ittuk, mint az állatok. Az 5-ik nap kaptunk egy <term ref="#t832"
                        type="subject">leves</term>t és 20 deka <term ref="#t832" type="subject">kenyeret</term>. Itt voltunk 3 hétig, közben ütöttek,
                    vertek bennünket. Csinálták egyébként a <term ref="#t411" type="subject">szelektálások</term>at állandóan. Jött dr.<persName
                        ref="#p000272" type="ehri">Mengele</persName> a taxival és megkezdte a válogatást. Aki neki nem tetszett, azt magához
                    rendelte, akit akart pedig, azt visszaküldötte. Egyszer egy alkalommal előfordult velem, hogy a mellette álló <term ref="#t1216"
                        type="subject">SS-katona</term> elnézte az intést, és egy másik <term ref="#t650" type="subject">társ</term>am helyett engem
                    fogott karon és vitt el. De nekem sikerült az ablakon <term ref="#t204" type="subject">megszöknöm</term>. Tekintve, hogy a <term
                        ref="#t411" type="subject">válogatás</term>ok meztelenül történtek, nagy nehezen ruhát szereztem és egy idegen blokkba <term
                        ref="#t204" type="subject">menekültem</term>. A 9-es blokkba kerültem, ahol az egész blokkot kiürítették, mert sok volt az
                        <term ref="#t1207" type="subject">ember</term> a <term ref="#t496" type="subject">lager</term>ben és meg kellett a lagert
                    könnyíteni 900 <term ref="#t1207" type="subject">ember</term>rel. Volt egy <term ref="#t666" type="subject">blokkspere</term>,
                    mindenki bement a blokkjába, ide bejött három teherautó, csillerendszerű kocsikkal, amelyek kifordíthatók voltak és kezdték az
                    embereket feldobálni a kocsikra tekintet nélkül, hogy valaki <term ref="#t791" type="subject">beteg</term>, <term ref="#t819"
                        type="subject">fiatal</term> jó erőben vagy gyenge volt. Én is benne voltam ebben a létszámban, és csak úgy tudtam
                    megszabadulni, hogy azt mondottam, hogy én is segíteni jöttem rakodni. Majd felültem a sofőr mellé és mentünk a <term ref="#t501"
                        type="subject">krematórium</term>ba. Odaérkezve a <term ref="#t499" type="subject">gázkamrához</term> az <term ref="#t1207"
                        type="subject">emberek</term>et valósággal kifordítottuk a kocsiból és amelyik ember fel tudott állni, az felállt, aki nem,
                    azt úgy dobtuk be. Mindenkit levetkőztettünk, de én,mint újonc még ekkor sem tudtam azokat a borzalmakat elképzelni, amik
                    következtek. Kiöntöttük az <term ref="#t650" type="subject">emberek</term>et és kellett néznem, ahogy a barátaimat, ismerőseimet
                    és rokonaimat elviszik, levetkőztetik, szappant és törülközőt adtak a kezükbe és tereltük be a 2.000 <term ref="#t1207"
                        type="subject">ember</term>t a <term ref="#t499" type="subject">gázkamrába</term>. Ők gyanútlanul mentek be és mi kintről
                    bezártunk minden ablakot és ekkor ők várták a tusból a vizet - erre megindította a gázkezelő a<term ref="#t499" type="subject"
                        >gáz</term>t. Jajgatás, ordítozások voltak, ahogy a <term ref="#t499" type="subject">gáz</term> kínozta őket. <term
                        ref="#t819" type="subject">Anyák</term>nak még látniok kellett, ahogy a <term ref="#t819" type="subject">gyermekük
                        elpusztult</term>. A legerősebb <term ref="#t819" type="subject">ember</term> 6 percig bírta. 6 perc után kinyitottuk az
                    ajtókat és ott egy <term ref="#t745" type="subject">hulla</term>hegy várt bennünket. Aztán hozzáfogtunk és ezeket a <term
                        ref="#t515" type="subject">hulla</term>tömegeket csillékbe dobáltuk, úgy, mintha szenet lapátoltunk volna és elvittük a <term
                        ref="#t501" type="subject">kemencék</term>be. Itt volt az <term ref="#t501" type="subject">égetés</term>. Ennél a kommandónál
                        <term ref="#t556" type="subject">dolgoztam</term> 3 napig, de ez itt az őrülettel volt határos ez a rettenetes <term
                        ref="#t556" type="subject">munka</term> és nem bírtam tovább. Azt mondottam a <term ref="#t836" type="subject"
                        >kommandóführer</term>nek, hogy el akarok innen menni és ő elküldött egy másik <pb facs="EHRI-ET-DEGOB0090_03.jpg" n="3"/>
                    <term ref="#t501" type="subject">krematórium</term>hoz, mert ebből itt 5 darab volt. Itt könnyebb volt a <term ref="#t556"
                        type="subject">munkám</term>. Az <term ref="#t1207" type="subject">emberek</term> hajtása, verése, terelése volt az, amit
                    csinálnom kellett. Előfordult pl., hogy egy <placeName ref="#hungary" type="ehri">magyar</placeName><term ref="#t521"
                        type="subject">transport</term> ahogy megérkezett az egész transportot el kellett <term ref="#t501" type="subject"
                        >égetni</term>, belőlük nem volt <term ref="#t411" type="subject">kiválasztás</term>. Senki-senki nem <term ref="#t204"
                        type="subject">menekülhetett</term>, sem <term ref="#t819" type="subject">fiatal</term>, sem öreg. Itt már modernebb volt a
                    felszerelésünk. T.i. betereltek egy nagy terembe 2.000 <term ref="#t1207" type="subject">ember</term>t - természetesen
                    levetkőztetve, szappannal és törülközővel - és a <term ref="#t499" type="subject">gáz</term> a tusokból megindult. Mikor <term
                        ref="#t745" type="subject">végzett velük</term> a gáz az automataszerűen épített padló megindult és egyedül dobálta be az
                    alatta lévő <term ref="#t501" type="subject">kemencébe</term> a <term ref="#t515" type="subject">holttesteket</term>. Ez egy
                    köralakú padló volt, ami gépszerkezetre vált ketté. Mikor <term ref="#t515" type="subject">ezeket</term> bedobálták a <term
                        ref="#t501" type="subject">kemencébe</term>, jött a következő <term ref="#t521" type="subject">transport</term> és kezdődött
                    elölről. Az <term ref="#t515" type="subject">emberek</term> gyanútlanul azt hitték, hogy az előttük lévők egy más ajtón mentek ki.
                    És az eljárás folyt tovább, mint az előző. Itt <term ref="#t556" type="subject">dolgoztam</term> 6 napig. Itt egy ismerősöm <term
                        ref="#t491" type="subject">kórház</term>ba küldött, de ott 24 órán túl <term ref="#t556" type="subject">nem tartottak
                        senkit</term>, vitték a <term ref="#t501" type="subject">krematórium</term>ba. Mi egészen külön laktunk, s nekem hosszas
                    fáradozás után sikerült átkerülnöm egy másik <term ref="#t496" type="subject">láger</term>be. Egy 19. számú blokkba kerültem, ahol
                    1.200-an voltunk kb. 5-6 napig. <term ref="#t832" type="subject">Élelmezés</term>ünk 1 kis darab <term ref="#t832" type="subject"
                        >kenyér</term> és 1 <term ref="#t832" type="subject">zupa</term>. Innen <term ref="#t521" type="subject">transport</term>tal
                        <placeName ref="#warsaw" type="ehri">Varsó</placeName>ba kerültünk. Itt kaptam meg az első <term ref="#t650" type="subject"
                        >häftling</term>-számot és bevittek egy blokkba. Az első napokban a <placeName ref="#l1106" type="ghetto">varsói
                        gettó</placeName> romjait takarítottuk, a megmaradt falakat lebontottuk, a téglákat pucoltuk és amit ott termeltünk, azokat
                    küldték <placeName ref="#berlin" type="ehri">Berlin</placeName>be. Itt <placeName ref="#vynohradiv" type="ehri"
                        >Nagyszöllős</placeName>ről való <term ref="#t826" type="subject">fiuk</term>kal <term ref="#t556" type="subject"
                        >voltam</term> együtt. Mivel én tudtam borotválni és kerestek borbélyt, megválasztottak borbélynak. Őt is megborotváltam
                    azonnal. Ez már egy nagyon jó pozíció volt és az <term ref="#t832" type="subject">ellátás</term>om is jobb volt. Néha kaptam <term
                        ref="#t832" type="subject">lekvár</term>t vagy <term ref="#t832" type="subject">margarin</term>t. Így dehát módomban volt a
                    többi hazai <term ref="#t826" type="subject">fiúk</term>nak segíteni. Ez az élet 3 hónapig tartott. Ezután jött egy rettenetes
                    visszavonulás. <term ref="#t517" type="subject">Gyalog hajtottak</term> kb. 5.000 <term ref="#t1207" type="subject">ember</term>t
                    130 km és naponta 30 km-t <term ref="#t517" type="subject">tettünk meg</term> zuhogó esőben. Egész útra egy harmad <term
                        ref="#t832" type="subject">kenyeret</term> kaptunk. Mindenkinek 3 pokrócot kellett vinnie és ezeken az átázott, <term
                        ref="#t831" type="subject">vizes pokrócok</term>on kellett a szabad ég alatt, zuhogó esőben aludnunk. <placeName ref="#warsaw"
                        type="ehri">Varsó</placeName>tól 130 kilométerre bevagoníroztak bennünket. Megint megkezdődött a <term ref="#t1216"
                        type="subject">német</term> szisztéma szerint a verés, az éheztetés és hajszolás. Azután jött a nagy hőség. Vizünk nem volt 4
                    napon keresztül. Az ötödik napon egy folyóhoz értünk s amikor az <term ref="#t1207" type="subject">emberek</term> meglátták a
                    vizet, egészen megvadultak és nekirohantak a víznek és mint az őrültek itták a mocskos, piszkos, hínáros vizet. Nem akartunk
                    kijönni a vízből és ekkor megkezdték az <term ref="#t1216" type="subject">SS</term>-ek a hajtást ki a vízből, természetesen <term
                        ref="#t532" type="subject">lövöldözés</term>ek között. Többek között egy barátomat lőttek le, aki mellettem állt és mikor
                    látták az <term ref="#t1216" type="subject">SS</term>-ek, hogy a fiú vére piros csíkban húzódik a vizen, de ő még él, odajöttek és
                    addig taposták, míg <term ref="#t532" type="subject">belefulladt</term> a vízbe. Mi már olyan fásultak voltunk, hogy ilyesmik már
                    alig hatottak ránk. Mikor aztán elértük a vagonokat olyan legyengültek voltunk, hogy például egy földim a <term ref="#t819"
                        type="subject">fia</term> ölében <term ref="#t745" type="subject">halt meg</term> szomjan. Jajgatott és könyörgött vízért, de
                    nem tudtunk segíteni rajta. A <term ref="#t826" type="subject">férfi</term> az arany fogait tépte ki a szájából és adta az <term
                        ref="#t1216" type="subject">SS</term>-őröknek, de azok még ezért sem könyörültek meg rajta. A <term ref="#t485" type="subject"
                        >capok</term> elősegítették az emberek <term ref="#t745" type="subject">halál</term>át, a gyilkosaink voltak. Karókkal <term
                        ref="#t532" type="subject">ölték</term>, verték az embereket. 6 napi utazás után, <term ref="#t832" type="subject"
                        >élelem</term> nélkül, víz nélkül, megérkeztünk <placeName ref="#l177" type="camp">Dachau</placeName>ba. Mikor kiszálltunk a
                    vagonból 60 <term ref="#t1207" type="subject">ember</term> közül 14 ember volt már <term ref="#t745" type="subject">halott</term>.
                    Kiszállva mindenünket, még a pokrócokat is ott kellett hagynunk. Az embereknek már jártányi erejük sem volt és <pb
                        facs="EHRI-ET-DEGOB0090_04.jpg" n="4"/> hordágyakkal vittek be bennünket a <term ref="#t496" type="subject">lager</term>ekbe
                    és kezdődött a fertőtlenítés mint minden fogadtatásnál. Itt már kaptunk este és reggel egy <term ref="#t832" type="subject"
                        >feketét</term> és egy kis <term ref="#t832" type="subject">kenyeret</term>. <placeName ref="#l177" type="camp"
                        >Dachau</placeName>ban 14 napig voltunk, majd elküldöttek <placeName ref="#l43" type="camp">Buchenwald</placeName>ba, mint
                        <term ref="#t521" type="subject">transport</term>ot, de ott nem akartak bennünket elfogadni. Két napig voltunk itt és vittek
                    tovább. Így kerültünk <placeName ref="#l1763" type="camp">Lublin</placeName>ba. A helyzet hasonló volt a többihez. A beosztásunk:
                        <placeName ref="#l1763" type="camp">Lublin</placeName> melletti kőbányába kellett <term ref="#t556" type="subject"
                        >dolgoznunk</term>. Itt a <term ref="#t556" type="subject">munka</term> rettenetesen nehéz volt, s bizony naponta <term
                        ref="#t745" type="subject">hullottak el</term> az <term ref="#t1207" type="subject">emberek</term>. Az <term ref="#t1216"
                        type="subject">SS</term>-ek úgy találták, hogy sokan vagyunk, erre a <term ref="#t477" type="subject">lagerführer</term>
                    kiadta a parancsot a <term ref="#t485" type="subject">capok</term>nak és a <term ref="#t477" type="subject"
                    >kommandóführer</term>nek, hogy "nézd itt van a kommandó, ebből hazahozol 10-20 <term ref="#t745" type="subject">halott</term>at".
                    Ezt ha akarták, ha nem, <term ref="#t745" type="subject">agyon kellett verni</term>, úgy hogy <term ref="#t487" type="subject"
                        >appell</term>nél bejött a lagerführer megszámolni, hogy megvannak-e a <term ref="#t532" type="subject">halottak</term>,
                    amennyit parancsolt. Mindemellett még mindig sok volt az <term ref="#t650" type="subject">ember</term> és minket tovább küldtek és
                    ekkor kerültünk <placeName ref="#l433" type="camp">Grossrosen</placeName>be. Ez egy magas hegységen van, s a <term ref="#t496"
                        type="subject">lager</term>be óriási magasságba - lépcsőkön kellett felmenni és ott voltunk vagy két hétig. Elég munkát adott
                    már az is, ha a <term ref="#t832" type="subject">reggeli</term>ért kellett menni., olyan szörnyű magasságban voltunk. Inkább már
                    nem ettünk, minthogy az <term ref="#t832" type="subject">étel</term>ért menjünk. Ilyenkor munkába léptek a <term ref="#t485"
                        type="subject">capo</term>k, akik míg 6 <term ref="#t1207" type="subject">ember</term>t összeszedtek, akik az <term
                        ref="#t832" type="subject">ebéd</term>ért menjenek, addig 20 <term ref="#t1207" type="subject">ember</term>t is <term
                        ref="#t745" type="subject">agyonütöttek</term>, mert az emberek nem tudtak már menni. Egy ilyen <term ref="#t485"
                        type="subject">capo</term> úgy tudott az emberre ütni, hogy akkorát ütött, hogy az <term ref="#t1207" type="subject"
                        >ember</term> elesett, azután addig ütötte-verte a földön, amíg ott <term ref="#t745" type="subject">halt meg</term> a lába
                    előtt. Ilyen két hét után <term ref="#t521" type="subject">elkerültünk</term><placeName ref="#l247" type="camp"
                        >Mühldorf</placeName>ba. Itt épült egy ugynevezett hauptpausstelle. Ez felemésztett rengeteg embert és kb. 5.000-6.000 ezren
                        <term ref="#t556" type="subject">dolgoztunk</term> itt ennél a munkánál. Cementrakás volt a <term ref="#t556" type="subject"
                        >munkám</term>. 50 kilós cementzsákokat kellett a magas keverőgépekhez felvinni. Naponta mentek az <term ref="#t1207"
                        type="subject">emberek</term> tönkre. A <term ref="#t556" type="subject">munka</term>idő 12 óra volt. Ezután bekerültem a
                    konyhára. A <term ref="#t477" type="subject">lagereltesterek</term> olyan emberek voltak, akiket a <term ref="#t1159"
                        type="subject">németek</term><term ref="#t532" type="subject">gyilkosságokért</term> 10-15 évre ítéltek el. Ezeket tették
                    azután a mi urunkká, ezek lettek a mi isteneink. Mint előbb is mondottam, szakács lettem. Egy alkalommal ugyanis az <term
                        ref="#t487" type="subject">appell</term>nél szakácsot kerestek és én jelentkeztem. Be is osztottak és aránylag elég jó dolgom
                    volt. Már amennyire jó lehetett az, hogy láttam, hogy társaim mennyire <term ref="#t569" type="subject">éheznek</term> és én alig
                    tudtam rajtuk segíteni. Itt addig voltam, amíg <term ref="#t493" type="subject">flekktifusz</term>ba nem estem. Ekkor bezártak egy
                        karantén-<term ref="#t496" type="subject">lage</term>rbe és ott voltam április 25-éig. A legnagyobb krízis idején 40-41.6
                        <term ref="#t292" type="subject">láz</term>zal feküdtem, amikor bejöttek a <term ref="#t483" type="subject">társai</term>m, 2
                    ismerős fiú, ezek nem akartak otthagyni, mert <term ref="#t623" type="subject">transportál</term>t a <term ref="#t496"
                        type="subject">lager</term> s ha ottmaradok akkor onnan élve ki nem kerülök, azokat elintézték röviden. A <term ref="#t483"
                        type="subject">fiúk</term> kivettek az ágybólés úgy csempésztek ki. Ilyen <term ref="#t292" type="subject">lázzal</term>
                    utaztam végig 6 napig, amíg sikerült az <term ref="#t573" type="subject">amerikaiakhoz eljutni</term>. Ott összeszedtek bennünket,
                    engem elvittek egy <term ref="#t491" type="subject">kórház</term>ba, itt átestem a flekk-<term ref="#t493" type="subject"
                        >tifusz</term>on. Itt voltam mindaddig, amíg fel nem épültem. Itt már <term ref="#t832" type="subject"
                        >szeretetcsomagoka</term>t, <term ref="#t483" type="subject">ruhát</term>, mindent kaptunk.<term ref="#t819" type="subject"
                        >Anyám</term>at nem találom, nem akarok otthon élni nélküle. Szeretnék mielőbb <term ref="#t906" type="subject">Palesztinába
                        kiérni</term>.</p>
            </div>
            <div type="transcription">
                <p><pb facs="EHRI-ET-DEGOB0090_01.jpg" n="1"/> The person in question has given us the following information: Approximately 4000 Jews
                    lived in <placeName ref="#vynohradiv" type="ehri">Nagyszöllős</placeName>. Most of them were craftsmen and tradesmen, but there
                    were <term ref="#t1427" type="subject">doctors</term> and a <term ref="#t899" type="subject">lawyer</term> and an engineer too.
                    They were not rich, but everybody lived decently. I lived with my mother and one of my sisters under modest financial
                    circumstances. The first <term ref="#t333" type="subject">antisemitic measures</term> were issued in <term ref="#t1034"
                        type="subject">March 1939</term>. My mother owned a tobacconist’s shop, which was <term ref="#t585" type="subject"
                        >seized</term> immediately. The shops were <term ref="#t585" type="subject">confiscated</term> from other people as well, and
                    from that time on our living was getting worse. <term ref="#t1115" type="subject">Chief notary</term>
                    <persName ref="#ehri_et_kristofori_janos" type="ehri">János Kristofori</persName> issued these decrees and <persName
                        ref="#ehri_et_koflonovits_gyorgy" type="ehri">György Koflonovits</persName> harassed the Jews, including me. He forced my boss
                    to fire me, so I was laid off. The Jews could not protect themselves, because there was nobody we could turn to for help. Sunday
                    morning, on <date when="1944-04-23">April 23, 1944</date>, it was announced that the Jews were not allowed to go out to the
                    street. This situation lasted for a week, during which they were constantly searching for money and valuables. After that we went
                    into the <term ref="#t545" type="subject">ghetto</term> only with a few pieces of <term ref="#t836" type="subject"
                        >underwear</term> and one set of <term ref="#t836" type="subject">clothes</term>. Before locking the <term ref="#t545"
                        type="subject">ghetto</term> up, the <term ref="#t1076" type="subject">military</term><term ref="#t1125" type="subject"
                        >gendarmes</term> and the leventes ordered us once more to hand over our jewellery and money, because - as they said - we
                    would not need them any more as we would be <term ref="#t518" type="subject">deported</term>. The local Gentile residents were
                    watching our misery and laughing at us, which I could never forget. The <term ref="#t545" type="subject">ghetto</term> was
                    surrounded by a fence. Some flats had 10 families <term ref="#t831" type="subject">living</term> in them and therefore the <term
                        ref="#t545" type="subject">ghetto</term> was terribly crowded. Unfortunately the <term ref="#t892" type="subject">Jewish
                        Council</term> cared about nothing. Once I <term ref="#t204" type="subject">escaped</term> from the <term ref="#t545"
                        type="subject">ghetto</term>, because I wanted to get some <term ref="#t832" type="subject">food</term> for my <term
                        ref="#t819" type="subject">mother</term>, but the <term ref="#t1125" type="subject">gendarmes</term> captured and beat me up
                    seriously. After six days we set off. By this time many Jews had already <term ref="#t745" type="subject">died</term> or committed
                        <term ref="#t217" type="subject">suicide</term>. We were not given <term ref="#t832" type="subject">food</term> at all and we
                    were driven like animals, pushed and thrown into the freight cars. There were 80 <term ref="#t1207" type="subject">people</term>
                    in a <term ref="#t522" type="subject">cattle car</term>. I was the commander of the car being responsible for everybody. <term
                        ref="#t204" type="subject">Escaping</term> from the freight car would have been possible, but I did not want to leave my
                    mother. <pb facs="EHRI-ET-DEGOB0090_02.jpg" n="2"/> We travelled for ten days and during that time we were given water only three
                    times. The <term ref="#t1125" type="subject">Hungarians</term> escorted us until we reached <placeName ref="#kosice" type="ehri"
                        >Kassa</placeName> where the <term ref="#t1216" type="subject">Germans</term> took us over. It was announced that they
                    expected us to know where we were going and warned us that we would be given <term ref="#t832" type="subject">food</term> and
                    payment based on our work performance. I was warned particularly. At some level we believed what we were told, because we did not
                    expect what happened afterwards. After we arrived in <placeName ref="#l2" type="ehri">Auschwitz</placeName>, the <term
                        ref="#ehri_et_nationalities_poles" type="subject">Poles</term> threw the <term ref="#t819" type="subject">children</term> and
                        <term ref="#t819" type="subject">elderly people</term> out of the freight cars, and I could hardly say goodbye to my mother
                    and my sister in the midst of crying and moaning. Although we were told that they would allow the families to stay together, we
                    were separated. I have not seen my mother since then. Soon they started the <term ref="#t411" type="subject">selection</term>,
                    during which they <term ref="#t411" type="subject">separated</term> the <term ref="#t791" type="subject">ill</term> from those who
                    were incapable of <term ref="#t556" type="subject">working</term>. We were taken into a washroom where they shaved our heads,
                    disinfected us and gave us striped <term ref="#t650" type="subject">prisoner</term>’s <term ref="#t836" type="subject"
                        >clothes</term>. Still wet, with nothing but a dress on we were taken into a <term ref="#t496" type="subject">block</term>.
                    There we were lying on a piece of board and because it was raining, we could not fall asleep despite our exhaustion. We were in
                    this <term ref="#t496" type="subject">block</term> for three days. As soon as we arrived we were lined up for <term ref="#t487"
                        type="subject">roll call</term> that lasted from morning to night. We were not given anything to <term ref="#t832"
                        type="subject">eat</term> at all for four days.<term ref="#t1207" type="subject">People</term> were <term ref="#t569"
                        type="subject">starving</term> and felt dizzy. We drank water like animals. On the fifth day we got <term ref="#t832"
                        type="subject">soup</term> and 200 grams of <term ref="#t832" type="subject">bread</term>. We were there for three weeks, and
                    were constantly beaten. <term ref="#t411" type="subject">Selections</term> were performed all the time. Dr <persName
                        ref="#p000272" type="ehri">Mengele</persName> came by taxi and started the <term ref="#t411" type="subject">selection</term>.
                    He beckoned to himself those whom he disliked, and sent back those whom he needed. It happened to me once that the <term
                        ref="#t1216" type="subject">SS soldier</term> standing next to him misunderstood his wave, grabbed my arm and took me away
                    instead of my fellow <term ref="#t650" type="subject">prisoner</term>. But I managed to <term ref="#t204" type="subject"
                        >escape</term> through the window. Considering that during <term ref="#t411" type="subject">selections</term> we were naked,
                    it was difficult, but somehow I got <term ref="#t836" type="subject">clothes</term> and I <term ref="#t204" type="subject"
                        >escaped</term> into an unfamiliar block. I found myself in block 9, where the entire block had been emptied, because there
                    were too many <term ref="#t1207" type="subject">people</term> in the <term ref="#t496" type="subject">camp</term> and they had to
                    get rid of 900 <term ref="#t1207" type="subject">people</term>. There was a block <term ref="#t666" type="subject">curfew</term>,
                    when everyone went into his or her own block. Three dumper trucks with trailers entered and they started to throw us onto the
                    carts irrespective of whether we were <term ref="#t791" type="subject">ill</term>, <term ref="#t819" type="subject">young</term>,
                    strong or weak. I was in that group and the only way I could <term ref="#t204" type="subject">escape</term> was that I told them I
                    was there to help them loading. I got in the truck, sat next to the driver and we went to the <term ref="#t501" type="subject"
                        >crematorium</term>. After we arrived at the <term ref="#t499" type="subject">gas chamber</term>, we practically turned <term
                        ref="#t1207" type="subject">people</term> out from the car; if someone was not able to stand up, we threw him in. We undressed
                    everybody, but as a beginner I could not imagine the horrible things that came next. We unloaded the <term ref="#t650"
                        type="subject">prisoners</term> and I had to watch as my friends, acquaintances and relatives were taken away, undressed and
                    given soaps and towels. Finally we herded all the 2000 <term ref="#t1207" type="subject">people</term> into the <term ref="#t499"
                        type="subject">gas chamber</term>. They went in unsuspectingly and we locked every window from outside. They were expecting
                    water running from the shower and then the <term ref="#t499" type="subject">gas</term> operator turned on the <term ref="#t499"
                        type="subject">gas</term>. They were moaning and yelling as the <term ref="#t499" type="subject">gas</term> was torturing
                    them. <term ref="#t819" type="subject">Mothers</term> had to see their <term ref="#t819" type="subject">children</term>
                    <term ref="#t745" type="subject">die</term>. The strongest <term ref="#t819" type="subject">man</term> was able to bear it for six
                    minutes. After six minutes we opened the doors and we faced a heap of <term ref="#t745" type="subject">dead</term> bodies. Then we
                    started to throw the <term ref="#t515" type="subject">bodies</term> onto trams, as if we would shovel coal, and then took and put
                    them into the <term ref="#t501" type="subject">ovens</term>. The <term ref="#t501" type="subject">burning</term> process took
                    place there. I <term ref="#t556" type="subject">worked</term> with that <term ref="#t1391" type="subject">work unit</term> for
                    three days, but this horrible <term ref="#t556" type="subject">work</term> was bordering on madness and I was not able to do it
                    anymore. I told the <term ref="#t836" type="subject">Kommandoführer</term> that I wanted to leave and he sent me to another <term
                        ref="#t501" type="subject">crematorium</term>, because there were five of them. <pb facs="EHRI-ET-DEGOB0090_03.jpg" n="3"/> My
                        <term ref="#t556" type="subject">work</term> was easier there, as my task was to drive, beat and chase <term ref="#t1207"
                        type="subject">people</term>. It happened that an entire <term ref="#t521" type="subject">transport</term> from <placeName
                        ref="#hungary" type="ehri">Hungary</placeName> had to be <term ref="#t501" type="subject">burnt</term> upon their arrival
                    without any <term ref="#t411" type="subject">selection.</term> Neither the <term ref="#t819" type="subject">young</term> nor the
                    old could <term ref="#t204" type="subject">escape</term>. Our equipments were more modern. Two thousand <term ref="#t1207"
                        type="subject">people</term> were herded into a large hall, of course undressed, with soaps and towels. Then <term ref="#t499"
                        type="subject">gas</term> came out of the nozzles. After the <term ref="#t499" type="subject">gas</term><term ref="#t745"
                        type="subject">killed</term> the <term ref="#t1207" type="subject">people</term>, the automatic floor started to move and it
                    threw the <term ref="#t515" type="subject">bodies</term> into the <term ref="#t501" type="subject">oven</term> underneath. That
                    was a circle-shaped floor, which could be divided into two mechanically. When all the <term ref="#t515" type="subject"
                        >corpses</term> were thrown into the <term ref="#t501" type="subject">oven</term>, the next <term ref="#t521" type="subject"
                        >transport</term> arrived and it started all over again. The <term ref="#t515" type="subject">victims</term> were unsuspicious
                    and thought that the others before them left the room through another door. The procedure continued the same way. I <term
                        ref="#t556" type="subject">worked</term> there for six days and then one of my acquaintances sent me into an <term ref="#t491"
                        type="subject">infirmary</term>. <term ref="#t1207" type="subject">People</term><term ref="#t556" type="subject"
                        >working</term> there were generally not kept for more than 24 hours, because they were taken to the <term ref="#t501"
                        type="subject">crematorium</term>. We lived quite separated, and I managed to be sent to another <term ref="#t496"
                        type="subject">camp</term>. I was assigned to block 19 where 1200 of us stayed for about five to six days. Our <term
                        ref="#t832" type="subject">food</term> was a small piece of <term ref="#t832" type="subject">bread</term> and some <term
                        ref="#t832" type="subject">soup</term>. From there we were <term ref="#t521" type="subject">transported</term> to <placeName
                        ref="#warsaw" type="ehri">Warsaw</placeName>. I received my first <term ref="#t650" type="subject">prisoner</term> number
                    there and I was taken into a block. During the first days we cleared rubble in the <placeName ref="#l1106" type="ehri">ghetto in
                        Warsaw</placeName>. We demolished the remaining walls, cleaned the bricks. What we produced was sent to <placeName
                        ref="#berlin" type="ehri">Berlin.</placeName> I <term ref="#t556" type="subject">worked</term> together with young <term
                        ref="#t826" type="subject">men</term> from <placeName ref="#vynohradiv" type="ehri">Nagyszőllős</placeName>. The <term
                        ref="#t1216" type="subject">Germans</term> were looking for a barber and since I knew how to shave, I was picked. I
                    immediately shaved one of them. That was a very good position and my <term ref="#t832" type="subject">food supply</term> was
                    better as well. Sometimes I was given <term ref="#t832" type="subject">marmalade</term> or <term ref="#t832" type="subject"
                        >margarine</term>. Thus I could help the other <term ref="#t826" type="subject">men</term> from my hometown. Life went on like
                    this for three months. After that there was a terrible retreat. About 5000 <term ref="#t1207" type="subject">people</term> were
                        <term ref="#t517" type="subject">driven on foot</term> towards a destination 130 kilometres away. We <term ref="#t517"
                        type="subject">marched</term> 30 kilometres a day in heavy rain. For the whole journey we received only one third of a loaf of
                        <term ref="#t832" type="subject">bread</term>. Each of us had to carry three blankets. We had to sleep on those wet,
                    completely <term ref="#t831" type="subject">soaked blankets</term> under the open sky, in pouring rain. We were entrained at a
                    place 130 kilometres from <placeName ref="#warsaw" type="ehri">Warsaw</placeName>. The <term ref="#t1216" type="subject"
                        >Germans</term> started to beat and chase us again. Later we suffered from the terribly hot weather and we did not have any
                    water for four days. On the fifth day we reached a river. When <term ref="#t1207" type="subject">people</term> saw the water, they
                    got completely wild, ran into the water and drank that filthy and dirty water full of seaweed like crazy. We did not want to come
                    out of the water, so the <term ref="#t1216" type="subject">SS</term> began to drive us out, naturally, by shooting at us. Among
                    many others, my friend standing next to me was <term ref="#t532" type="subject">shot</term>. When the <term ref="#t1216"
                        type="subject">SS</term> noticed that his blood formed a stripe on the surface of the water, but he was still alive, they kept
                    trampling him down until he <term ref="#t532" type="subject">drowned</term>. We already had been so apathetic that things like
                    that had only a little effect on us. By the time we reached the freight cars, we had been totally exhausted. For example, one of
                    my townsmen <term ref="#t745" type="subject">died</term> of thirst in the lap of his <term ref="#t819" type="subject">son</term>.
                    He was moaning and begging for water, but we could not help him. That <term ref="#t826" type="subject">man</term> even tore his
                    gold teeth out of his own mouth and gave them to the <term ref="#t1216" type="subject">SS</term> guards, but despite that they did
                    not have mercy on him. The <term ref="#t485" type="subject">capos</term> were our <term ref="#t532" type="subject"
                        >murderers</term> and hurried our <term ref="#t745" type="subject">death</term>. They beat and <term ref="#t532"
                        type="subject">killed</term> people with stakes. After travelling for six days without <term ref="#t832" type="subject"
                        >food</term> and water we arrived in <placeName ref="#l177" type="ehri">Dachau</placeName>. By the time we got off the freight
                    car, 14 out of 60 <term ref="#t1207" type="subject">people</term> had already been <term ref="#t745" type="subject">dead</term>.
                    We had to leave behind everything we had, even our blankets. Being hardly able to walk, we were carried into the <term ref="#t496"
                        type="subject">camp</term> on stretchers, and as usual, we were disinfected. <pb facs="EHRI-ET-DEGOB0090_04.jpg" n="4"/> There
                    we were given black <term ref="#t832" type="subject">coffee</term> and a little <term ref="#t832" type="subject">bread</term> in
                    the morning and in the evening as well. We were in <placeName ref="#l177" type="ehri">Dachau</placeName> for 14 days and then we
                    were <term ref="#t521" type="subject">transported</term> to <placeName ref="#l43" type="ehri">Buchenwald</placeName>, but they did
                    not want to receive us there. After staying there for two days we were taken to <placeName ref="#l1763" type="ehri"
                        >Lublin</placeName>. The situation there was similar as in the other <term ref="#t496" type="subject">camps</term>. We were
                    assigned to <term ref="#t556" type="subject">work</term> in a stone quarry near <placeName ref="#l1763" type="ehri"
                        >Lublin</placeName>. The <term ref="#t556" type="subject">work</term> was terribly hard and <term ref="#t1207" type="subject"
                        >people</term> were <term ref="#t745" type="subject">dying</term> off daily. In the opinion of the <term ref="#t1216"
                        type="subject">SS men</term> there were too many of us, so the <term ref="#t477" type="subject">Lagerführer</term> gave an
                    order to the <term ref="#t485" type="subject">capos</term> and the <term ref="#t477" type="subject">Kommandoführer</term> saying
                        <q>look, here is the commando, bring home 10-20 people <term ref="#t745" type="subject">dead</term>.</q> Whether they wanted
                    or not, they had to beat some <term ref="#t1207" type="subject">people</term> to <term ref="#t745" type="subject">death</term>.
                    The <foreign xml:lang="de">Lagerführer</foreign> came in at <term ref="#t487" type="subject">roll call</term> to count how many
                        <term ref="#t1207" type="subject">people</term> had been actually <term ref="#t532" type="subject">killed</term>. In spite of
                    those acts there were still too many <term ref="#t650" type="subject">prisoners</term>, as far as they judged. Therefore we were
                    sent further to <placeName ref="#l433" type="ehri">Gross Rosen</placeName>. That <term ref="#t496" type="subject">camp</term> was
                    on the top of a high mountain, and in order to get there we had to climb stairs. We stayed there for about two weeks. We were at
                    such a great height, that even going for our <term ref="#t832" type="subject">breakfast</term> was hard. We would have rather not
                    had <term ref="#t832" type="subject">food</term> than go up this height. On these occasions the <term ref="#t485" type="subject"
                        >capos</term> started to do their job, and until they collected six <term ref="#t1207" type="subject">people</term> to send
                    for <term ref="#t832" type="subject">lunch</term>, they had beaten 20 <term ref="#t1207" type="subject">people</term> to <term
                        ref="#t745" type="subject">death</term>, because we were unable to walk any more. <term ref="#t485" type="subject"
                        >Capos</term> hit <term ref="#t1207" type="subject">people</term> so hard that they fell and he continued the beating until
                    their victims <term ref="#t745" type="subject">died</term> at their feet. After two miserable weeks we were <term ref="#t521"
                        type="subject">transported</term> to <placeName ref="#l247" type="ehri">Mühldorf</placeName>. A so-called <foreign
                        xml:lang="de">Hauptbaustelle</foreign> (main construction site) was being built here. It needed a lot of <term ref="#t556"
                        type="subject">workforce</term>: about 5000-6000 of us <term ref="#t556" type="subject">worked</term> there. My <term
                        ref="#t556" type="subject">job</term> was carrying cement. I had to carry 50-kilogram cement bags up to the mixers. <term
                        ref="#t1207" type="subject">People</term> became incapable of <term ref="#t556" type="subject">working</term> on daily basis.
                    We <term ref="#t556" type="subject">worked</term> 12 hours a day. Later I was sent to work in the kitchen. The <term ref="#t477"
                        type="subject">Lagerältesters</term> were criminals <term ref="#t1130" type="subject">sentenced</term> to 10-15 years for
                        <term ref="#t532" type="subject">murder</term> in <term ref="#t1159" type="subject">Germany</term>. They were appointed as our
                    lords and they became our <q>gods</q>. As I have told before, I became a cook. One time at <term ref="#t487" type="subject">roll
                        call</term> they were looking for a cook, so I applied. I was assigned to this job. I was doing relatively well, inasmuch as
                    it could be good to see my fellow <term ref="#t650" type="subject">prisoners</term><term ref="#t569" type="subject"
                        >starving</term> and to be unable to help them. I was there until I fell <term ref="#t292" type="subject">ill</term> with
                        <term ref="#t493" type="subject">typhus</term>. Then I was locked up in a quarantine <term ref="#t496" type="subject"
                        >camp</term> and stayed there until April 25. At the time of the greatest crisis I was lying ill in bed with a <term
                        ref="#t292" type="subject">fever</term> of 40-41.6 degrees Celsius. Two of my <term ref="#t483" type="subject"
                        >companions</term> came for me, because our <term ref="#t496" type="subject">camp</term> was <term ref="#t623" type="subject"
                        >evacuated</term> and they did not want to leave me behind. Otherwise I would not have survived, as those who stayed behind
                    were finished off. The <term ref="#t483" type="subject">boys</term> took me out of bed and smuggled me out. I travelled for six
                    days still having a <term ref="#t292" type="subject">high fever</term> until we managed to <term ref="#t573" type="subject">reach
                        the Americans</term>. They assembled us there, and I was taken to <term ref="#t491" type="subject">hospital</term> and got
                    over the <term ref="#t493" type="subject">typhus.</term> I was there until I fully recovered. We received <term ref="#t832"
                        type="subject">food</term> parcels, <term ref="#t483" type="subject">clothes</term> and everything we needed. I cannot find my
                        <term ref="#t819" type="subject">mother</term> and I do not want to live at home without her. I would like <term ref="#t203"
                        type="subject">to go</term> to <term ref="#t906" type="subject">Palestine</term> as soon as possible.</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
