<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?teipublisher template="document.html"?>
<?xml-model href="../../Guidelines/out/Documentation-Correspondance.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xml:id="EHRI-ET-DEGOB3622_EN" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title xml:lang="en">K. I., male, on the rescue work of the International Red Cross in Budapest in 1944–1945</title>
                <title xml:lang="fr">K. I., homme, sur le travail de sauvetage de la Croix-Rouge internationale à Budapest en 1944-1945</title>
                <principal><affiliation><orgName>European Holocaust Research Infrastructure</orgName></affiliation></principal>
                <respStmt>
                    <resp>Edited by</resp>
                    <orgName>EHRI Edition of Early Holocaust Testimony</orgName>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>Edited by</resp>
                    <persName>Zoltán Vági</persName>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>Edited by</resp>
                    <persName>Gábor Kádár</persName>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>
                    <ref target="https://www.ehri-project.eu">European Holocaust Research Infrastructure</ref>
                </publisher>
                <availability>
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0">Attribution-ShareAlike 4.0 International</licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <seriesStmt>
                <title type="main">EHRI Edition of Early Holocaust Testimonies</title>
            </seriesStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <location>
                            <address>
                                <street>Dohány u. 2</street>
                                <postCode>1077</postCode>
                                <settlement>Budapest</settlement>
                                <country ref="https://portal.ehri-project.eu/countries/hu">Hungary</country>
                            </address>
                        </location>
                        <repository ref="https://portal.ehri-project.eu/institutions/hu-002737">Hungarian Jewish Archives</repository>
                        <collection ref="https://portal.ehri-project.eu/units/hu-002737-hu_hja_pih_i_m#desc-eng">National Relief Committee for
                            Deportees (interview project, DEGOB)</collection>
                    </msIdentifier>
                    <physDesc/>
                </msDesc>
                <bibl>Hungarian Jewish Archives, DEGOB, Protocol no. 3622. <textLang mainLang="hu">Original in Hungarian.</textLang></bibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <projectDesc>
                <p xml:lang="fr">L'encodage de ce document s'est fait dans le cadre du projet 'EHRI Edition of Early Holocaust Testimonies'</p>
                <p xml:lang="en">The encoding of this document is part of the project 'EHRI Edition of Early Holocaust Testimonies'</p>
            </projectDesc>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
            <creation><date when="1946-01-28">28. 1. 1946</date>, <orgName ref="#g004602">National Committee for Attending Deportees
                (DEGOB)</orgName>, <placeName ref="#budapest">Budapest</placeName>
                <idno>EHRI-ET-DEGOB3622</idno></creation>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term>testimony</term>
                </keywords>
            </textClass>
            <langUsage>
                <language ident="hu">Hungarian</language>
                <language ident="en">English</language>
            </langUsage>
            <abstract>
                <p>Testimony of 32-year-old K.I. on his activities as an official of Department A (the children’s department) of the International
                    Committee of the Red Cross in Budapest in 1944/45.</p>
            </abstract>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <change when-iso="2022-07-20" who="#floriane.chiffoleau">Added the original version of the testimony</change>
            <change when-iso="2021-11-05" who="#floriane.chiffoleau">Upgrading TEI encoding</change>
            <change when-iso="2021-10-29" who="#floriane.chiffoleau">Upgrading TEI encoding</change>
            <change when-iso="2020" who="#ehri">Encoding of the file</change>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="original">
                <pb facs="EHRI-ET-DEGOB3622_01.jpg" n="1"/>
                <p>Fent nevezett előadja a következőket:</p>
                <p><date when="1944-10">1944. október</date> elején a B. <placeName ref="#budapest" type="ehri">Mérleg utca 4</placeName>.szám alatt
                    székelő <orgName ref="#g419" type="ehri">Nemzetközi Vöröskereszt</orgName> un. <orgName ref="#g419" type="ehri">A
                        osztály</orgName>án, a <term ref="#t824" type="subject">gyermek</term>osztályon dolgoztam; az adminisztrációs teendőket
                    végeztem, amely kiterjedt kevésbé és nem kevésbé veszélyes vállalkozásokra. Tekintettel arra, hogy a <term ref="#t556"
                        type="subject">bevonulási parancsokat</term> tartalmazó plakátok <placeName ref="#budapest" type="ehri">Budapest</placeName>
                    házainak falain ebben az időben jóformán óránként jelentek meg, <term ref="#t556" type="subject">bevonulni</term> pedig -
                    érthetően - senkinek sem volt kedve, tevékenységünk akkoriban kiterjedt <term ref="#t258" type="subject">hamis okmányok</term>
                    gyártására is. A <term ref="#t258" type="subject">különféle</term> keresztlevelektől kezdve a hadiüzemi és egyéb mentesítő
                    okmányokig valósággal <term ref="#t214" type="subject">ontottuk az okmányokat</term> a legkülönbözőbb társadalmi állású és rangú,
                    vallású emberek részére.Innen jártunk ki a <term ref="#t614" type="subject">téglagyár</term>ba és a többi olyan helyre, ahová a
                        <orgName ref="#g474" type="ehri">nyilasok</orgName> a zsidó tömegeket<orgName ref="#g474" type="ehri">hurcolták</orgName>.
                    Több ízben részt vett ebben a <term ref="#t214" type="subject">mentés</term>i munkában <persName ref="#ehri_et_aczel_gyorgy"
                        type="ehri">Aczél György</persName> is (jelenleg az <placeName ref="#budapest" type="ehri">V.ker</placeName>. <term
                        ref="#t1000" type="subject">Kommunista Párt</term> vezetője), igen sok esetben sikerült a szerencsétlen zsidókat - a <term
                        ref="#t614" type="subject">téglagyár</term>ból főként <term ref="#t825" type="subject">nők</term>et -<term ref="#t214"
                        type="subject">kiszabadítani</term>. A későbbiek folyamán a <placeName ref="#budapest" type="ehri">Mérleg utca 4</placeName>.
                    átmeneti <term ref="#t214" type="subject">menekülő</term> szállás lett. De főként irtózatos tömegekben hozták be, vagy pedig sok
                    esetben tették le a kapu elé azokat a <term ref="#t824" type="subject">gyerekeket</term>, akiket el kellett helyezni. Egymás után
                    jöttek a bejelentések, keresztények részéről is, hogy itt és ott elhagyott lakásokban <term ref="#t824" type="subject"
                        >gyermekek</term> vannak minden felügyelet nélkül, kiknek hozzátartozóit a <orgName ref="#g474" type="ehri">nyilasok</orgName>
                    elhurcolták. Tevékenységünk ebben az időben főleg abban merült ki, hogy ezeket az <term ref="#t327" type="subject">apátlan,
                        anyátlan</term> zsidógyerekeket szedtük össze a város legkülönbözőbb részeiről, a kültelkekről, <placeName ref="#budapest"
                        type="ehri">Angyalföld</placeName>ről stb. Emlékszem pl. egy alkalomra, amikor a <placeName ref="#budapest" type="ehri">Bulcsu
                        utcában</placeName> nagy csomó ilyen elhagyott szerencsétlen <term ref="#t824" type="subject">gyermek</term>et szedtünk össze
                    és hoztunk be autóval. Munkánk annyira felszaporodott, hogy alig győztük már. A <term ref="#t824" type="subject"
                    >gyermekek</term>et <term ref="#t1119" type="subject">rendőr</term>i kísérettel hoztuk be. Csakhamar gondoskodni kellett a
                    gyermekek <term ref="#t837" type="subject">elhelyezés</term>éről. <pb facs="EHRI-ET-DEGOB3622_02.jpg" n="2"/>
                    <placeName ref="#budapest" type="ehri">Perczel Mór utca 4</placeName>.szám alatt felállítottunk egy elosztót, ide hoztuk be <term
                        ref="#t1119" type="subject">rendőr</term>i kísérettel a <term ref="#t824" type="subject">gyerekek</term>et és innen vittük ki
                    az időközben felállított különböző <term ref="#t327" type="subject">gyermekotthonok</term>ba. Állandóan hoztuk-vittük a <term
                        ref="#t824" type="subject">gyerekek</term>et, később megkaptuk azután a gr. <placeName ref="#budapest" type="ehri">Teleki Pál
                        utca 16</placeName>. szám alatti házat, ide kb. 1000 gyermeket hoztunk be. Volt azután <term ref="#t327" type="subject"
                        >gyermekotthon</term> a <placeName ref="#budapest" type="ehri">Szondy utca 76</placeName>, <placeName ref="#budapest"
                        type="ehri">Munkácsy Mihály utca 5/7, és 25</placeName>.szám alatt, továbbá a <placeName ref="#budapest" type="ehri"
                        >város</placeName> különböző pontjain még nagyon sok helyen. Amikor megtörtént a maradék <placeName ref="#budapest"
                        type="ehri">pest</placeName>i zsidóság <term ref="#t545" type="subject">gettó</term>ba való tömörítése, <term ref="#t214"
                        type="subject">mentés</term>i munkánk még jobban erősödött, a <placeName ref="#budapest" type="ehri">Mérleg utca</placeName>i
                    épületet valósággal megrohamozták a menekülők. Az apátlan-anyátlan <term ref="#t824" type="subject">gyermekek</term> bejelentése
                    is megszaporodott. Mint ismeretes, rendelet jelent meg, hogy minden zsidónak, - így természetesen a <term ref="#t327"
                        type="subject">gyermekotthon</term>ban elhelyezett <term ref="#t824" type="subject">gyermekek</term>nek is - a <term
                        ref="#t545" type="subject">gettó</term>ba kell mennie. <persName ref="#ehri_et_weyermann" type="ehri">Weyermann</persName>
                    <orgName ref="#g419" type="ehri">delegátus</orgName> úrnak sikerült hat napi haladékot kieszközölni a <term ref="#t327"
                        type="subject">gyermekotthonok</term> beszállítására, mely haladékot újabb hat nappal sikerült kitolatni, végül utoljára 12
                    napi haladékot kaptunk. A <term ref="#t327" type="subject">gyermekotthonok</term> - a körülményekhez képest - egészen rendesen
                    működtek. Természetesen a <orgName ref="#g419" type="ehri">Nemzetközi Vöröskereszt</orgName> látta el <term ref="#t833"
                        type="subject">élelem</term>mel az otthonokat. Karácsony előtt néhány nappal már igen gyakoriak voltak a <term ref="#t1119"
                        type="subject">rendőr</term>i fedezettel való ide-oda sétáltatások, vagyis a <orgName ref="#g474" type="ehri"
                        >nyilasok</orgName> mindgyakrabban jelentek meg egy-egy <term ref="#t327" type="subject">otthon</term>ban éskövetelték, hogy
                    az ott gondozott <term ref="#t824" type="subject">gyermekek</term>et haladéktalanul szállítsuk be a <term ref="#t545"
                        type="subject">gettó</term>ba. Így jelentek meg szomorú emlékű napon, karácsony előtt néhány nappal, a <term ref="#t327"
                        type="subject">Munkácsy Mihály utca 5/7 szám alatti gyermekotthonban</term> is Árpád-sávos <orgName ref="#g474" type="ehri"
                        >nyilas</orgName> pártszolgálatosok és lezárva az utcát, körülvették az egész épülettömböt. A háznak volt egy <term
                        ref="#t1076" type="subject">katonai őrsége</term>, mely nem volt egyéb, mint a KISKÁ-nak egy osztaga. A behatoló <orgName
                        ref="#g474" type="ehri">nyilasok</orgName> - akik azzal érveltek, hogy a <term ref="#t824" type="subject">gyermekek</term>
                    ellenállást fejtettek ki - támadásának ez az osztag nem tudott ellentállni, a <orgName ref="#g474" type="ehri">nyilasok</orgName>
                    sortüzet adtak a <term ref="#t824" type="subject">gyerekek</term> közé. Kb. 10-15<term ref="#t824" type="subject">gyermek</term>
                    halt meg, ezenkívül több felnőtt is. A <term ref="#t327" type="subject">gyermekotthon</term> vezetője <persName
                        ref="#ehri_et_kraszner_lajos" type="ehri">Kraszner Lajos</persName> volt, akit később bevittek a <term ref="#t545"
                        type="subject">gettó</term>ba. Mikor <persName ref="#ehri_et_weyermann" type="ehri">Weyermann</persName>
                    <orgName ref="#g419" type="ehri">delegátus</orgName> úrral visszamentünk az <term ref="#t327" type="subject">otthon</term>ba,
                    borzalmas látvány tárult szemünk elé. Az egyik fotelben pl. két <term ref="#t824" type="subject">gyermek</term> ült összeölelkezve
                    még a <term ref="#t745" type="subject">halál</term>ban is. Rátaláltunk egy befalalzott szobára, mely mindenféle bútorral el volt
                    torlaszolva. Az bemenekülő embereket sikerült a támadás után sértetlenül kiszabadítani.Meg kell jegyeznem, hogy a fenti támadást
                    megelőzőleg egy alkalommal a <orgName ref="#g474" type="ehri">nyilasok</orgName> elvitték a <term ref="#t824" type="subject"
                        >gyermekeket</term> azzal, hogy a <placeName ref="#budapest" type="ehri">Síp utcába</placeName> viszik, ehelyett azonban -
                    állítólag tévedésből - a <placeName ref="#budapest" type="ehri">Szív utca</placeName> egy lakatlan romházába vitték őket. Mikor
                    erről értesültünk, odarohantunk és követeltük a házmestertől, hogy adja ki a <term ref="#t824" type="subject">gyermekeket</term>.
                    Kb. 200 <term ref="#t824" type="subject">gyermek</term>et sikerült mégis visszakapni és <term ref="#t266" type="subject"
                        >visszalopni</term> a <placeName ref="#budapest" type="ehri">Munkácsy utcába</placeName>. <pb facs="EHRI-ET-DEGOB3622_03.jpg"
                        n="3"/> A <placeName ref="#budapest" type="ehri">Róna utca 112</placeName>.szám alatti <term ref="#t327" type="subject"
                        >gyermekotthon</term>ban is megjelentek egy nap a <orgName ref="#g474" type="ehri">nyilas</orgName> hordák. Az ott elhelyezett
                        <term ref="#t824" type="subject">gyermekek</term> közül kb. 50-60-t <term ref="#t532" type="subject">legyilkoltak</term>, a
                    többi gyereknek sikerült széjjelszaladni. Ennél a <term ref="#t345" type="subject">támadás</term>nál vesztette el életét a
                    gyermekotthon vezetősége is, élükön <persName ref="#ehri_et_vidor_pal" type="ehri">Vidor Pállal</persName>, az otthon
                    vezetőjével.Volt a <orgName ref="#g419" type="ehri">Nemzetközi Vöröskereszt</orgName>nek egy un. <q>T</q> (transzport) osztálya.
                    Ezzel a transzporttal jártunk be a <term ref="#t545" type="subject">gettó</term>ba és innen <term ref="#t266" type="subject"
                        >csempésztük ki</term> az embereket az előre elkészített helyekre. Mintegy 20 embert sikerült így <term ref="#t214"
                        type="subject">kimenteni</term> a <term ref="#t545" type="subject">gettó</term>beli <term ref="#t1119" type="subject"
                        >rendőrség</term>gel összejátszva. Különben is a <term ref="#t1119" type="subject">rendőrök</term> magatartása tette lehetővé,
                    hogy ki-be járhassunk a <term ref="#t545" type="subject">gettó</term>ba és vigyük ki a <term ref="#t824" type="subject"
                        >gyerekeket</term> az <term ref="#t327" type="subject">otthonok</term>ba. A <term ref="#t545" type="subject">gettó</term>ban
                    ugyanis a <term ref="#t824" type="subject">gyerekek</term> borzalmas piszokban éltek, tőlünk telhetően igyekeztünk minél több
                    gyereket <term ref="#t266" type="subject">kilopni</term> a gettóból, de az ott maradottakat is mi <term ref="#t833" type="subject"
                        >élelmeztük</term>. <persName ref="#ehri_et_weyermann" type="ehri">Weyermann</persName>
                    <orgName ref="#g419" type="ehri">delegátus</orgName> és a<term ref="#t907" type="subject">cionisták</term> vezetője, <persName
                        ref="#p000222" type="ehri">Komoly Ottó</persName> között én voltam az összekötő. <date when="1945-01-01">Január 1</date>-én
                    együtt ültünk a <placeName ref="#budapest" type="ehri">Ritz</placeName> halljában, amikoris négy <orgName ref="#g474" type="ehri"
                        >karszalagos nyilas</orgName> megjelent ott. Elvitték <persName ref="#p000222" type="ehri">Komoly Ottó</persName>t, előzőleg
                    azonban becsületszavukat adták, hogy csak információadás miatt viszik el és fél óra múlva visszahozzák. Azóta <persName
                        ref="#p000222" type="ehri">Komoly Ottó</persName>nak nyoma veszett. Mikor megalakult a nemzetközi <term ref="#t545"
                        type="subject">gettó</term>, dr. <persName ref="#ehri_et_gergely_gyorgy" type="ehri">Gergely György</persName> jelenlegi
                    min.titkár kezdeményezésére hamis iratokkal sikerült két házat, éspedig a <placeName ref="#budapest" type="ehri">Pozsonyi út 16.
                        és 23</placeName>.számú házat mint a Nemzetközi Vöröskereszt védett házát kijelölteni. Kitaláltuk azt, hogy a <orgName
                        ref="#g419" type="ehri">Nemzetközi Vöröskereszt</orgName> is diplomáciai intézmény és mint ilyen, hasonlóan a <orgName
                        ref="#g1373" type="ehri">svájci</orgName>, <placeName ref="#kingdom-of-sweden" type="ehri">svéd</placeName>, <placeName
                        ref="#portuguese-republic" type="ehri">portugál</placeName>, <placeName ref="#kingdom-of-spain" type="ehri"
                        >spanyol</placeName> és <placeName ref="#state-of-the-vatican-city" type="ehri">nunciusi</placeName> védettekhez, mi is<term
                        ref="#t214" type="subject">védelmünkbe vehetjük</term> a fenti két kijelölt ház lakóit. Mintegy 1500 <term ref="#t826"
                        type="subject">ember</term> volt a két házban elhelyezve, mi láttuk el őket remekül <term ref="#t833" type="subject"
                        >élelem</term>mel. Nem is volt itt bántódásuk a védetteknek, a <orgName ref="#g474" type="ehri">nyilasok</orgName> nem
                    háborgatták őket és csak az utolsó héten kellett a <term ref="#t545" type="subject">gettó</term>ba bevonulniok.</p>
            </div>
            <div type="transcription">
                <p><pb facs="EHRI-ET-DEGOB3622_01.jpg" n="1"/> The person in question has given us the following information:</p>
                <p>At the beginning of <date when="1944-10">October, 1944</date>, I worked for <orgName ref="#g419" type="ehri">Department
                    A</orgName>, that is, for <term ref="#t824" type="subject">children</term>’s department of the <orgName ref="#g419" type="ehri"
                        >International Red Cross</orgName> with its head office in <placeName ref="#budapest" type="ehri">4 Mérleg Street</placeName>.
                    My job was to administer less and more dangerous projects. As during this period <term ref="#t556" type="subject">call-up
                        placards</term> were placed practically every hour on the walls of the houses of <placeName ref="#budapest" type="ehri"
                        >Budapest</placeName> and because (understandably) basically no one felt like being <term ref="#t556" type="subject">called
                        up</term> it was a part of our activity to produce <term ref="#t258" type="subject">forged documents</term> including
                    different kinds of baptismal certificates, exemption letters given by ammunition plants and by other organisations, etc. In
                    practice we were <term ref="#t258" type="subject">manufacturing</term> these documents on a large scale and <term ref="#t214"
                        type="subject">distributed</term> them to people of all social layers, ranks and religions.</p>
                <p>From the office we went to <term ref="#t614" type="subject">brick factories</term> and to other places where the <orgName
                        ref="#g474" type="ehri">Arrow Cross</orgName>
                    <term ref="#t614" type="subject">concentrated</term> masses of Jews. Several times also <persName ref="#ehri_et_aczel_gyorgy"
                        type="ehri">György Aczél</persName> participated in these <term ref="#t214" type="subject">rescue</term> actions (he is now
                    the local leader of the <term ref="#t1000" type="subject">Communist Party</term> in the <placeName ref="#budapest" type="ehri">5th
                        district</placeName>), and in several cases we managed to <term ref="#t214" type="subject">free</term> the unfortunate Jews,
                    especially <term ref="#t825" type="subject">women</term> staying in the <term ref="#t614" type="subject">brick factory</term>.</p>
                <p>Later, <placeName ref="#budapest" type="ehri">4 Mérleg Street</placeName> became a temporary <term ref="#t214" type="subject"
                        >asylum</term> especially for the part of enormous masses of <term ref="#t824" type="subject">children</term> who were brought
                    to the office or were often just dropped in front of the gate. People, Christians also kept on notifying us about <term
                        ref="#t824" type="subject">children</term> whose relatives had been taken away by the <orgName ref="#g474" type="ehri">Arrow
                        Cross</orgName> and now stayed in abandoned flats lacking any supervision. Most of our energies were spent on collecting these
                    Jewish <term ref="#t327" type="subject">orphans</term> from the furthest points of the city, from the suburbs, from <placeName
                        ref="#budapest" type="ehri">Angyalföld</placeName>, etc. I remember a case when in <placeName ref="#budapest" type="ehri"
                        >Bulcsu Street</placeName> we collected a large number of abandoned <term ref="#t824" type="subject">children</term> and
                    brought them to the office by car. We had so much work to do that we could hardly cope with it. We collected the <term ref="#t824"
                        type="subject">children</term> with the escort of the <term ref="#t1119" type="subject">police</term>.</p>
                <p>Soon we had to provide their <term ref="#t837" type="subject">accommodation</term>. <pb facs="EHRI-ET-DEGOB3622_02.jpg" n="2"/> We
                    established a gathering and selecting office in <placeName ref="#budapest" type="ehri">4 Perczel Mór Street</placeName> where we
                    took the <term ref="#t824" type="subject">children</term> escorted by the <term ref="#t1119" type="subject">police</term> to
                    distributed them among the different <term ref="#t327" type="subject">orphanages</term> that we set up in the meantime. We were
                    bringing and carrying <term ref="#t824" type="subject">children</term> with no end. Later, we received the building in <placeName
                        ref="#budapest" type="ehri">16 Teleki Pál Street</placeName>, where we gathered around 1,000 <term ref="#t824" type="subject"
                        >children</term>. There were other <term ref="#t327" type="subject">orphanages</term> in <placeName ref="#budapest"
                        type="ehri">76 Szondy Street</placeName>, <placeName ref="#budapest" type="ehri">5-7 and 25 Munkácsy Mihály
                    Street</placeName>, and at different points of the <placeName ref="#budapest" type="ehri">city</placeName> in a lot of places.</p>
                <p>When the surviving Jews of <placeName ref="#budapest" type="ehri">Budapest</placeName> were put into the <term ref="#t545"
                        type="subject">ghetto</term> our <term ref="#t214" type="subject">rescue</term> actions became even more frequent. The
                    building in <placeName ref="#budapest" type="ehri">Mérleg Street</placeName> was practically attacked by fugitives. Reports about
                    abandoned <term ref="#t824" type="subject">children</term> got more frequent. As it is well known, they published a decree that
                    all Jews – including the <term ref="#t824" type="subject">children</term> of <term ref="#t327" type="subject">orphanages</term> –
                    had to go into the <term ref="#t545" type="subject">ghetto</term>. <orgName ref="#g419" type="ehri">Delegate</orgName>
                    <persName ref="#ehri_et_weyermann" type="ehri">Weyermann</persName> managed to get a six- day-postponement regarding the transport
                    of the <term ref="#t327" type="subject">orphanages</term>, and added to it another 6 days, finally further 12 days.</p>
                <p><term ref="#t327" type="subject">Orphanages</term> functioned relatively well despite adverse circumstances. Naturally, <term
                        ref="#t833" type="subject">food</term> was supplied by the <orgName ref="#g419" type="ehri">International Red
                    Cross</orgName>.</p>
                <p>In the days before Christmas, we had to take <term ref="#t824" type="subject">children</term> often for walks with the escort of
                    the <term ref="#t1119" type="subject">police</term> since the <orgName ref="#g474" type="ehri">Arrow Cross</orgName> appeared more
                    and more frequently in one <term ref="#t327" type="subject">orphanage</term> or another and demanded we <term ref="#t518"
                        type="subject">transported</term> the <term ref="#t824" type="subject">children</term> into the <term ref="#t545"
                        type="subject">ghetto</term> immediately. Also on a sad day, just a few days before Christmas, they appeared in the <term
                        ref="#t327" type="subject">orphanage</term> of <placeName ref="#budapest" type="ehri">5-7 Munkácsy Mihály Street</placeName>.
                    Party men of the <orgName ref="#g474" type="ehri">Arrow Cross</orgName> with signs of Árpád’s stripes closed the street and
                    surrounded the whole building. The building had <term ref="#t1076" type="subject">military guards</term>, a squad of Auxiliary
                    Force Unit. Invading <orgName ref="#g474" type="ehri">Arrow Cross</orgName> men shot among the <term ref="#t824" type="subject"
                        >children</term>
                    <term ref="#t532" type="subject">killing</term> around 10-15 <term ref="#t824" type="subject">children</term> and some adults.
                    They justified their act claiming that <term ref="#t824" type="subject">children</term> defended themselves. The leader of the
                        <term ref="#t327" type="subject">orphanage</term> was <persName ref="#ehri_et_kraszner_lajos" type="ehri">Lajos
                        Kraszner</persName>, who was later put into the <term ref="#t545" type="subject">ghetto</term>.</p>
                <p>When we returned to the <term ref="#t327" type="subject">orphanage</term> with <orgName ref="#g419" type="ehri">delegate</orgName>
                    <persName ref="#ehri_et_weyermann" type="ehri">Weyermann</persName> we found a horrifying scene. For example, in one of the
                    armchairs two <term ref="#t824" type="subject">children</term> were sitting embracing each other also in <term ref="#t745"
                        type="subject">death</term>. We found a walled up door barricaded with all kinds of furniture. We managed to save the people
                    who survived uninjured in the room behind.</p>
                <p>In another case, before this attack happened, the <orgName ref="#g474" type="ehri">Arrow Cross</orgName> took <term ref="#t824"
                        type="subject">children</term> away, claiming they were going to take them into<placeName ref="#budapest" type="ehri">Síp
                        Street</placeName>, but instead, they took them into an abandoned ruined house in <placeName ref="#budapest" type="ehri">Szív
                        Street</placeName> - as they claimed - out of mistake. When we were informed we rushed there and demanded the <term
                        ref="#t824" type="subject">children</term> from the janitor. We managed to get back around 200 <term ref="#t824"
                        type="subject">children</term> and <term ref="#t266" type="subject">smuggle</term> them back into <placeName ref="#budapest"
                        type="ehri">Munkácsy Street</placeName>.</p>
                <p><pb facs="EHRI-ET-DEGOB3622_03.jpg" n="3"/> Once, <orgName ref="#g474" type="ehri">Arrow Cross</orgName> gangsters appeared also in
                    the <term ref="#t327" type="subject">orphanage</term> of <placeName ref="#budapest" type="ehri">112 Róna Street</placeName>. They
                        <term ref="#t532" type="subject">killed</term> around 50-60 <term ref="#t824" type="subject">children</term> who were kept
                    there, the rest could run away. Also the officers of the institute, including its head <persName ref="#ehri_et_vidor_pal"
                        type="ehri">Pál Vidor</persName>, lost their lives during this <term ref="#t345" type="subject">attack</term>.</p>
                <p><orgName ref="#g419" type="ehri">International Red Cross</orgName> had a so-called <q>T</q> (<term ref="#t518" type="subject"
                        >transport</term>) department. We went into the <term ref="#t545" type="subject">ghetto</term> with this department and <term
                        ref="#t266" type="subject">smuggled</term> people out into places that had been arranged beforehand. This way we managed to
                        <term ref="#t214" type="subject">free</term> around 20 people from the <term ref="#t545" type="subject">ghetto</term> helped
                    by the <term ref="#t1119" type="subject">police</term> inside. It was anyway thanks to the <term ref="#t1119" type="subject"
                        >policemen</term> that we could freely enter and leave the <term ref="#t545" type="subject">ghetto</term> and bring <term
                        ref="#t824" type="subject">children</term> out into the <term ref="#t327" type="subject">orphanages</term>.<term ref="#t824"
                        type="subject">Children</term> in the <term ref="#t545" type="subject">ghetto</term> lived in terrible squalor. We tried to
                        <term ref="#t266" type="subject">smuggle</term> out as many as possible but also those who remained depended on our <term
                        ref="#t833" type="subject">food</term> provisions.</p>
                <p>I was the link between <orgName ref="#g419" type="ehri">delegate</orgName>
                    <persName ref="#ehri_et_weyermann" type="ehri">Weyermann</persName> and the leader of <term ref="#t907" type="subject"
                        >Zionists</term>
                    <persName ref="#p000222" type="ehri">Ottó Komoly</persName>. <date when="1945-01-01">January the first</date>, we were sitting
                    together in the lobby of <placeName ref="#budapest" type="ehri">Ritz</placeName>, when four men with <orgName ref="#g474"
                        type="ehri">signs of Árpád’s stripes</orgName> came to us and grabbed <persName ref="#p000222" type="ehri">Ottó
                        Komoly</persName> giving their word of honour that it was only about an inquiry and that they were going to bring him back in
                    half an hour. <persName ref="#p000222" type="ehri">Ottó Komoly</persName> has gone missing since then.</p>
                <p>When the international <term ref="#t545" type="subject">ghetto</term> was established the current ministerial secretary <persName
                        ref="#ehri_et_gergely_gyorgy" type="ehri">Dr György Gergely</persName> initiated to transform two buildings (<placeName
                        ref="#budapest" type="ehri">16 and 23 Pozsonyi Road</placeName>) into <term ref="#ehri_et_protected_houses" type="subject"
                        >protected houses</term> of the <orgName ref="#g419" type="ehri">International Red Cross</orgName> using forged documents. We
                    came up with the idea that the <orgName ref="#g419" type="ehri">International Red Cross</orgName> was also a <term ref="#t1007"
                        type="subject">diplomatic</term> institution, and as such we could <term ref="#t214" type="subject">protect</term> the
                    inhabitants of these houses like the <orgName ref="#g1373" type="ehri">Swiss</orgName>, the <placeName ref="#kingdom-of-sweden"
                        type="ehri">Swedish</placeName>, the <placeName ref="#portuguese-republic" type="ehri">Portuguese</placeName>, the <placeName
                        ref="#kingdom-of-spain" type="ehri">Spanish</placeName>, or the <placeName ref="#state-of-the-vatican-city" type="ehri"
                        >papal</placeName>
                    <term ref="#t1118" type="subject">legate</term> protected others. There were around 1,500 <term ref="#t826" type="subject"
                        >men</term> and <term ref="#t825" type="subject">women</term> put up in these houses, who we gave excellent <term ref="#t833"
                        type="subject">food</term> supplies. These protected people were not touched nor molested by the <orgName ref="#g474"
                        type="ehri">Arrow Cross</orgName>, they had to go the <term ref="#t545" type="subject">ghetto</term> only the last week.</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
