<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?teipublisher template="document.html"?>
<?xml-model href="../../Guidelines/out/Documentation-Correspondance.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xml:id="EHRI-ET-ZIH3010107_EN" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title xml:lang="en">Rafael Kirszenblum, tale of the inhabitant of Siemiatycze</title>
                <title xml:lang="fr">Rafael Kirszenblum, conte de l'habitant de Siemiatycze</title>
                <principal><affiliation><orgName>European Holocaust Research Infrastructure</orgName></affiliation></principal>
                <respStmt>
                    <resp>Edited by</resp>
                    <orgName>EHRI Edition of Early Holocaust Testimony</orgName>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>Edited by</resp>
                    <persName>Michał Czajka</persName>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>Edited by</resp>
                    <persName>Marta Wojas</persName>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>Edited by</resp>
                    <persName>Dagmara Chełstowska</persName>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>
                    <ref target="https://www.ehri-project.eu">European Holocaust Research Infrastructure</ref>
                </publisher>
                <availability>
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0">Attribution-ShareAlike 4.0 International</licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <seriesStmt>
                <title type="main">EHRI Edition of Early Holocaust Testimonies</title>
            </seriesStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <location>
                            <address>
                                <street>Tłomackie 3/5</street>
                                <postCode>00-090 </postCode>
                                <settlement>Warsaw</settlement>
                                <country ref="https://portal.ehri-project.eu/countries/pl">Poland</country>
                            </address>
                        </location>
                        <repository ref="https://portal.ehri-project.eu/institutions/pl-003146">Jewish Historical Institute in Warsaw</repository>
                        <collection ref="https://portal.ehri-project.eu/units/pl-003146-301#desc-pol">Holocaust Survivor Testimonies (coll.
                            301)</collection>
                    </msIdentifier>
                    <physDesc/>
                </msDesc>
                <bibl>JHI, 301, Relacja Rafaela Kirszenbluma (301/107) <textLang mainLang="yi">Original in Yiddish.</textLang></bibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <projectDesc>
                <p xml:lang="fr">L'encodage de ce document s'est fait dans le cadre du projet 'EHRI Edition of Early Holocaust Testimonies'</p>
                <p xml:lang="en">The encoding of this document is part of the project 'EHRI Edition of Early Holocaust Testimonies'</p>
            </projectDesc>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
            <creation><date when="1945">1945</date>, <placeName ref="#siemiatycze">Siemiatycze</placeName>, <term ref="#t545" type="subjects"
                    >ghettos</term>, <term ref="#t579" type="subject">Judenrat</term>, <term ref="#t551" type="subject">ghetto liquidation</term>,
                    <term ref="#t204" type="subject">escape</term>, <term ref="#t262" type="subject">hiding</term>
                <idno>EHRI-ET-ZIH3010107</idno></creation>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term>testimony</term>
                </keywords>
            </textClass>
            <langUsage>
                <language ident="yi" usage="100">Yiddish</language>
                <language ident="en">English</language>
            </langUsage>
            <abstract>
                <p>Testimony of Rafael Kirszenblum on the Siemiatycze Ghetto, which was established in July 1942. A few months later, the first
                    liquidation action took place. He escaped to a partisan unit in the forests. The second liquidation action at Siemiatycze was in
                    January 1943. Kirszenblum was taken with a transport to Treblinka, escaped from the deportation train, and hid in a bunker
                    afterwards. He recalls the help he received from Polish locals.</p>
            </abstract>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <change when-iso="2022-07-21" who="#floriane.chiffoleau">Added the original version of the testimony</change>
            <change when-iso="2021-11-05" who="#floriane.chiffoleau">Upgrading TEI encoding</change>
            <change when-iso="2021-10-29" who="#floriane.chiffoleau">Upgrading TEI encoding</change>
            <change when-iso="2020" who="#ehri">Encoding of the file</change>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="original">
                <p><pb facs="EHRI-ET-ZIH3010107_01.jpg" n="1"/></p>
                <p><placeName ref="#siemiatycze" type="ehri">סעמיאַטיטשער</placeName> אײַנוווינער <persName ref="#ehri_et_kirshenblum_refoel"
                        type="ehri">רפֿאל קירשענבלום</persName> דערציילט</p>
                <p>געבוירן בין איך אין <placeName ref="#lublin" type="ehri">לובלין</placeName>, אין יאָר 1905, בײַ רעליגיעזע <term ref="#t822"
                        type="subject">עלטערן</term>. פֿון פֿאַך בין איך אַ בוי־מײַסטער, נאָר בײַ דער אָקופּאַציע האָב איך זיך פֿאַרנומען מיט פֿאַרשיידענע
                    אַרבעטן, ווי: געלאָדן האָלץ אויף דער באַן, געפֿירט מיסט און געמישט בעטאָן. איך בין אַ פֿאַרהייראַטער פֿון יאָר <term ref="#t822"
                        type="subject">פֿרוי</term> מיט 3 <term ref="#t824" type="subject">קינדער</term> זײַנען דעם 10טן נאָוועמבער 1942 <term
                        ref="#t745" type="subject">אומגעקומען</term> אין <placeName ref="#l2032" type="camp">טרעבלינקע</placeName>. אַחוץ דעם האָב איך
                    פֿאַרלוירן אַ <term ref="#t822" type="subject">פֿאָטער</term> מיט אַ <term ref="#t822" type="subject">מוטער</term>, אַ <term
                        ref="#t822" type="subject">ברודער</term> מיט אַ <term ref="#t822" type="subject">שוועגערין</term> און אַ <term ref="#t824"
                        type="subject">קינד</term>.</p>
                <p>פֿון יאָר 1928 וווין איך אין דעם שטעטל <placeName ref="#siemiatycze" type="ehri">סעמיאַטיטש</placeName>, <placeName ref="#bielsk"
                        type="ehri">ביעלסקער</placeName> פּאָוויאַט, <placeName ref="#bielsk" type="ehri">ביעלסקער</placeName> וואָיעוווּדזטווע. אין דעם
                    שטעטל האָבן געוווינט קאַרגע 5000 ייִדן, ד. ה., 66 % פֿון דער אַלגעמיינער צאָל אײַנוווינער. די ווײַט גרויסע מערהייט ייִדן זײַנען געווען
                    באַשעפֿטיקט אין דער כעמיש־צעראַמישער אינדוסטריע, אין דער <term ref="#t929" type="subject">פֿאַבריק</term> פֿון שוסטער־צודאַטן און אין
                    שוסטער־ און שנײַדער־וואַרשטאַטן. ס'איז אויך געווען אַ גרויסע צאָל כאַלופּניקעס און קליינהענדלער.</p>
                <p>אין טאָג פֿון דער אַרומרינגלונג, ד. ה., דעם 2טן נאָוועמבער 1942, האָט מען אין שטעטל <placeName ref="#siemiatycze" type="ehri"
                        >סעמיאַטיטש</placeName> צונויפֿגעטריבן פֿון די אַרומיקע שטעטלעך און דערפֿלעך אַן ערך 300 ייִדן. צוליב דעם, וואָס <placeName
                        ref="#siemiatycze" type="ehri">סעמיאַטיטש</placeName> איז געווען אַ גרענעץ־שטעטל, האַרט בײַם <placeName ref="#pivdennyy-buh"
                        type="ehri">בוג</placeName>, האָט ניט געקענט זײַן קיין רייד וועגן ראַטעווען זיך קיין <placeName
                        ref="#union-of-soviet-socialist-republics" type="ehri">רוסלאַנד</placeName>, ווײַל באַלד באַגינען, דעם 23סטן יוני 1941 איז דאָס
                    שטעטל פֿאַרנומען געוואָרן דורך די <term ref="#ehri_et_nationalities_germans" type="subject">דײַטשן</term>.</p>
                <p>אין דעם געשאַפֿענעם <term ref="#t545" type="subject">געטאָ</term> פֿלעגן יעדן טאָג <term ref="#t745" type="subject">שטאַרבן</term> בײַ אַ
                    צען ייִדן, קיין שום געבורטן זײַנען ניט געווען. ס'זײַנען געווען אייניקע פֿאַלן פֿון גײַסטיקע <term ref="#t292" type="subject"
                        >קראַנקייטן</term>. די ערשטע טעג נאָך דער <term ref="#t633" type="subject">דײַטשער אָקופּאַציע</term> האָט די <orgName ref="#g350"
                        type="ehri">געסטאַפּאָ</orgName> אַרויסגעטריבן די גאַנצע ייִדישע באַפֿעלקערונג (אויך <term ref="#t825" type="subject"
                    >פֿרויען</term>, <term ref="#t824" type="subject">קינדער</term> און זקנים) אַרויסצורײַסן מיט די הענט דאָס גראָז פֿון די שטיינער און
                    דערבײַ האָט מען <term ref="#t532" type="subject">דערשאָסן</term> דריי ייִדן, ווײַל די <term ref="#ehri_et_nationalities_germans"
                        >דײַטשע</term>
                    <term ref="#t477" type="subject">אויפֿזעער</term> האָט</p>
                <p><pb facs="EHRI-ET-ZIH3010107_02.jpg" n="2"/></p>
                <p>זיך אויסגעוויזן, אַז זיי גייען ניט צו דער אַרבעט אַזוי גערן. מען האָט באַלד געהייסן אָנטאָן <term ref="#t338" type="subject">געלע
                        לאַטעס</term>. די אָרטיקע באַפֿעלקערונג מיט די נאָר וואָס אָנגעקומענע אייניקע <term ref="#ehri_et_nationalities_germans"
                        >דײַטשן</term> פֿון דער <q><orgName ref="#g433" type="ehri">טאָדט</orgName></q>־<orgName ref="#g433" type="ehri"
                        >אָרגאַניזאַציע</orgName> האָבן צוגעטראָגן קובֿר זײַן דעם שיינעם <persName ref="#p001129" type="ehri">לענין</persName>־דענקמאָל, וואָס
                    איז געשטאַנען אויפֿן <placeName ref="#siemiatycze" type="ehri">סאַמיאַטיטשער</placeName> מאַרק. צו דער דאָזיקער שענדלעכער אַרבעט האָט מען
                    מיט גוואַלד אַרויסגעשלעפּט די גאַנצע ייִדישע באַפֿעלקערונג, און דערבײַ זיי געשלאָגן מכּות־רצח. איין ייִד האָט מען אַ לעבעדיקן אַרײַנגעוואָרפֿן
                    אין טײַך, וווּ ער איז <term ref="#t532" type="subject">אומגעקומען</term>.[...] אָנגעטאָן אין <term ref="#t756" type="subject"
                        >כּתר</term> און אין <term ref="#t756" type="subject">טלית</term> און געצוווּנגען אים צו מאַכן אויף דער טריבונע אַ הספּד איבער
                        <persName ref="#p001129" type="ehri">לענינען</persName> און פֿרייען דערבײַ: <q>נידער מיטן <placeName
                            ref="#union-of-soviet-socialist-republics" type="ehri">ראַטנפֿאַרבאַנד</placeName>!</q> מ'האָט ייִדן געצוווּנגען אָפּצוהאַקן דעם
                    קאָפּ פֿונעם <persName ref="#p001129" type="ehri">לענין</persName>־דענקמאָל, נאָר די ייִדן האָבן זיך פון דעם אָפּגעזאָגט. די <term
                        ref="#ehri_et_nationalities_germans">דײַטשן</term> מיט דער <term ref="#ehri_et_nationalities_poles">פּוילישער</term>
                    <term ref="#t1119" type="subject">פּאָליציי</term> האָבן זיך געוואָרפֿן אויף די ייִדן שלאָגן. די באַנדיטן האָבן אַליין צעהאַקט דעם דענקמאָל
                    און געהייסן די שטיקער אַראָפּטראָגן אויפֿן <term ref="#t750" type="subject">בית־עולם</term>. <term ref="#t598" type="subject"
                        >אַרעסטן</term> זײַנען פֿאָרגעקומען נאָר פֿון די, בײַ וועלכע מ'האָט געטראָפֿן <term ref="#t832" type="subject">פֿלייש</term>, ווײַל
                    ייִדן האָבן ניט געטאָרט עסן קיין <term ref="#t832" type="subject">פֿלייש</term>, אויסער דעם קליינעם קוואַנטיטעט <term ref="#t832"
                        type="subject">ביינער</term> וואָס די <term ref="#ehri_et_nationalities_germans">דײַטשן</term> האָבן צוגעטיילט פֿאַר די ייִדן.</p>
                <p>אָנהייב אויגוסט 1941 איז אַרויפֿגעלייגט געוואָרן קאָנטריבוציע אין דער הויך פֿון 140 טויזנט רובל, מ'האָט אויך אײַנגעשפּאַנט ייִדן צו <term
                        ref="#t556" type="subject">צוואַנג־אַרבעט</term> ווי: אָפּרוימען די צעשטערטע דורך דער <term ref="#ehri_et_nationalities_germans"
                        type="subject">דײַטשער</term> אַרטילעריע הײַזער, איבערפֿירן פֿאַרשיידענע בוי־מאַטעריאַלן. אַזוי ווי די <term
                        ref="#ehri_et_nationalities_germans">דײַטשן</term> איז זייער געווען אַ שאָד פֿערד, האָבן זיי געצוווּנגען ייִדן צום ערשט אויפֿבויען
                    אַ קאָלייקע און מיט אייגענע הענט איבערפֿירן די דאָזיקע מאַטעריאַלן (אָן לאָקאָמאָטיוון).</p>
                <p>די ייִדן האָט מען <term ref="#t585" type="subject">צוגענומען</term> אַלע אומבאַוועגלעכע גיטער, און דערבײַ באַשטײַערט אָן אויפֿהער מיט
                    אַרײַנטראָגן פֿאַרשיידענע זאַכן, ווי מעבל,</p>
                <p><pb facs="EHRI-ET-ZIH3010107_03.jpg" n="3"/></p>
                <p>וועש, געשיר, גאָלד א. אַ. וו. דערבײַ פֿלעגן אויך <term ref="#ehri_et_nationalities_germans">דײַטשן</term> אונטער פֿאַרשיידענע אויסריידן
                    ראַבירן אין ייִדישע הײַזער.</p>
                <p>ייִדן האָבן זיך געמעגט באַווײַזן אין גאַס נאָר צו דרײַ שעה אין מעת־לעת, פֿון 2 ביז 5 נ. מ. איבער די דאָזיקע דרײַ שעה האָט מען ניט געקאָנט און
                    ניט <term ref="#t339" type="subject">געטאָרט פֿאַרלאָזן</term> די וווינונגען, אַפֿילו צום דערפֿילן די פֿיזיאָלאָגישע באַדערפֿענישן. מ'האָט
                    אויך ניט געטאָרט עפֿענען קיין פֿענצטער און אַרויסקוקן אויף דער גאַס.</p>
                <p>אין <placeName ref="#l1068" type="ghetto">סעמיאַטיטש</placeName> איז דער <term ref="#t545" type="subject">געטאָ</term> אַנטשטאַנען דעם
                    2טן אויגוסט 1942. בײַם איבערקלײַבן זיך אין <term ref="#t545" type="subject">געטאָ</term> פֿלעגן <term
                        ref="#ehri_et_nationalities_germans">דײַטשן</term> רעווידירן אַלע פּעק און די בעסערע זאַכן צונעמען. אויף יעדן אײַנוווינער פֿון
                        <term ref="#t545" type="subject">געטאָ</term> האָט מען אויסגעטיילט 1<term ref="#t831" type="subject">מעטער</term> מיט 10
                    צענטימעטער קוואַדראַט, דערבײַ איז די הויך פֿון אַ שטיבל ניט אַריבערגעשטיגן 2 מיט אַ האַלבן מעטער.</p>
                <p>די באַציִונג פֿון די <term ref="#ehri_et_nationalities_germans">דײַטשן</term> צו דעם געשאַפֿענעם <term ref="#t579" type="subject"
                        >יודנראַט</term> און <term ref="#t480" type="subject">ייִדישע פּאָליציי</term> איז געווען זייער אַ שלעכטע. מ'האָט איין מאָל געגעבן אַ
                    באַפֿעל אַז 11 ייִדישע <term ref="#t554" type="subject">ראַטמענער</term> (אויסער דעם <term ref="#t554" type="subject">פּרעזעס</term>)
                    זאָלן אויסרייניקן די שטאָטישע אוביקאַציעס און דאָס אומריינקייט אַוועקפֿירן הינטער דער שטאָט. ס'איז נישט געווען קיין פֿאַלן פֿון איבערגעבן
                    ייִדן דורך דער ייִדישער אַדמיניסטראַציע אין <term ref="#ehri_et_nationalities_germans">דײַטשע</term> הענט. ייִדן פֿלעגט מען יעדן טאָג
                    פֿירן אויף אַרבעט אויסער דעם <term ref="#t545" type="subject">געטאָ</term>. פֿאַר דעם <term ref="#t545" type="subject">געטאָ</term>
                    האָבן די <term ref="#ehri_et_nationalities_germans">דײַטשן</term> באַשטימט 12 <term ref="#t832" type="subject">דעק</term>. <term
                        ref="#t832" type="subject">ברויט</term> טעגלעך פֿאַר אַן אַרבעטנדיקן און 6 דעקאַ ברויט פֿאַר אַ ניט אַרבעטנדיקן. איין מאָל אין 2 וואָכן
                    – 10 דעקאַ <term ref="#t832" type="subject">ביינער</term> נאָר פֿאַר אַרבעטנדיקע. די, וואָס זײַנען געגאַנגען אויף <term ref="#t556"
                        type="subject">אַרבעט</term>, פֿלעגן בגנבֿה אַהיימברענגען עטלעכע <term ref="#t832" type="subject">קאַרטאָפֿל</term> אין די
                    קעשענעס. קיין שום וואַרשטאַטן און <term ref="#t929" type="subject">פֿאַבריקן</term> זײַנען אין <term ref="#t545" type="subject"
                        >געטאָ</term> נישט געווען. דעם <term ref="#ehri_et_nationalities_germans">דײַטש</term> האָט מען געצאָלט "קאָפּ־שטײַער" און דער <term
                        ref="#t579" type="subject">יודענראַט</term> פֿלעגט אַלע מאָל נעמען בײַ די ייִדן געלט, כּדי זיך אויסצוקויפֿן פֿון פֿאַרשיידענע
                    קלענערע גזירות. אין <term ref="#t545" type="subject">געטאָ</term> האָט געאַרבעט אַ קיך, וועלכע</p>
                <p><pb facs="EHRI-ET-ZIH3010107_04.jpg" n="4"/></p>
                <p>פֿלעגט אַרויסגעבן טעגלעך ביז 1500 <term ref="#t832" type="subject">מיטאָגן</term>.</p>
                <p>ס'זײַנען געווען דערשײַנונגען פֿון אַרײַנפֿאַלן אין <term ref="#t724" type="subject">רעליגיעזע</term>
                    <term ref="#t724" type="subject">שטימונגען</term> פֿון די פֿריִער פֿרײַנדענקערישע אײַנוווינער פֿון <term ref="#t545" type="subject"
                        >געטאָ</term>.</p>
                <p>אונדזער געטאָ אין <placeName ref="#l1068" type="ghetto">סעמיאַטיטש</placeName> האָט אין גאַנצן עקזיסטירט דרײַ חדשים. די פֿאַרצווייפֿלונג
                    איז געווען אומגעהײַער, דערפֿאַר ווײַל מיר האָבן געוווּסט, אַז אין <placeName ref="#l1106" type="ghetto">וואַרשע</placeName> האָט זיך
                    אָנגעהויבן די <term ref="#t551" type="subject">ליקווידאַציע פֿון געטאָ</term>. צוליב דעם, וואָס <placeName ref="#siemiatycze"
                        type="ehri">סעמיאַטיטש</placeName> איז געזעען אײַנגעשלאָסן אין <term ref="#t1159" type="subject">דריטן רײַך</term>, האָבן מיר
                    געגלויבט, אַז די <term ref="#t551" type="subject">ליקווידאַציע</term> פֿונעם <placeName ref="#l1068" type="camp">סעמיאַטיטשער
                        געטאָ</placeName> וועט אַזוי גיך ניט פֿאָרקומען, בפֿרט נאָך אַז <term ref="#ehri_et_nationalities_germans">דײַטשן</term> פֿלעגן
                    וועגן דעם כּסדר פֿאַרזיכערן.</p>
                <p>מאָנטיק דעם 2טן נאָוועמבער 1942 האַלב פֿינף באַגינען, ווען מיר האָבן דערזען, אַז דער <term ref="#t545" type="subject">געטאָ</term> איז
                    אַרומגערינגלט דורך דער <orgName ref="#g350" type="ehri">געסטאַפּאָ</orgName> און <orgName ref="#g429" type="ehri">ס.ס.</orgName> לײַט,
                    האָבן ייִדן סטיכיש גענומען איבעררײַסן די דראָטן־פֿאַרצוימונגען און זיך געלאָזט לויפֿן. די <term ref="#ehri_et_nationalities_germans"
                        >דײַטשן</term> האָבן <term ref="#t532" type="subject">געשאָסן</term> און אַוועקגעלייגט עטלעכע הונדערט ייִדן. אַ קליינע צאָל איז
                    געלונגען אַנטלופֿן אין וואַלד. זיי האָבן דאָרט געשאַפֿן אַ <term ref="#t248" type="subject">ייִדישן פּאַרטיזאַנער־אָטריאַד</term>, פֿון אַ
                    הונדערט מאַן. אין האַרבסט 1943 איז דער אָטריאַד אין זײַן גרעסטער טייל צעקלאַפּט געוואָרן דורך די <term
                        ref="#ehri_et_nationalities_germans">דײַטשן</term>. די <term ref="#t518" type="subject">אַקציע</term> פֿון אַרויספֿירן די ייִדן
                    פֿון <term ref="#t545" type="subject">געטאָ</term> קיין <placeName ref="#l2032" type="camp">טרעבלינקע</placeName> האָבן דורכגעפֿירט
                    אויסשליסלעך <term ref="#ehri_et_nationalities_germans">דײַטשן</term>. נישט געקוקט דערויף, וואָס נאָכן <term ref="#t518"
                        type="subject">אַרויספֿירן</term> די ייִדן פֿון געטאָ האָט מען דאָרט אויפֿגעהאָנגען אויפֿשריפֿטן מיט אַ וואָרענונג, אַז פֿאַר צוגיין
                    נאָענט צום געטאָ וועט מען <term ref="#t532" type="subject">שיסן</term>, איז אָבער דער <term ref="#t545" type="subject">געטאָ</term>
                    דורך קיינעם ניט געהיט געוואָרן, אַזוי אַז די אָרטיקע באַפֿעלקערונג פֿלעגט בײַנאַכט אַרײַן אין די ייִדישע שטיבער, וועמענס אײַנוווינער האָבן
                    זיך געפֿונען אין <placeName ref="#l2032" type="camp">טרעבלינקע</placeName>, און גערויבט ייִדיש האָב און גוטס. זיי האָבן אַפֿילו זיך
                    געפֿרייט מיט דעם ייִדישן אומגליק, נאָר פֿון דער צווייטער זײַט האָבן זיי זיך געשראָקן, פֿילנדיק אַז די <term ref="#t529" type="subject"
                        >אויסראָטונגס־אַקציע</term> קעגן די</p>
                <p><pb facs="EHRI-ET-ZIH3010107_05.jpg" n="5"/></p>
                <p>ייִדן איז אַן אָנהייב פֿון זייער אייגענער <term ref="#t529" type="subject">אויסראָטונג</term>.</p>
                <p>פֿון דער דערציילונג פֿון אַ <placeName ref="#siemiatycze" type="ehri">סעמיאַטיטשער</placeName> אײַנוווינער <persName
                        ref="#ehri_et_rak_binyomin" type="ehri">בנימין ראַק</persName>, וועלכער איז אַנטלאָפֿן פֿון טרעבלינקע, איז מיר באַוווּסט, אַז די
                    ענדגילטיקע <term ref="#t551" type="subject">ליקווידאַציע</term> פֿון דעם <placeName ref="#l1068" type="ghetto"
                        >סעמיאַטיטשער</placeName>
                    <placeName ref="#l1068" type="ghetto">געטאָ</placeName> איז פֿאָרגעקומען אויף פֿאָלגענדן אויפֿן.</p>
                <p><q>די איבערגעליבענע אין <term ref="#t545" type="subject">געטאָ</term> ייִדן האָט מען אָנגעפּאַקט אין פֿראַכט־וואַגאָנען און זיי <term
                            ref="#t518" type="subject">אַוועקגעפֿירט</term> דורך <placeName ref="#czeremcha" type="ehri"
                            >טשערעמכע</placeName>-<placeName ref="#bialystok" type="ehri">ביאַליסטאָק</placeName>-<placeName ref="#malkinia-gorna"
                            type="ehri">מאַלקין</placeName>-<placeName ref="#l2032" type="camp">טרעבלינקע</placeName>. הגם פֿון <placeName
                            ref="#siemiatycze" type="ehri">סעמיאַטיטש</placeName> קיין <placeName ref="#l2032" type="camp">טרעבלינקע</placeName> איז
                        פֿאַראַן אַ פֿיל נעענטערער וועג דורך <placeName ref="#sokolow-podlaski" type="ehri">סאָקאָלאָוו־פּאָדלאַסקי</placeName> (2 שעה רײַזע),
                        האָט אומיסטן <term ref="#t518" type="subject">געפֿירט</term> דורך אַזאַ ווײַטן וועג כּדי די אומגליקלעכע צו דעזאָריענטירן. אין אָוונט
                        זײַנען מיר אָנגעקומען קיין <placeName ref="#l2032" type="camp">טרעבלינקע</placeName>, נאָר אַ גאַנצע נאַכט האָט מען אונדז אָפּגעהאַלן
                        אין וואַגאָנען. ערשט אין דער פֿרי האָט מען אַלע אַרײַנגעטריבן אין דער <term ref="#t499" type="subject">גאַז־קאַמער</term> און זיי דאָרט
                            <term ref="#t532" type="subject">פֿאַרניכטעט</term>. אַזוי ווי מיך, אַלס סטאָליער־מײַסטער, האָט מען באַשעפֿטיקט אין די וואַרשטאַטן
                        אין <placeName ref="#l2032" type="camp">טרעבלינקע</placeName>, איז מיר געלונגען זיך אויסבאַהאַלטן.</q></p>
                <p>אומגעפֿער אַ האַלבן למ' פֿאַר <placeName ref="#malkinia-gorna" type="ehri">מאַלקין</placeName> בין איך אַרויסגעשפּרונגען דורך דעם
                    אויבערשטן פֿענצטערל פֿונעם לויפֿנדיקן צוג. אַזוי ווי דאָס פֿענצטערל איז געווען זייער שמאָל, האָב איך געמוזט אַראָפּוואַרפֿן פֿון זיך די
                    אייבערשטע מלבושים, ביזן <term ref="#t836" type="subject">העמד</term> און בײַ אַ 12־גראַדיקער פֿראָסט שפּרינגען. אויף דעם דאָזיקן
                    פֿאַרצווייפֿלטן שריט האָבן זיך אויך געלאָזט אַן עטלעכע צענדליק ייִדן פֿון איבעריקע וואַגאָנען, נאָר די וואַך האָט זיי אַלעמען <term
                        ref="#t532" type="subject">דערשאָסן</term>, ווײַל אויפֿן ווײַסן שנייפֿעלד זײַנען זיי געווען אַ גוטער ציל פֿאַר די <term
                        ref="#ehri_et_nationalities_germans">דײַטשע</term> קוילן. איך איינער בין ניצול געוואָרן פֿון טויט, ווײַל איך האָב זיך ניט געלאָזט
                    לויפֿן אויפֿן פֿעלד, נאָר זיך אַוועקגעשטעלט בײַם וואַגאָן און אַראָפּגעשלעפּט בײַ די פּאָלעס אַ <term ref="#ehri_et_nationalities_germans"
                        >דײַטשן</term> וואַכמאַן, וועלכער האָט זיך איבערגעקערט, פֿאַרלוירן דעם אַווטאָמאַט. איך האָב שנעל געכאַפּט דעם</p>
                <p><pb facs="EHRI-ET-ZIH3010107_06.jpg" n="6"/></p>
                <p>אַווטאָמאַט און דעם וואַכמאַן <term ref="#t532" type="subject">דערשאָסן</term>, צונעמענדיק בײַ אים זײַם רעוואָלווער. דאָס דאָזיקע איז מיר
                    געלונגען דורכצופֿירן דערפֿאַר, ווײַל איך האָב זיך געפֿונען אין די לעצטע וואַגאָנען, און בעת איך בין געשפּרונגען, בין איך אויסגעקומען אין
                    סאַמע עק פֿון דעם לאַנגן עשאַלאָן, וווּ ס'האָט זיך געפֿונען דער איינער <term ref="#ehri_et_nationalities_germans">דײַטשער</term> זעלנער.
                    דעם ערשטן חודש פֿון מײַן אַנטלויפֿן האָב איך זיך <term ref="#t262" type="subject">אויסבאַהאַלטן</term> בײַ עטלעכע <term
                        ref="#ehri_et_nationalities_poles">פּאָליאַקן</term> אין פֿאַרשיידענע דערפֿער. דעם 4טן דעצעמבער 1942 האָב איך אין סעמיאַטיטשער ראַיאָן
                    זיך געטראָפֿן מיט נאָך 5 <placeName ref="#l1068" type="ghetto">סעמיאַטיטשער</placeName> ייִדן, און מיר האָבן אונטער אַ סטאָדאָלע מיט דער
                    הילף פֿון דעם בעל־הבית, אַ <term ref="#ehri_et_nationalities_poles">פּאָליאַק</term>, זיך אויסגעגראָבן אַ בונקער, און דאָרט איבערגעוואַרט
                    ביזן קומען פֿון דער <orgName ref="#g004583" type="ehri">רויטער אַרמיי</orgName>.</p>
                <p>פֿאַרשריבן: <persName ref="#ehri_et_shtokfish_dovid" type="ehri">שטאָקפֿיש דוד</persName></p>
                <p>אַפּריל 1945</p>
            </div>
            <div type="transcription">
                <p><pb facs="EHRI-ET-ZIH3010107_01.jpg" n="1"/></p>
                <p>Resident of <placeName ref="#siemiatycze" type="ehri">Siemiatycze</placeName>
                    <persName ref="#ehri_et_kirshenblum_refoel" type="ehri">Refoel Kirshenblum</persName> tells:</p>
                <p>I was born in <placeName ref="#lublin" type="ehri">Lublin</placeName> in <date when="1905">1905</date> to religious <term
                        ref="#t822" type="subject">parents</term>. I am trained as a builder, but during the <term ref="#t633" type="subject"
                        >occupation</term> I had different jobs: loaded timber on the railway, took out rubbish and mixed concrete. I married in <date
                        when="1928">1928</date>, my <term ref="#t822" type="subject">wife</term> and three <term ref="#t824" type="subject"
                        >children</term>
                    <term ref="#t745" type="subject">perished</term> in <placeName ref="#l2032" type="camp">Treblinka</placeName> on the <date
                        when="1942-11-10">10th of November 1942</date>. Besides that, I lost my <term ref="#t822" type="subject">father</term>, my
                        <term ref="#t822" type="subject">mother</term> and my <term ref="#t822" type="subject">brother</term> with his <term
                        ref="#t822" type="subject">wife</term> and <term ref="#t824" type="subject">child</term>.</p>
                <p>Since <date when="1928">1928</date>, I live in the town of <placeName ref="#siemiatycze" type="ehri">Siemiatycze</placeName>,
                        <placeName ref="#bielsk" type="ehri">Bielsk</placeName> district, voivodeship of <placeName ref="#bialystok" type="ehri"
                        >Bialystok</placeName>. Around 5000 Jews lived in the town, that is, 66 percent of the total population. Most Jews worked in
                    the industry of ceramics, in the <term ref="#t929" type="subject">factory</term> of accessories for shoemakers and in shoemakers’
                    and tailors’ workshops. There were also lots of artisans who worked at home and small shopkeepers.</p>
                <p>On the day of the encirclement, that is, on the <date when="1942-11-02">2nd of November 1942</date>, around 300 Jews from
                    surrounding towns and villages were driven to <placeName ref="#siemiatycze" type="ehri">Siemiatycze</placeName>. Because
                        <placeName ref="#siemiatycze" type="ehri">Siemiatycze</placeName> was a border town, right near the <placeName
                        ref="#pivdennyy-buh" type="ehri">Bug river</placeName>, the was no possibility to escape to <placeName
                        ref="#union-of-soviet-socialist-republics" type="ehri">Russia</placeName>, the town had been taken by the <term ref="#t1159"
                        type="subject">Germans</term> already at dawn of the <date when="1941-06-23">23rd of June 1941</date>.</p>
                <p>In the <term ref="#t545" type="subject">ghetto</term> that had been created every day about ten Jews would <term ref="#t745"
                        type="subject">die</term>, and there were no births. There were a few cases of mental <term ref="#t292" type="subject"
                        >illness</term>. During the first days of the <term ref="#t633" type="subject">German occupation</term> the <orgName
                        ref="#g350" type="ehri">Gestapo</orgName> forced the whole Jewish population (including <term ref="#t825" type="subject"
                        >women</term>, <term ref="#t824" type="subject">children</term> and the elderly) to remove grass from stones by their bare
                    hands and <term ref="#t532" type="subject">shot</term> three Jews, because it appeared to the <term
                        ref="#ehri_et_nationalities_germans">German</term>
                    <term ref="#t477" type="subject">overseers</term></p>
                <p><pb facs="EHRI-ET-ZIH3010107_02.jpg" n="2"/></p>
                <p>that they were not going to work with enough enthusiasm. We were soon obliged to wear <term ref="#t338" type="subject">yellow
                        patches</term>. The local residents together with a few <term ref="#ehri_et_nationalities_germans">Germans</term> from
                        <orgName ref="#g433" type="ehri">Organisation Todt</orgName>, that had just arrived, decided to bury the beautiful <persName
                        ref="#p001129" type="ehri">Lenin</persName> monument that stood in the marketplace of <placeName ref="#siemiatycze"
                        type="ehri">Siemiatycze</placeName>. The whole Jewish population was dragged out to participate in this shameful activity and
                    people were beaten extremely cruelly. One Jew was thrown into the river while still alive, and he <term ref="#t532" type="subject"
                        >perished</term>. [Another one] was dressed in a <term ref="#t756" type="subject">Torah</term> crown and a <term ref="#t756"
                        type="subject">tallit</term> and forced to hold a eulogy to <persName ref="#p001129" type="ehri">Lenin</persName> from a
                    tribune and then to rejoice: <q>Down with the <placeName ref="#union-of-soviet-socialist-republics" type="ehri">Soviet
                            Union</placeName>!</q> Jews were forced to cut off the head from the <persName ref="#p001129" type="ehri">Lenin</persName>
                    monument but they refused to do it. The <term ref="#ehri_et_nationalities_germans">Germans</term> and the <term
                        ref="#ehri_et_nationalities_poles">Polish</term>
                    <term ref="#t1119" type="subject">police</term> started to beat them. The bandits themselves smashed the monument and ordered to
                    carry the pieces to the <term ref="#t750" type="subject">Jewish cemetery</term>. Only those who were found in possession of some
                        <term ref="#t832" type="subject">meat</term> where <term ref="#t598" type="subject">arrested</term>, because Jews were
                    forbidden to eat <term ref="#t832" type="subject">meat</term> except the tiny amount of <term ref="#t832" type="subject"
                        >bones</term> provided to the Jews by the <term ref="#ehri_et_nationalities_germans">Germans</term>.</p>
                <p>In <date when="1941-08">August 1941</date> Jews had to pay a contribution of 140 thousand roubles and they were also subject to
                        <term ref="#t556" type="subject">forced labour</term>, such as to clean rubble from buildings destroyed by the <term
                        ref="#ehri_et_nationalities_germans">German</term> artillery, to transport construction materials. The <term
                        ref="#ehri_et_nationalities_germans">Germans</term> lacked horses acutely, so they forced the Jews to construct a railway
                    first and then to transport the materials with bare hands (without locomotives).</p>
                <p>All real estate that belonged to Jews was <term ref="#t585" type="subject">confiscated</term> and they were forced to give away all
                    kinds of possessions, such as furniture,</p>
                <p><pb facs="EHRI-ET-ZIH3010107_03.jpg" n="3"/></p>
                <p>bed linen, dishes, gold etc. <term ref="#ehri_et_nationalities_germans">Germans</term> would also pillage Jewish homes under all
                    kinds of pretexts.</p>
                <p>Jews were allowed to show themselves in the street only for 3 hours a day, from 3 to 5 PM. Except during these three hours, we were
                        <term ref="#t339" type="subject">forbidden</term> to leave the apartments, even in order to relieve ourselves. We were also
                    forbidden to open a window and to look into the street.</p>
                <p>In <placeName ref="#l1068" type="ghetto">Siemiatycze</placeName> the <term ref="#t545" type="subject">ghetto</term> was created on
                    the <date when="1942-08-02">2nd of August 1942</date>. During the moving to the <term ref="#t545" type="subject">ghetto</term> the
                        <term ref="#ehri_et_nationalities_germans">Germans</term> checked all the packages and took away valuables. Every <term
                        ref="#t545" type="subject">ghetto</term> resident had 1,1 square metre of <term ref="#t831" type="subject">living
                    space</term>, the height of the ceiling was not more than 2,5 meters.</p>
                <p><term ref="#ehri_et_nationalities_germans">Germans</term> threated the newly created <term ref="#t579" type="subject"
                        >Judenrat</term> and the <term ref="#t480" type="subject">Jewish police</term> very badly. Once the 11 <term ref="#t554"
                        type="subject">Jewish councilors</term> (except the <term ref="#t554" type="subject">chairman</term>) were ordered to clean
                    the toilets of the town and then transport the waste outside the town. There were no cases when the Jewish administration would
                    give away Jews into <term ref="#ehri_et_nationalities_germans">German</term> hands. Jews had to go to work outside the <term
                        ref="#t545" type="subject">ghetto</term> every day. <term ref="#ehri_et_nationalities_germans">Germans</term> ordered that the
                        <term ref="#t832" type="subject">food</term> quota for the <term ref="#t545" type="subject">ghetto</term> was 120 grams of
                        <term ref="#t832" type="subject">bread</term> for a working person daily and 60 grams for someone that did not work. Once in a
                    fortnight – 100 grams of <term ref="#t832" type="subject">bones</term>, only for the workers. Those who went to <term ref="#t556"
                        type="subject">work</term> would secretly bring back <term ref="#t832" type="subject">potatoes</term> in their pockets. There
                    were no workshops or <term ref="#t929" type="subject">factories</term> inside the <term ref="#t545" type="subject">ghetto</term>.
                    We paid a special tax to the <term ref="#ehri_et_nationalities_germans">Germans</term> and the <term ref="#t579" type="subject"
                        >Judenrat</term> was taking money from the Jews all the time in order to bribe their way out of smaller troubles. There was a
                    canteen in the <term ref="#t545" type="subject">ghetto</term> that</p>
                <p><pb facs="EHRI-ET-ZIH3010107_04.jpg" n="4"/></p>
                <p>prepared up to 1500 <term ref="#t832" type="subject">lunches</term> a day.</p>
                <p>There were some cases of previously freethinking persons who fell into a <term ref="#t724" type="subject">religious</term> mood in
                    the <term ref="#t545" type="subject">ghetto</term>.</p>
                <p>Our <placeName ref="#l1068" type="ghetto">Siemiatycze ghetto</placeName> existed for three months overall. The despair was immense,
                    because we knew that the <term ref="#t551" type="subject">ghetto liquidation</term> had started in <placeName ref="#l1106"
                        type="ghetto">Warsaw</placeName>. As <placeName ref="#siemiatycze" type="ehri">Siemiatycze</placeName> was annexed to the
                        <term ref="#t1159" type="subject">Third Reich</term>, we believed that the <term ref="#t551" type="subject">liquidation</term>
                    of the <placeName ref="#l1068" type="ghetto">Siemiatycze ghetto</placeName> would not come so soon, and the <term
                        ref="#ehri_et_nationalities_germans">Germans</term> would repeatedly reassure us about it.</p>
                <p>On Monday, the <date when="1942-11-02">2nd of November 1942</date>, at 4.30 AM, when we noticed that the <term ref="#t545"
                        type="subject">ghetto</term> was surrounded by the <orgName ref="#g350" type="ehri">Gestapo</orgName> and the <orgName
                        ref="#g429" type="ehri">SS</orgName>, people started to cut through the barbed wires and run in a chaotic fashion. The <term
                        ref="#ehri_et_nationalities_germans">Germans</term> opened fire and <term ref="#t532" type="subject">killed</term> a few
                    hundred Jews. A small number managed to run away into the woods. There they founded a <term ref="#t248" type="subject">Jewish
                        partisan</term> unit comprising a hundred men. In autumn <date when="1943">1943</date> this unit was largely destroyed by the
                        <term ref="#ehri_et_nationalities_germans">Germans</term>. The <term ref="#t518" type="subject">deportation</term> of Jews
                    from the <term ref="#t545" type="subject">ghetto</term> to <placeName ref="#l2032" type="camp">Treblinka</placeName> was carried
                    out by the <term ref="#ehri_et_nationalities_germans">Germans</term> only. Although after the <term ref="#t518" type="subject"
                        >deportation</term> of the Jews signs menacing to <term ref="#t532" type="subject">shoot</term> anyone that comes near were
                    hung out in the <term ref="#t545" type="subject">ghetto</term>, no one actually guarded it, so the local residents would enter
                    into Jewish homes, owners of which were in <placeName ref="#l2032" type="camp">Treblinka</placeName>, at night and pillage Jewish
                    possessions. They even rejoiced because of the Jewish misfortunes, but on the other hand, they were also afraid, feeling that the
                        <term ref="#t529" type="subject">extermination</term> of the</p>
                <p><pb facs="EHRI-ET-ZIH3010107_05.jpg" n="5"/></p>
                <p>Jews is the beginning of their own <term ref="#t529" type="subject">extermination</term>.</p>
                <p>Based on the testimony of <persName ref="#ehri_et_rak_binyomin" type="ehri">Binyomin Rak</persName>, a resident of <placeName
                        ref="#siemiatycze" type="ehri">Siemiatycze</placeName>, I know that the final <term ref="#t551" type="subject"
                        >liquidation</term> of the <placeName ref="#l1068" type="ghetto">Siemiatycze ghetto</placeName> happened in the following
                    way.</p>
                <p><q>The Jews that had stayed in the <term ref="#t545" type="subject">ghetto</term> were packed into freight cars and <term
                            ref="#t518" type="subject">transported</term> through <placeName ref="#czeremcha" type="ehri"
                            >Czeremcha</placeName>-<placeName ref="#bialystok" type="ehri">Białystok</placeName>-<placeName ref="#malkinia-gorna"
                            type="ehri">Małkinia</placeName>-<placeName ref="#l2032" type="camp">Treblinka</placeName>. Although there is a much
                        shorter way from <placeName ref="#l1068" type="ghetto">Siemiatycze</placeName> to <placeName ref="#l2032" type="camp"
                            >Treblinka</placeName> through <placeName ref="#sokolow-podlaski" type="ehri">Sokołów Podlaski</placeName> (2 hours), the
                        victims were <term ref="#t518" type="subject">transported</term> by such a long route on purpose in order for them to lose
                        orientation. In the evening we arrived to <placeName ref="#l2032" type="camp">Treblinka</placeName>, but we were kept in the
                        cars during the whole night. Only in the morning everyone was forced into a <term ref="#t499" type="subject">gas
                            chamber</term> and <term ref="#t532" type="subject">killed</term>. I, as a qualified carpenter, was given a job in the
                        workshops of <placeName ref="#l2032" type="camp">Treblinka</placeName> and managed to survive.</q></p>
                <p>About half a kilometer before <placeName ref="#malkinia-gorna" type="ehri">Małkinia</placeName> I jumped from the moving train
                    through the little upper window. The window was very narrow and I had to take off my outerwear and jump into a - 12 degree frost
                    wearing only a <term ref="#t836" type="subject">shirt</term>. A few dozen persons from other cars also took this desperate step,
                    but the guards <term ref="#t532" type="subject">shot</term> them all because they were a good target for <term
                        ref="#ehri_et_nationalities_germans">German</term> bullets in a white field covered with snow. I alone survived because I did
                    not start running away through the fields, but stood next to a car and pulled a <term ref="#ehri_et_nationalities_germans"
                        >German</term> guard by his coat. He turned around and dropped his automatic gun. I quickly picked up the</p>
                <p><pb facs="EHRI-ET-ZIH3010107_06.jpg" n="6"/></p>
                <p>gun, <term ref="#t532" type="subject">shot</term> the guard and took his revolver. I managed to do it all, because I was in one of
                    the last cars and when I jumped, I landed towards the very end of a long train, where there was only a solitary <term
                        ref="#ehri_et_nationalities_germans">German</term> soldier. During the first month after running away I <term ref="#t262"
                        type="subject">hid</term> by a few <term ref="#ehri_et_nationalities_poles">Poles</term> in different villages. On the <date
                        when="1942-12-04">4th of December 1942</date> I met five more Jews from <placeName ref="#l1068" type="ghetto"
                        >Siemiatycze</placeName> in the area around town and we dug a bunker for ourselves under a stable with the help of its owner,
                    a <term ref="#ehri_et_nationalities_poles">Pole</term>. There I stayed until the coming of the <orgName ref="#g004583" type="ehri"
                        >Red Army</orgName>.</p>
                <p>Written down by: <persName ref="#ehri_et_shtokfish_dovid" type="ehri">Shtokfish Dovid</persName></p>
                <p><date when="1945-04">April 1945</date></p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
