<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?teipublisher template="document.html"?>
<?xml-model href="../../Guidelines/out/Documentation-Correspondance.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xml:id="EHRI-ET-DEGOB3624_EN" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title xml:lang="en">R. E., female, on her experiences in the main ghetto hospital of the Budapest large ghetto in 1944–1945</title>
                <title xml:lang="fr">R. E., femme, sur ses expériences dans le principal hôpital du ghetto du grand ghetto de Budapest en 1944-1945</title>
                <principal><affiliation><orgName>European Holocaust Research Infrastructure</orgName></affiliation></principal>
                <respStmt>
                    <resp>Edited by</resp>
                    <orgName>EHRI Edition of Early Holocaust Testimony</orgName>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>Edited by</resp>
                    <persName>Zoltán Vági</persName>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>Edited by</resp>
                    <persName>Gábor Kádár</persName>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>
                    <ref target="https://www.ehri-project.eu">European Holocaust Research Infrastructure</ref>
                </publisher>
                <availability>
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0">Attribution-ShareAlike 4.0 International</licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <seriesStmt>
                <title type="main">EHRI Edition of Early Holocaust Testimonies</title>
            </seriesStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <location>
                            <address>
                                <street>Dohány u. 2</street>
                                <postCode>1077</postCode>
                                <settlement>Budapest</settlement>
                                <country ref="https://portal.ehri-project.eu/countries/hu">Hungary</country>
                            </address>
                        </location>
                        <repository ref="https://portal.ehri-project.eu/institutions/hu-002737">Hungarian Jewish Archives</repository>
                        <collection ref="https://portal.ehri-project.eu/units/hu-002737-hu_hja_pih_i_m#desc-eng">National Relief Committee for
                            Deportees (interview project, DEGOB)</collection>
                    </msIdentifier>
                    <physDesc/>
                </msDesc>
                <bibl>Hungarian Jewish Archives, DEGOB, Protocol no. 3624. <textLang mainLang="hu">Original in Hungarian.</textLang></bibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <projectDesc>
                <p xml:lang="fr">L'encodage de ce document s'est fait dans le cadre du projet 'EHRI Edition of Early Holocaust Testimonies'</p>
                <p xml:lang="en">The encoding of this document is part of the project 'EHRI Edition of Early Holocaust Testimonies'</p>
            </projectDesc>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
            <creation><date when="1946-01-10">10. 01. 1946</date>, <orgName ref="#g004602">National Committee for Attending Deportees
                    (DEGOB)</orgName>, <placeName ref="#budapest">Budapest</placeName>, <idno>EHRI-ET-DEGOB3624</idno></creation>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term>testimony</term>
                </keywords>
            </textClass>
            <langUsage>
                <language ident="hu">Hungarian</language>
                <language ident="en">English</language>
            </langUsage>
            <abstract>
                <p>Testimony of the 45-year-old R.E. on her escape from a mass execution site on the bank of the Danube during the Arrow Cross era in
                    Budapest in early January 1945.</p>
            </abstract>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <change when-iso="2022-07-20" who="#floriane.chiffoleau">Added the original version of the testimony</change>
            <change when-iso="2021-11-05" who="#floriane.chiffoleau">Upgrading TEI encoding</change>
            <change when-iso="2021-10-29" who="#floriane.chiffoleau">Upgrading TEI encoding</change>
            <change when-iso="2020" who="#ehri">Encoding of the file</change>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="original">
                <p><pb facs="EHRI-ET-DEGOB3624_01.jpg" n="1"/></p>
                <p>Fent nevezett előadja a következőket:</p>
                <p>Az ostrom alatti időket a <term ref="#t870" type="subject">Weiss Alice kórház</term>ban töltöttem. <date when="1945-01-02">1945.
                        Január 2-án</date> este <orgName ref="#g474" type="ehri">nyilas</orgName> csoport vonult be a <term ref="#t870" type="subject"
                        >kórház</term>ba, mint mondották <q>a <term ref="#ehri_et_protection_documents" type="subject">Schutzpassok</term>
                        felülvizsgálása</q> céljából. Természetesen nem találták megfelelőnek és tovább folytatták az <q>igazoltatást</q>.
                    Összegyűjtöttek bennünket egy terembe és 36-t közülünk kiválasztva különállítottak. A kiállítottak között 70 éven felüli nem volt,
                    viszont voltak közöttünk olyanok is, akik nagyon <term ref="#t292" type="subject">betegek</term> voltak, pl. súlyos <term
                        ref="#t292" type="subject">rákos</term> beteg. Engedélyt kértem, hogy felmehessek szobámba a holmijaimért, ezt azonban csak
                    őrizettel engedték meg.Azon a címen, hogy igazoltatni visznek - mint utóbb megtudtam hajnali 3 órakor - elindítottak bennünket
                    iszonyú <term ref="#t1105" type="subject">akna- és bombazápor</term> közepette. A <placeName ref="#budapest" type="ehri">Pozsonyi
                        út</placeName>i <orgName ref="#g474" type="ehri">nyilas</orgName>házhoz vittek. Ott először betettek bennünket egy teljesen
                    sötét szobába, majd igazoltatás céljából egy másik szobába vittek át, ahol az un. <orgName ref="#g474" type="ehri"
                        >nyilas</orgName>
                    <q>igazoló bizottság</q> igazoltatás ürügye alatt majdnem minden holminkat <term ref="#t655" type="subject">elszedte</term>. Tőlem
                        <term ref="#t655" type="subject">elvették</term> felső <term ref="#t836" type="subject">kabátomat</term>, <term ref="#t836"
                        type="subject">kesztűmet</term>, órámat, zsebeimet kifordították, a rajtam lévő két <term ref="#t836" type="subject"
                        >blouset</term> is levettették és átnézték, hogy nem rejtettem-e el valamit, nincs-e ruhámba értéktárgy bevarrva. A végén még
                    a zsebkendőmet is <term ref="#t655" type="subject">elszedték</term>. <term ref="#t655" type="subject">Motozás</term> után
                    mindenkit az előszobába küldtek, majd amikor már valamennyien összegyűltünk, <term ref="#t655" type="subject">megnézték</term>,
                    hogy a motozó szobában nem hagytunk-e ott valami holmit, vagy <term ref="#t832" type="subject">élelmiszer</term>t. Természetesen
                    amit még találtak ott, összeszedték. Ezek után visszatereltek az első szobába, hol eredetileg voltunk. Néhány <term ref="#t1207"
                        type="subject">ember</term>volt már itt, amikor a mi 36-os csoportunk megérkezett, kb. 40-42-en lehettünk összesen. Próbáltunk
                    valahogyan elhelyezkedni, ki hogyan tudott. A felügyeletünkkel megbízott <orgName ref="#g474" type="ehri">nyilaso</orgName>k
                    szigorúan ügyeltek arra, hogy ne beszélgethessünk egymással. <term ref="#t832" type="subject">Enni</term> nem kaptunk, ha valaki
                        <term ref="#t832" type="subject">vizet</term> kért, nagy kegyesen adtak neki. Meg kell jegyeznem, hogy a <term ref="#t870"
                        type="subject">Weiss Alice kórház</term>ban annyira el voltunk zárva a külvilágtól, hogy az akkor már napirenden lévő
                        <placeName ref="#danube-river" type="ehri">Dunához</placeName> való kísérések híre nem hatolt el hozzánk, így teljesen
                    gyanútlan voltam; azt gondoltam, hogy <term ref="#t655" type="subject">kifosztanak</term> és azután beviszneka<term ref="#t545"
                        type="subject">gettó</term>ba. Reggel megkérdezte valaki közülünk, hogy mi lesz velünk, hová visznek, a válasz ez volt:
                            <q><placeName ref="#budapest" type="ehri">Budára</placeName>, <term ref="#t556" type="subject">munkára</term> visznek</q>.
                    Egész napon át csüggedten, a kimerültségtől fáradtan ültünk, <pb facs="EHRI-ET-DEGOB3624_02.jpg" n="2"/> éjszaka azután párba
                    állítottak és elindítottak. Világos, derült éjjel volt, tisztán lehetett látni a harci eseményeket. <term ref="#t836"
                        type="subject">Kabát</term> nélkül, hiányosan <term ref="#t836" type="subject">öltözve</term> nagyon fáztunk. Utunk a pesti
                    oldalon a parlament felé vezetett. Rettenetes látványban volt részünk: végig az egész <placeName ref="#danube-river" type="ehri"
                        >Duna</placeName>parton hullák és döglött lovak. Elérkeztünk a <placeName ref="#budapest" type="ehri">Lánchíd</placeName>
                    mellé, itt le akartak vinni bennünket a <placeName ref="#budapest" type="ehri">parlament</placeName> melletti lépcsőn. Szomszédnőm
                    ekkor megjegyezte, hogy: <q>Te, ezek valami rosszat akarnak.</q> A lépcső ekkor már le volt <term ref="#t1105" type="subject"
                        >bombázva</term>, nem lehetett rajta lejutni a partra, ekkor a <orgName ref="#g474" type="ehri">nyilas</orgName> vezető
                    közölte velünk, hogy átmegyünk a <placeName ref="#budapest" type="ehri">buda</placeName>i oldalra. Át is mentünk a <placeName
                        ref="#budapest" type="ehri">Lánchíd</placeName>on Budára. Átérve az irány a <placeName ref="#budapest" type="ehri"
                        >Margithíd</placeName> felé vezetett. Leirányítottak az alsó rakpartra. Elöl mentek a <term ref="#t825" type="subject"
                        >nők</term>, hátul a <term ref="#t826" type="subject">férfiak</term>, akik kb. nyolcan lehettek. Egyszerre csak a vezető azt
                    mondotta, hogy a <term ref="#t826" type="subject">férfiak</term> menjenek hátra, mi pedig <term ref="#t825" type="subject"
                        >nők</term> tovább mentünk. Ekkor több közeli <term ref="#t532" type="subject">lövés</term>t hallottunk. Szomszéd<term
                        ref="#t825" type="subject">nő</term>m ismét megjegyezte: <q>Te, ezeket <term ref="#t532" type="subject">lelőtték</term>!</q>
                    Én még mindig nem akartam hinni ekkora gonoszságban és meg is jegyeztem, hogy nem lehet <term ref="#t532" type="subject"
                        >rálőni</term> ennyi emberre anélkül, hogy egy hangot ne lehessen hallani. Nem tudtam még ekkor, hogy mit jelent az, ha
                    valakit közelről <term ref="#t532" type="subject">tarkónlőnek</term>. A csoportot vezető két <orgName ref="#g474" type="ehri"
                        >nyilas</orgName> csakhamar visszatért hozzánk, de a <term ref="#t826" type="subject">férfiak</term> nélkül, mi pedig mentünk
                    egy darabig előre. Egyszerre csak ránkszóltak, hogy most forduljunk visszafelé. Ekkor már bizonyossá vált bennem, hogy mást nem
                    akarhatnak, mint <term ref="#t532" type="subject">elpusztítani</term>, mert ha valami más céljuk lett volna, továbbvittek volna.
                    Nem mondhatnám, hogy féltem, inkább meg voltam lepve, nem tudtam elképzelni, hogy most vége mindennek. A többiek is csendesek
                    voltak. Ránkszóltak, hogy álljunk fel egyenként, szembe a <placeName ref="#danube-river" type="ehri">Dunával</placeName>. Egy 15
                    éves <term ref="#t824" type="subject">kislány</term> állott mellettem az <term ref="#t822" type="subject">anyjával</term> és <term
                        ref="#t822" type="subject">nagynénjével</term>, annak jutott csak eszébe, hogy segítségért kiabáljon vékony gyerekhangján.
                    Elkezdték egymásután szegényeket <term ref="#t532" type="subject">lelőni</term>. Nem tudtam mit csináljak, ösztönöm azt súgta,
                    legjobb lesz, ha levetem magam a földre. Magam sem tudom, hogyan jutott ez eszembe akkor, erről most már nem tudnék számotadni,
                    talán így akartam <term ref="#t745" type="subject">meghalni</term>. Szegény szomszéd<term ref="#t825" type="subject">nő</term>m,
                    aki <term ref="#t217" type="subject">öngyilkos</term>ként került a <term ref="#t870" type="subject">kórház</term>ba és minden áron
                        <term ref="#t745" type="subject">meg akart halni</term>, a felé irányzott<term ref="#t532" type="subject">lövés</term> után
                    kiabálni kezdett, hogy még él. Az egyik <orgName ref="#g474" type="ehri">nyilas</orgName> hangját hallottam, amint kérdezte, ki is
                    volt az, aki kiabált, utána újból <term ref="#t532" type="subject">rálőtt</term>. Elhatároztam, hogy nem mozdulok: vagy <term
                        ref="#t532" type="subject">belémlőnek</term> és akkor egy pillanat alatt végem van, vagy végigcsinálom a dolgot. Megnézték,
                    hogy mozgok-e, hallottam, amint megjegyezték: <q>Ez úgyis <term ref="#t745" type="subject">meg van már halva</term>.</q> Nem <term
                        ref="#t532" type="subject">lőttek</term> belém másodszor sem, a következő szomszédnőm azonban újból <term ref="#t532"
                        type="subject">kapott egy golyót</term>. Holdvilág volt, azonkívül a víz nagyon jól vitte a hangot és így mindent jól láttam
                    és hallottam. Tudtam, most az következik, hogy bedobálják a <term ref="#t515" type="subject">hullák</term>at a <placeName
                        ref="#danube-river" type="ehri">Dunába</placeName>. Elhatároztam, hogy <term ref="#t745" type="subject">halott</term>nak
                    tettetem magam. Láttam félszemmel, amint kezdték egymás után a <term ref="#t515" type="subject">hullákat</term> húzni a <placeName
                        ref="#danube-river" type="ehri">víz</placeName> felé, éreztem, hamint engem is megfog a <orgName ref="#g474" type="ehri"
                        >nyilas</orgName> lábamnál fogva és elhúz. Meg kell azonban jegyeznem, hogy a part ezen része egy meredek magas fal, lépcső
                    errefelé nincsen. Éreztem, amint a falhoz húztott, a felső testem leesett és <orgName ref="#g474" type="ehri"
                        >utánaengedte</orgName> a lábam. Még itt is szerencsém volt, mert a <pb facs="EHRI-ET-DEGOB3624_03.jpg" n="3"/> testem
                    hosszával megrövidült a távolság és így kevesebbet estem. Éreztem, hogy esem, a nyilas közben el is engedte a lábamat, de nem este
                    a vízbe, hanem a víz és a fal között, kb. másfél méterre. Csak arra vigyáztam, hogy ne mozduljak meg. Arcra estem, nem is éreztem
                    akkor az ütést, csak később láttam, hogy laza homokra estem. Így maradtam mozdulatlanul. A víz itt sekély volt, lelőtt
                    szerencsétlen társam <term ref="#t515" type="subject">hulláit</term> nem vitte el rögtön a víz. Még hallottam, amint fent a falon
                    megjegyezték: <q>Majd elviszi a víz.</q> Ezt a megjegyzést egészen tisztán hallottam, mindent megfigyeltem pontosan. A hangok
                    egyre távolodtak, elmentek. Ekkor óvatosan felemeltem a fejem és felnéztem. Megszólalt ekkor mögöttem egy hang: <q>Ne mozdulj,
                        mert még itt vannak.</q> Társnőm fel látott a falra. Nem is tudom, meddig vártam fél óra, vagy két óra. Kiszámítottam, hogy
                    már körülbelül elmehettek, óvatosan próbáltam felemelkedni. Magam sem tudtam, mi van velem: élek-e, fel tudok-e állani? Nem voltam
                    tisztában a helyzettel, kezdtem magam tapogatni. Fel tudtam állni, semmi bajom sem történt, csak az orrom vérzett egy kicsit, ezt
                    a sérülést akkor szereztem, amikor arcra estem, az egész jelentéktelen kis horzsolás volt csak. Körülnéztem, igyekeztem
                    tájékozódni; úgy éreztem magam, mintha álmodnék. Az iménti <term ref="#t825" type="subject">nő</term> ismét megszólalt: <q>Én a
                        gondnoknő <term ref="#t822" type="subject">testvére</term> vagyok, ha élve maradsz és tudsz segítséget hívni, hívjál <term
                            ref="#t1119" type="subject">rendőr</term>t, vagy <term ref="#t282" type="subject">mentő</term>t.</q> Tudtam, ez hiábavaló,
                        <term ref="#t282" type="subject">mentő</term>k abban az időben már egyáltalában nem működtek. Elkezdtem telitorokból kiabálni:
                        <q>Segítség, <term ref="#t282" type="subject">mentők</term>, rendőr!</q> nem hallottam semmi mást, mint a <term ref="#t532"
                        type="subject">lelőtt férfiak</term> felől jajgatást és a jégzajlást. Senki nem járt arra. Kétségbeesve láttam, hogy a
                    segélykiáltás teljesen hiábavaló. Előttem volt a zajló <placeName ref="#danube-river" type="ehri">Duna</placeName>, <term
                        ref="#t836" type="subject">kabát</term> nélkül voltam a hideg <date when="1945-01">januári</date> időben, mögöttem a meredek
                    fal, sehol lépcső, körülöttem a <term ref="#t515" type="subject">hullák</term>. <orgName ref="#g004583" type="ehri"
                        >Orosz</orgName> lövedékek repültek <placeName ref="#budapest" type="ehri">Pestről Budára</placeName>. Megpróbáltam segíteni a
                    szegény haldokló<term ref="#t825" type="subject">nő</term>n, kissé kihúztam a partra, borzasztó nehéz volt, nem tudtam mit
                    csináljak vele. Próbáltam tájékozódni, hogy kik is azok, akiket lelőttek a brigantik. Még egy lélegző <term ref="#t825"
                        type="subject">nő</term>t láttam, ezt is kihúztam. Gondolkozni kezdtem, mégsem lesz jó itt maradnom, minél előbb el kell innen
                    jutnom. Messziről láttam egy <term ref="#t1076" type="subject">katonai</term> kikötőhidat, gondoltam, hogy ezt mindenáron el kell
                    érnem. Megmaradt <term ref="#t836" type="subject">hócipőmmel</term> próbáltam belegázolni a vízbe, hogy így elérjem a hidat. A víz
                    mély volt, nem sikerült. Ekkor azonban már felébredt bennem az életösztön, most már mindenáron életben akartam maradni.
                    Visszamentem a földnyelv végére, de nem a <term ref="#t515" type="subject">hullákhoz</term> vissza, kissé távolabb. Leültem a
                    földre és vártam. Kisvártatva láttam, hogy vagy 7-8 <term ref="#ehri_et_nationalities_germans" type="subject">német</term>
                    <term ref="#t1076" type="subject">katona</term> jön a hídon, majd beszállnak egy széles <term ref="#t1076" type="subject"
                        >katonai</term> csónakba és véletlenül egyenesen felém eveznek. Vezetőjük észrevett és megjegyzete: <q>Da ist jemand.</q>
                    Csakhamar kikötöttek előttem. Azt hihették, hogy leestem a falról, meg is kérdezte a vezető, hogy: <q>Hat Weh getan?</q> Gyorsan
                    feltaláltam magam és azt mondottam, hogy <q>igen</q>. Kiszálltak és egymás feje fölé állva, lépcsőszerűen felmásztak a falra.
                    Kérdeztem, nem lehetne-e engem is felvinni. Nevetve jegyezte meg a vezető: <pb facs="EHRI-ET-DEGOB3624_04.jpg" n="4"/>
                    <q>Denken sie nicht, dass Sie sind ein bischen schwach?</q> Érdeklődtem, nem lehetne-e mentőket találni, azt felelte, hogy:
                        <q>Nein, da sind schon die <orgName ref="#g004583" type="ehri">Russen</orgName>.</q> Felajánlotta azonban, hogy betesznek a
                    csónakba és kivisznek a partra, most már úgyis rögtön 7 óra lesz, lehet már az utcán járni. Látta rajtam, hogy ezen csodálkozom.
                    Nekem ugyanis fogalmam sem volt arról, hogy 7 óra volt akkoriban az az időpont, amikor már civilek is járhattak az utcán.
                    Biztattak, hogy <term ref="#t282" type="subject">mentő</term>ket ugyan nem hívhatok, de <term ref="#t1119" type="subject"
                        >rendőr</term>t bizonyosan fogok találni. Beemeltek a csónakba, betakartak egy pléddel, majd kikötöttek a <term ref="#t1076"
                        type="subject">katonai</term> hídnál; a vezető felkísért a partra, egy plédet borított rám. Tulajdonképpen nem is éreztem
                    magam rosszul, de igyekeztem úgy tenni, mintha nagyon rosszul lennék. Pár lépés után eszembe jutott, hogy meg is kellene köszönni
                    szivességüket és a plédet is vissza akartam adni, a vezető azonban biztatott, hogy csak vigyem magammal. Elindultam, de most itt
                    volt a nagy probéma: hová menjek? nem tudtam mit csináljak. Először arra is gondoltam, hogy <placeName ref="#budapest" type="ehri"
                        >Budán</placeName> lakó egyik <term ref="#t763" type="subject">keresztény</term> barátnőmhöz megyek, nem akartam azonban nekik
                    kellemetlenséget okozni, de meg különben is <term ref="#t822" type="subject">édesanyám</term> ott volt a <term ref="#t870"
                        type="subject">Weiss Alice kórház</term>ban, minden áron hozzá akartam visszamenni. Teljesen tájékoztatlan voltam, hogyan
                    lehet a hídon átjutni igazoltatás nélkül. Az alsó rakparton mentem, ott senkivel sem találkoztam. A <placeName ref="#budapest"
                        type="ehri">Lánchíd</placeName>nál mégis fel kellett mennem. Itt csak <term ref="#t1076" type="subject">katonák</term> jártak
                    és nem törődött velem senki, egyáltalában nem voltam feltűnő jelenség, azt hihették, hogy valamelyik <term ref="#t1105"
                        type="subject">óvóhely</term>re szaladtam. A hídon egy három tagból álló <term ref="#t1105" type="subject">őrség</term>gel
                    találtam magam szemközt és mielőtt még ők kérdezhettek volna valamit, megkérdeztem, hogy nincs-e a <placeName ref="#budapest"
                        type="ehri">pest</placeName>i oldalon mentőállomás, mert én ugye meg vagyok sebesülve. Véletlenül ebben is szerencsém volt,
                    egy szimpatikusabb kinézésű <term ref="#t1105" type="subject">katona</term> azt felelte, hogy a <placeName ref="#budapest"
                        type="ehri">pest</placeName>i oldalon nincsen <term ref="#t282" type="subject">mentőállomás</term>, nem hiszi, hogy valami
                    bajom lenne az arcomnak, legfeljebb egy kicsit piszkos. Menjek csak az <placeName ref="#budapest" type="ehri">Erzsébet
                        híd</placeName> felé, ott a <placeName ref="#budapest" type="ehri">buda</placeName>i oldalon is van <term ref="#t282"
                        type="subject">mentőállomás</term>. Nem tehettem természetesen mást, mint arra menni. Útközben gyanús lettem egy <term
                        ref="#t1105" type="subject">katonának</term>. Elémállott és kérdésemre, hogyan jutok át az <placeName ref="#budapest"
                        type="ehri">Erzsébet híd</placeName>on, lehet-e most átmenni, azt felelte, hogy miért akarok átmenni a hídon, egyáltalában mit
                    keresek itt ? Egy barátnőmnél voltam - mondottam, mire tovább faggatott, hogy mit keresek a barátnőmnél, hol lakik ez a barátnőm?
                    A <placeName ref="#budapest" type="ehri">Lánchíd utcában</placeName>, feleltem - hol a <placeName ref="#budapest" type="ehri"
                        >Lánchíd utca</placeName>, hol lakom? A <placeName ref="#budapest" type="ehri">Damjanich utcát</placeName> - régi lakásomat -
                    neveztem meg, tovább kérdezett, hogyan jutok el az <placeName ref="#budapest" type="ehri">Erzsébet híd</placeName>tól a <placeName
                        ref="#budapest" type="ehri">Damjanich utcába</placeName>? Miután elmondtam az útirányt, ez megnyugtatta és mondotta, hogy
                    ilyenkor még nem <term ref="#t1105" type="subject">lövik</term> a hidakat, át lehet menni. Nem kérdeztem azután már senkitől
                    semmit sem, átszaladtam a hídon, igyekeztem kikerülni a <orgName ref="#g474" type="ehri">nyilas</orgName> őrségeket. A <placeName
                        ref="#budapest" type="ehri">Kossuth Lajos utca</placeName> képe ekkor nagyon csúnya volt. Végre beértem a <term ref="#t870"
                        type="subject">Weiss Alice kórház</term>ba!</p>
            </div>
            <div type="transcription">
                <p><pb facs="EHRI-ET-DEGOB3624_01.jpg" n="1"/> The person in question has given us the following information:</p>
                <p>I passed the days of the siege in <term ref="#t870" type="subject">Weiss Alice Hospital</term>. The <date when="1945-01-02">2nd of
                        January, 1945</date>, an <orgName ref="#g474" type="ehri">Arrow Cross</orgName> group entered the <term ref="#t870"
                        type="subject">hospital</term>, as they said <q>to control <term ref="#ehri_et_protection_documents" type="subject"
                            >Schutzpasses</term></q>. Naturally, they did not find them acceptable, and they continued with the <q>identity check</q>.
                    They gathered us in a room and selected and separated 36 of us. There was no one older than 70 in this selected group, while there
                    were some severely <term ref="#t292" type="subject">sick</term> people among them, like someone with advanced <term ref="#t292"
                        type="subject">cancer</term>. I asked for permission to go up to my room for my stuff, but they let me go only with an
                    escort.</p>
                <p>As I later learnt, it was 3 am when we departed among <term ref="#t1105" type="subject">falling bombs</term> and shells with the
                    alleged reason to get our identity checked. They took us to the building of the <orgName ref="#g474" type="ehri">Arrow
                        Cross</orgName> in <placeName ref="#budapest" type="ehri">Pozsonyi Road</placeName>. First, they led us into a completely dark
                    room, and later led us into another room, and on the pretext of checking our identity the <orgName ref="#g474" type="ehri">Arrow
                        Cross</orgName>
                    <q>committee</q>
                    <term ref="#t655" type="subject">seized</term> all our belongings. They <term ref="#t655" type="subject">took</term> my <term
                        ref="#t836" type="subject">coat</term>, my <term ref="#t836" type="subject">gloves</term>, turned out my pockets, took off
                    also the two <term ref="#t836" type="subject">blouses</term> I had on to search it and check whether I had not hidden anything or
                    sewed something valuable in them. At the end, they even <term ref="#t655" type="subject">seized</term> my handkerchief. Having
                        <term ref="#t655" type="subject">searched</term> us they sent everyone into the lobby, and when we were all there, they <term
                        ref="#t655" type="subject">rechecked</term> whether we did not leave anything behind, any <term ref="#t832" type="subject"
                        >food</term> in the searching room. Naturally, they collected what they still found there. Now, they led us back into the room
                    where we were the first time. There were already some <term ref="#t832" type="subject">people</term> here when our group of 36
                        <term ref="#t832" type="subject">people</term> arrived; at the end there might have been 40-42 of us altogether. Everyone
                    tried to find some good posture. The guards of the <orgName ref="#g474" type="ehri">Arrow Cross</orgName> made sure we did not
                    talk to each other. We did not get anything to <term ref="#t832" type="subject">eat</term>, if someone asked for <term ref="#t832"
                        type="subject">water</term>, they conceded to give it.</p>
                <p>I have to note that we had lived so isolated from everything in <term ref="#t870" type="subject">Weiss Alice Hospital</term> that
                    we had not heard about the already frequent cases when they shot people into the <placeName ref="#danube-river" type="ehri"
                        >Danube</placeName>. I did not suspect anything like that, and believed we were going to be put into the <term ref="#t545"
                        type="subject">ghetto</term> after they had <term ref="#t655" type="subject">robbed</term> us.</p>
                <p>In the morning, someone asked what would happen to us, where they would bring us. They answered we were going to be taken to
                        <placeName ref="#budapest" type="ehri">Buda</placeName> to do some <term ref="#t556" type="subject">work</term>. All day long
                    we sat there gloomy and exhausted, while during the night we had to start off lined up in pairs. <pb
                        facs="EHRI-ET-DEGOB3624_02.jpg" n="2"/> It was a light night with an open sky and we could clearly see the fights. We were
                    terribly cold, as we were badly <term ref="#t836" type="subject">dressed</term> and had no <term ref="#t836" type="subject"
                        >coats</term>. We were walking along the <placeName ref="#danube-river" type="ehri">Danube</placeName> towards the <placeName
                        ref="#budapest" type="ehri">Parliament</placeName>. It was horrible what we saw: all the way along the bank of the <placeName
                        ref="#danube-river" type="ehri">Danube</placeName><term ref="#t515" type="subject">dead bodies</term> and horses were lying
                    around. We arrived close to the <placeName ref="#budapest" type="ehri">Chain Bridge</placeName>, where they wanted to lead us down
                    the stairs next to the <placeName ref="#budapest" type="ehri">Parliament</placeName>. My partner commented: <q>Look, they want to
                        do something evil.</q> Since the stairs were already <term ref="#t1105" type="subject">bombed</term> and we could not go down
                    to the bank the <orgName ref="#g474" type="ehri">Arrow Cross</orgName> leader told us we would go now to <placeName
                        ref="#budapest" type="ehri">Buda</placeName>. And so we did: We crossed the <placeName ref="#danube-river" type="ehri"
                        >Danube</placeName> on the <placeName ref="#budapest" type="ehri">Chain Bridge</placeName>. On the other bank we started to
                    head towards <placeName ref="#budapest" type="ehri">Margit Bridge</placeName>. We were led to the lower quay. <term ref="#t825"
                        type="subject">Women</term> went ahead, and <term ref="#t826" type="subject">men</term> – around eight of them – followed
                    behind. Suddenly, the leader said that <term ref="#t826" type="subject">men</term> should stay behind and <term ref="#t825"
                        type="subject">women</term> should proceed. Next, we heard more <term ref="#t532" type="subject">shots</term> from close. The
                        <term ref="#t825" type="subject">woman</term> at my side commented again: <q>Look, these have been <term ref="#t532"
                            type="subject">shot</term>!</q> I still did not want to believe they could be so evil, and said it could not happen that
                    so many people got <term ref="#t532" type="subject">shot</term> and you could not hear a voice. I still did not know what it meant
                    if someone was <term ref="#t532" type="subject">shot</term> in the back of the neck from very close. The two leading <orgName
                        ref="#g474" type="ehri">Arrow Cross</orgName> men returned to us but without the <term ref="#t826" type="subject">men</term>
                    and we still carried on a little while. Suddenly, they told us we should turn backwards. Now, I became convinced that the only
                    thing they could aim at was <term ref="#t532" type="subject">destroying us</term>. If they had had another goal in mind we would
                    have continued our walk. I cannot say I was scared but rather I felt surprised, and I could not imagine that everything would
                    finish. The others were silent, too. They ordered us to stay one by one facing the <placeName ref="#danube-river" type="ehri"
                        >Danube</placeName>. It occurred only to a fifteen-year-old <term ref="#t824" type="subject">girl</term> next to me, who was
                    together with her <term ref="#t822" type="subject">mother</term> and <term ref="#t822" type="subject">aunt</term>, to start crying
                    for help in her high childish voice. They started to <term ref="#t532" type="subject">shoot</term> them one after the other. I did
                    not know what to do; I instinctively threw myself on the floor. I do not know how this idea came to my mind, now, I cannot account
                    for it; maybe I wanted to <term ref="#t745" type="subject">die</term> like this. The poor <term ref="#t825" type="subject"
                        >woman</term> next to me, who was brought into the <term ref="#t870" type="subject">hospital</term> after a <term ref="#t217"
                        type="subject">suicide attempt</term> and wanted to <term ref="#t745" type="subject">die</term> by force, started now crying
                    after the first <term ref="#t532" type="subject">shot</term> that she was still alive. I heard the voice of one of the <orgName
                        ref="#g474" type="ehri">Arrow Cross</orgName> men as he asked who was shouting, then he <term ref="#t532" type="subject"
                        >shot</term> at her again. I decided not to move: either they would <term ref="#t532" type="subject">shoot</term> me and
                    everything would be over in seconds or I would hold out. They checked whether I was still moving and I heard them to comment:
                        <q>This is <term ref="#t745" type="subject">dead</term> already.</q> They did not <term ref="#t532" type="subject"
                        >shoot</term> me not even in a second round, while they <term ref="#t532" type="subject">sent another bullet</term> in my
                    neighbour. There was moonlight, and the water carried all sounds well, so I clearly heard and saw everything. I knew that they
                    would now drop the <term ref="#t515" type="subject">corpses</term> into the <placeName ref="#danube-river" type="ehri"
                        >Danube</placeName>, and I decided to simulate I was <term ref="#t745" type="subject">dead</term>. I saw with an eye that they
                    began to drag the <term ref="#t515" type="subject">bodies</term> towards the water, and I felt when an <orgName ref="#g474"
                        type="ehri">Arrow Cross</orgName> man grabbed my legs and pulled me away. I have to note that the bank of <placeName
                        ref="#danube-river" type="ehri">Danube</placeName> is a steep and high wall here; there are no stairs at this part. I felt
                    being pulled towards the wall and my upper body fell down and he let my legs fall, too. <pb facs="EHRI-ET-DEGOB3624_03.jpg" n="3"
                    /> Once again I had luck, because the distance got shorter with the length of my body, so I fell less. I felt as I started falling
                    and the <orgName ref="#g474" type="ehri">Arrow Cross</orgName> man let my legs go but I did not fall into water but on a one and a
                    half metres wide solid strip between the wall and water. The only thing I cared about was to remain motionless. I fell on my face
                    and did not even feel when I was hit, I saw only later that I fell on soft sand. I remained still in that position. Water was
                    shallow here, and did not take away immediately the <term ref="#t515" type="subject">corpses</term> of my unfortunate companions.
                    I heard as they said above me: <q>Water will take them away.</q> I heard this comment perfectly clearly, and studied everything
                    precisely. Voices got further and further away; they left. I cautiously raised my head and looked up, when I heard a voice from
                    behind: <q>Don’t move, because they are still here!</q> My companion could see up on the wall. I am not sure how much I may have
                    been waiting there: a half an hour or two hours. I calculated that they must have been already off, and tried to rise cautiously.
                    I did not know what happened to me, whether I was alive and could stand up. I was uncertain about my situation and started to
                    touch the parts of my body. I could stand up, nothing happened to me, only my nose was a little bit bleeding. It got injured when
                    I fell on my face but it was only a minor graze. I looked around and tried to orient myself. I felt like dreaming. The <term
                        ref="#t825" type="subject">woman</term> started to talk again: <q>I am the <term ref="#t822" type="subject">sister</term> of
                        the caretaker and if you remain alive and can call for help, call the <term ref="#t1119" type="subject">police</term> or the
                            <term ref="#t282" type="subject">ambulance.</term></q> I knew it was in vain, as the <term ref="#t282" type="subject"
                        >ambulance</term> did not function in these times. I began screaming as loud as possible: <q>Help, <term ref="#t282"
                            type="subject">ambulance,</term>
                        <term ref="#t1119" type="subject">police</term>!</q> I heard nothing but cries from the direction of the <term ref="#t532"
                        type="subject">shot</term><term ref="#t826" type="subject">men</term> and the noise of drifting ice. No one was around. I
                    desperately realised that crying for help was pointless. In front of me there was the icy <placeName ref="#danube-river"
                        type="ehri">Danube</placeName>, I was without a <term ref="#t836" type="subject">jacket</term> in the cold of <date
                        when="1945-01">January</date>, behind, there was a steep wall, and there were no stairs, and <term ref="#t515" type="subject"
                        >corpses</term> lay all around. <orgName ref="#g004583" type="ehri">Russian</orgName> shells were flying from <placeName
                        ref="#budapest" type="ehri">Pest to Buda</placeName>. I tried to help that poor agonising <term ref="#t825" type="subject"
                        >woman</term>, I pulled her a little bit towards the bank, she was awfully heavy, and I did not know what to do with her. I
                    tried to find out who the people were whom the bandits had shot. I found another breathing <term ref="#t825" type="subject"
                        >woman</term> and I pulled her out, too. I started thinking, and understood that I should not stay there but ought to get away
                    as soon as possible. Far away I saw a <term ref="#t1076" type="subject">military</term> landing stage with a bridge to the bank,
                    and I decided to reach it at any price. I waded into water in the <term ref="#t836" type="subject">overshoes</term> I still had on
                    and tried to reach the bridge. The water was deep and I failed. Now, however, the instinct for survival did start working in me
                    and I wanted to remain alive at any price. I went back to the end of the sandy strip, but not to the <term ref="#t515"
                        type="subject">corpses</term> but a little bit further away. I sat down on the ground and waited. Soon, around 7-8 <term
                        ref="#ehri_et_nationalities_germans" type="subject">German</term>
                    <term ref="#t1076" type="subject">soldiers</term> walked down the bridge and jumped into a wide <term ref="#t1076" type="subject"
                        >military</term> boat and started to row exactly in my direction by chance. Their leader noticed me and said: <q><foreign
                            xml:lang="de">Da ist jemand</foreign></q>. Soon they reached the shore in front of me. They must have thought I had fallen
                    off the wall, and their leader even asked: <q><foreign xml:lang="de">Hat Wehgetan?</foreign></q> I promptly understood the
                    situation and responded: <q>Yes</q>. They jumped out, and climbed on the wall, one standing on the other. I asked whether they
                    could also help me up. The leader responded laughingly: <pb facs="EHRI-ET-DEGOB3624_04.jpg" n="4"/>
                    <q><foreign xml:lang="de">Denken sie nicht, dass Sie sind einbischen schwach?</foreign></q> I asked whether they could find an
                    ambulance but he answered: <q><foreign xml:lang="de"> Nein, da sind schon die <orgName ref="#g004583" type="ehri"
                            >Russen</orgName></foreign></q>. However, he offered to put me in the boat and bring me to the bank, as it was going to be
                    7 am soon when <term ref="#t832" type="subject">people</term> could stay in the street. I saw that he noticed I was surprised at
                    what he had said since I had no idea that 7 am was the time when already civilians could go in the street. They encouraged me that
                    I would surely find a <term ref="#t1119" type="subject">policeman</term> even if I would not be able to call the <term ref="#t282"
                        type="subject">ambulance</term>. They lifted me in the boat, covered me with a blanket and landed at the <term ref="#t1076"
                        type="subject">military</term> bridge; their leader accompanied me to the bank and put a cover on me. In fact, I did not feel
                    bad but I tried to pretend I felt really bad. After a few steps, it came to my mind that I should thank them for their favour and
                    also wanted to give back the blanket but their leader urged me to take it with me. I started off but now I had a great problem: I
                    did not know where to go and what to do. First, I thought I would go and see a <term ref="#t763" type="subject">Christian</term>
                    friend of mine living in <placeName ref="#budapest" type="ehri">Buda</placeName>, but I did not want to make her troubles and
                    anyway my <term ref="#t822" type="subject">mother</term> remained in <term ref="#t870" type="subject">Weiss Alice Hospital</term>,
                    so I decided to go back to her whatever the cost. I had no idea how one could cross the bridge without getting his or her identity
                    checked. I walked on the lower quay where I did not meet anyone. However, I needed to climb up when I reached the <placeName
                        ref="#budapest" type="ehri">Chain Bridge</placeName>. There were only <term ref="#t1076" type="subject">soldiers</term>
                    walking here, and no one cared about me, I was not at all a curious phenomenon, they must have thought I was rushing towards an
                        <term ref="#t1105" type="subject">air raid</term> shelter. I found myself in front of a <term ref="#t1105" type="subject"
                        >guard</term> of three members on the bridge, and before they could have asked anything I asked whether there was a first aid
                    station on the <placeName ref="#budapest" type="ehri">Pest</placeName> bank of the river as I had been injured. By chance I was
                    lucky again because a <term ref="#t1105" type="subject">soldier</term> with a more sympathetic face responded that there were no
                        <term ref="#t282" type="subject">first-aid centres</term> on the <placeName ref="#budapest" type="ehri">Pest</placeName> bank,
                    but he did not think I had any problem with my face, it was at the most a little dirty. He suggested I should walk towards
                        <placeName ref="#budapest" type="ehri">Erzsébet Bridge</placeName>, where there was a <term ref="#t282" type="subject"
                        >first-aid centre</term> also on the <placeName ref="#budapest" type="ehri">Buda</placeName> bank. Naturally, I could do
                    nothing else but go that way. On the way, a <term ref="#t1105" type="subject">soldier</term> became suspicious of me and stood in
                    my way. When I asked how I could cross <placeName ref="#budapest" type="ehri">Erzsébet Bridge</placeName>, whether it was possible
                    now to cross it, he asked why I wanted to cross the bridge and what I was doing there anyway. I said I had visited a friend of
                    mine, but he kept on interrogating me and asked where this friend lived. I said in <placeName ref="#budapest" type="ehri">Lánchíd
                        Street</placeName>. <q>Where is <placeName ref="#budapest" type="ehri">Lánchíd Street</placeName> and where do you live?</q> I
                    said in <placeName ref="#budapest" type="ehri">Damjanich Street</placeName>, I indicated my old flat and he continued to ask me
                    how I would get from <placeName ref="#budapest" type="ehri">Erzsébet Bridge</placeName> to <placeName ref="#budapest" type="ehri"
                        >Damjanich Street</placeName>. When I explained him the route his suspicion disappeared and told me that bridges were still
                    not being <term ref="#t1105" type="subject">bombed</term>, and one could cross them. Later, I did not ask anything from anyone but
                    ran through the bridge trying to evade <orgName ref="#g474" type="ehri">Arrow Cross</orgName> guards. <placeName ref="#budapest"
                        type="ehri">Kossuth Lajos Street</placeName> looked very bad.</p>
                <p>Finally, I got into <term ref="#t870" type="subject">Weiss Alice Hospital</term>!</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
