<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?teipublisher template="document.html"?>
<?xml-model href="../../Guidelines/out/Documentation-Correspondance.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xml:id="EHRI-ET-SOV002_EN" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title xml:lang="en">D. Ravin about the mass massacre of Jews in Hrubieszów and Chełm</title>
                <title xml:lang="fr">D. Ravin à propos du massacre de masse des Juifs à Hrubieszów et Chełm</title>
                <principal><affiliation><orgName>European Holocaust Research Infrastructure</orgName></affiliation></principal>
                <respStmt>
                    <resp>Edited by</resp>
                    <orgName>EHRI Edition of Early Holocaust Testimony</orgName>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>Edited by</resp>
                    <persName>Miriam Schulz</persName>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>
                    <ref target="https://www.ehri-project.eu">European Holocaust Research Infrastructure</ref>
                </publisher>
                <availability>
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0">Attribution-ShareAlike 4.0 International</licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <seriesStmt>
                <title type="main">EHRI Edition of Early Holocaust Testimonies</title>
            </seriesStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier> </msIdentifier>
                    <physDesc/>
                </msDesc>
                <bibl>Dos blut ruft tsu nekome (Moscow: Der emes, 1941), pp. 46–51. <textLang mainLang="yi">Original in Yiddish.</textLang></bibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <projectDesc>
                <p xml:lang="fr">L'encodage de ce document s'est fait dans le cadre du projet 'EHRI Edition of Early Holocaust Testimonies'</p>
                <p xml:lang="en">The encoding of this document is part of the project 'EHRI Edition of Early Holocaust Testimonies'</p>
            </projectDesc>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
            <creation><date when="1941">1941</date>, <placeName ref="#warsaw">Warsaw</placeName>, <placeName ref="#miechow">Miechów</placeName>,
                    <placeName ref="#l1788" type="camp">Mińsk Mazowiecki</placeName>, <placeName ref="#wawer">Wawer</placeName>, <placeName
                    ref="#hrubieszow">Hrubieszów</placeName>, <placeName ref="#chelm">Chełm</placeName>, <idno>EHRI-ET-SOV002</idno></creation>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term>testimony</term>
                </keywords>
            </textClass>
            <langUsage>
                <language ident="yi">Yiddish</language>
                <language ident="en">English</language>
            </langUsage>
            <abstract>
                <p>Report of D. Ravin on the persecution of Jews in Warsaw, the looting of Jewish property, forced labor, as well as the persecution
                    and humiliation of Jews in smaller towns like Miechow, Minsk Mazowiecki, and Wawer. The report ends with a detailed description of
                    the massacre of Jews from Chełm and Hrubieszow during the chasing of Jews over the Soviet border.</p>
            </abstract>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <change when-iso="2022-07-20" who="#floriane.chiffoleau">Added the original version of the testimony</change>
            <change when-iso="2021-11-05" who="#floriane.chiffoleau">Upgrading TEI encoding</change>
            <change when-iso="2021-10-29" who="#floriane.chiffoleau">Upgrading TEI encoding</change>
            <change when-iso="2020" who="#ehri">Encoding of the file</change>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="original">
                <pb facs="EHRI-ET-SOV002_46.jpg" n="46"/>
                <p>די <term ref="#t540" type="subject">מאַסן־שחיטה</term> פֿון די <placeName ref="#hrubieszow" type="ehri">הרובעשאָװער</placeName> און
                        <placeName ref="#chelm" type="ehri">כעלמער</placeName> ייִדן</p>
                <p>דערצײלט פֿון <persName ref="#ehri_et_ravin_d" type="ehri">ד. ראַװין</persName></p>
                <p>אין: דאָס בלוט רופֿט צו נקמה!: װאָס געליטענע דערצײלן װעגן די <term ref="#ehri_et_nationalities_germans" type="subject"
                        >פֿאַשיסטישע</term> אַכזריות אינעם <term ref="#t632" type="subject">אָקופּירטן</term>
                    <placeName ref="#republic-of-poland" type="ehri">פּוילן</placeName>, געזאַמלט און צונויפֿגעשטעלט פֿון <persName
                        ref="#ehri_et_kvitko_leyb" type="ehri">ל. קװיטקאָ</persName>, <persName ref="#ehri_et_nusinov_yitskhok" type="ehri">י.
                        נוסינאָװ</persName> און <persName ref="#ehri_et_katsnelson" type="ehri">י. קאַצנעלסאָן</persName>; פֿאָרװאָרט: <persName
                        ref="#ehri_et_epshteyn_shakhne" type="ehri">שאַכנע עפּשטײן</persName> (<placeName ref="#moscow" type="ehri"
                        >מאָסקװע</placeName>: דער עמעס, 1941), 46–52</p>
                <p>דער גאַנג פֿון די <term ref="#ehri_et_nationalities_germans" type="subject">היטלערישע באַנדיטן</term> איבער דער <term
                        ref="#ehri_et_nationalities_poles" type="subject">פּוילישער</term> ערד איז געצײכנט מיט שטראָמען בלוט פֿון דער אומשולדיקער
                    ציװילער באַפֿעלקערונג.</p>
                <p>אויף דער צװײטער װאָך פֿון זײער אַרײַנקום קײן <placeName ref="#warsaw" type="ehri">װאַרשע</placeName> האָבן די <term
                        ref="#ehri_et_nationalities_germans" type="subject">היטלערישע באַנדעס</term> שוין געהאַט אַרויסגעװאָרפֿן אויף דער גאַס גאַנצע
                    קװאַרטאַלן אײַנװוינער און האָבן קײנעם ניט דערלויבט עפּעס־װאָס מיטצונעמען מיט זיך פֿונעם אײגענעם האָב־און־גוטס. אַזוי, צום
                    בײַשפּיל, האָבן זײ אַרויסגעגעבן אַ <term ref="#t1033" type="subject">באַפֿעל</term>, אַז די <placeName ref="#warsaw" type="ehri"
                        >גאַנצע נאָװאָליפּקי־גאַס פֿון די װאַלעװקעס ביז קאַרמעליצקאַ</placeName> זאָל אין משך פֿון פֿופֿצן מינוט זיך אַרויסציען, און
                    יעדן מענטשן, װאָס מע װעט טרעפֿן דאָרטן נאָך די פֿופֿצן מינוט, װעט מען <term ref="#t536" type="subject">דערשיסן</term>.</p>
                <p>אין די נעכט פֿלעגן באַזונדערע באַנדעס באַפֿאַלן אײנצלנע הײַזער, שרעקלעך צעשלאָגן די אײַנװוינער און <term ref="#t660" type="subject"
                        >צונעמען אַלץ</term>, <term ref="#t660" type="subject">װאָס האָט זיך געלאָזט</term>. דאָס איזדיעקעװען זיך דערבײַ איבער די
                    מענטשן האָט אָנגענומען די סאַמע אַכזריותדיקע און ראַפֿינירטע פֿאָרמען.</p>
                <p>– צו װעמען געהערן די זאַכן אין דער װוינונג? – פֿלעגט געװײנטלעך פֿרעגן דער עלטסטער פֿון דער באַנדע, װעלכע האָט געמאַכט דעם
                    איבערפֿאַל.</p>
                <p>– אונדזערע – האָבן די מענטשן אומשולדיק געענטפֿערט.</p>
                <p>די באַנדיטן פֿלעגן דעמלט באַפֿאַלן אַלעמען אָן אויסנאַם – <term ref="#t826" type="subject">מענער</term>, <term ref="#t824"
                        type="subject">קינדער</term> און <term ref="#t825" type="subject">פֿרויען</term> – און מערדערלעך שלאָגן, ביז עמעץ־װעמען פֿון
                    די <term ref="#t132" type="subject">קרבנות</term> פֿלעגט אײַנפֿאַלן צו זאָגן: <q>אַנטשולדיקט, די זאַכן זײַנען ניט אונדזערע, נאָר
                        אײַערע.</q></p>
                <p><pb facs="EHRI-ET-SOV002_47.jpg" n="47"/>די דאָזיקע בײַנאַכטיקע איבערפֿאַלן זײַנען געװאָרן די שרעק פֿון <placeName ref="#warsaw"
                        type="ehri">װאַרשע</placeName>.</p>
                <p>באַזונדערש שרעקלעך מיט זײַן אוממענטשלעכקײַט און אָפֿענעם סאַדיזם איז געװען דער <q>פֿאַרנאַכטיקער יאַגד</q>. אַכט אַ זײגער אין
                    אָװנט, זומער, האָט שוין קײן ציװילער מענטש זיך ניט געטאָרט געפֿינען אויף דער גאַס. די <term ref="#ehri_et_nationalities_germans"
                        type="subject">היטלערישע מענטשנפֿרעסער</term> האָבן אויסגענוצט דעם דאָזיקן אומשטאַנד אויף צו <q>פֿאַרװײַלן זיך</q>. זײ פֿלעגן
                    אַרומשפּאַצירן איבער די גאַסן שיכּורע, אָנגעזויפֿענע, מיט די ביקסן אין די הענט, און װי נאָר זײ פֿלעגן אַ מינוט נאָך 8 װעמען עס איז
                    באַמערקן, מעג זײַן פֿאַרן טויער פֿון זײַן הויז, האָבן זײ זיך גלײַך אָנגעצילעװעט און אָן שום װאָרענונג <term ref="#t536"
                        type="subject">געשאָסן</term>. אַזוי איז <term ref="#t536" type="subject">דערשאָסן</term> געװאָרן אין די ערשטע נומערן פֿון
                        <placeName ref="#warsaw" type="ehri">מוראַנאָװער גאַס</placeName> די <term ref="#t822" type="subject">מוטער</term> פֿון מײַנער
                    אַ באַקאַנטער, אַן עלטערע שװאַכע <term ref="#t825" type="subject">פֿרוי</term>, װעלכע האָט ניט באַװיזן אַזוי גיך אַרײַנלויפֿן אין
                    טויער.</p>
                <p>ביז גאָר הפֿקר איז געװען דאָס לעבן פֿון די מענטשן, װאָס די <term ref="#ehri_et_nationalities_germans" type="subject">היטלערישע
                        אויסװאָרפֿן</term> האָבן זײ פֿאַרנומען אויף <q><term ref="#t556" type="subject">אַרבעט</term></q>. איך שטעל <q><term
                            ref="#t556" type="subject">אַרבעט</term></q> אין גענדזנפֿיסלעך, װײַל מערסטנטײל זײַנען די מענטשן גענומען געװאָרן פּשוט אויף
                    צו <term ref="#t562" type="subject">פּײַניקן</term> זײ. אַזוי, צום בײַשפּיל, האָב איך אין שטעטעלע <placeName ref="#miechow"
                        type="ehri">מיכאָװ</placeName>, לעבן <placeName ref="#lublin" type="ehri">לובלין</placeName>, װוּ איך בין אין מײַנע
                    װאַנדערונגען איבער <term ref="#ehri_et_nationalities_poles" type="subject">פּוילן</term> פֿאַרכאַפּט געװאָרן צום ערשטן מאָל דורך
                    די <term ref="#ehri_et_nationalities_germans" type="subject">היטלערישע באַנדעס</term>, צוגעזען אַזאַ פֿאַל. װי נאָר די <term
                        ref="#ehri_et_nationalities_germans" type="subject">היטלעריסטן</term> זײַנען אַרײַן אין <placeName ref="#miechow" type="ehri"
                        >שטעטל</placeName> האָבן זײ דעם ערשטן װיזיט אָפּגעשטאַט אין דעם <placeName ref="#miechow" type="ehri">ייִדישן
                        בית־מדרש</placeName> און האָבן אויף אַ װאַנדאַלישן אופֿן חרובֿ געמאַכט אַלץ, װאָס דאָרט האָט זיך געפֿונען: צעבראָכן די שויבן,
                    צעהאַקט די װענט, צעבראָכן אויף שטיקלעך דעם זײגער, די בליצלאָמפּן, די שאַפֿעס און צעריסן אַלע ביכער און ספֿר־תּורות.</p>
                <p>דערנאָך האָבן זײ זיך אַ לאָז געטאָן איבער דער <placeName ref="#miechow" type="ehri">שטאָט</placeName>, געשלאָגן יעדן יונגן מענטשן,
                    װאָס זײ האָבן באַגעגנט, און <term ref="#t599" type="subject">בײַ די עלטערע געריסן די בערד</term>.</p>
                <p>אַרום דרײַ דעם זײגער זײַנען זײ אַװעק איבער די הײַזער צו נעמען מענטשן אויף <term ref="#t556" type="subject">אַרבעט</term>. דאָס
                    נעמען אויף <term ref="#t556" type="subject">אַרבעט</term> האָט זיך פֿאַרװאַנדלט אין אַ געיעג פֿון צעװילדעװעטן חיות אויף אַ הײַפֿל
                    הילפֿלאָזע מענטשן. פֿון אַלע עקן <placeName ref="#miechow" type="ehri">שטעטל</placeName> זײַנען געלאָפֿן די צעיושעטע באַנדיטן מיט
                    װילדע, אוממענטשלעכע קולות, פֿאָכנדיק מיט גראָבע דרענגער אין די הענט, און געיאָגט זיך נאָך מענטשן, װעלכע זײַנען אין טויט־אַנגסטן
                    געלאָפֿן אַהין און צוריק. סוף־כּל־סוף האָט מען צונויפֿגענומען אַ פּאָר הונדערט <term ref="#t826" type="subject">מאַן</term>,
                    עלטערע און יונגע, מע האָט זײ אַלעמען אויסגעטאָן כּמעט נאַקעט <pb facs="EHRI-ET-SOV002_48.jpg" n="48"/>, <term ref="#t655"
                        type="subject">צוגענומען אַלץ</term>, <term ref="#t655" type="subject">װאָס זײ האָבן פֿאַרמאָגט</term>, און אָנגעלאָדן אויף
                    אַװטאָס. דאָס אַלץ איז, פֿאַרשטײט זיך, באַגלײט געװאָרן מיט קלעפּ און געמײנסטע זילזולים.</p>
                <p>דאָס סאַמע שרעקלעכסטע האָט זיך אָבער ערשט אָנגעהויבן בײַ דער <q><term ref="#t556" type="subject">אַרבעט</term></q>, װעלכע איז
                    באַשטאַנען אין <term ref="#t556" type="subject">אַרײַנשלעפּן שװערע לאַסט־אַװטאָס אין טיפֿע בלאָטיקע קאַלוזשעס און דערנאָך זײ צוריק
                        אַרויסשלעפּן</term>, אָדער אין <term ref="#t556" type="subject">נאָכלויפֿן אַ װעלאָסיפּעד</term>, <term ref="#t556"
                        type="subject">װעלכער איז געפֿאָרן מיט דער גאַנצער שנעלקײַט</term>. דאָס לעצטע איז מערסטנטײל דורכגעפֿירט געװאָרן אין די
                    איבעררײַסן פֿון דער <q><term ref="#t556" type="subject">אַרבעט</term></q> אָדער נאָך דער <q><term ref="#t556" type="subject"
                            >אַרבעט</term></q>, װי אַ צוגאָבלעכע באַלוינונג. צוזאַמען האָט די גאַנצע סיסטעם פֿון דער <q><term ref="#t556"
                            type="subject">אַרבעט</term></q> געהײסן <q>די דערציִונג פֿון <term ref="#t556" type="subject">אַרבעטספֿײיִקע</term>
                        מענטשן</q>. דערבײַ איז דער <term ref="#t555" type="subject">מעטאָד</term> פֿון דער דאָזיקער דערציִונג געװען אַזאַ. די גרופּע,
                    װעלכע איז ניט געװען בכּוח אַזוי גיך <term ref="#t556" type="subject">אַרויסצושלעפּן דעם לאַסט־אַװטאָ פֿון דער טיפֿער
                    בלאָטע</term>, האָט <term ref="#t555" type="subject">געמוזט אונטער שװערע קלעפּ זיך אונטערטוקן אין דער בלאָטע און דערנאָך זיך
                        אָנטרינקען מיט איר</term>. אײנס אַ דאַר, <term ref="#t562" type="subject">פֿאַרפּײַניקט</term>
                    <term ref="#t824" type="subject">ייִנגל</term> פֿון <placeName ref="#pulawy" type="ehri">פּולאַװ</placeName> איז נאָך אַזאַ
                    בלאָטע־באָד און אַזאַ <q><term ref="#t555" type="subject">משקה</term></q> שיר ניט דערװאָרגן געװאָרן. ס'איז געװען שרעקלעך צו זען,
                    װי דאָס <term ref="#t824" type="subject">ייִנגל</term> האָט געבראָכן מיט בלאָטע און שמוץ. אַרום אים זײַנען געשטאַנען די <term
                        ref="#ehri_et_nationalities_germans" type="subject">היטלערישע חיות</term> און געקװאָלן פֿון נחת:</p>
                <p>– דער האָט עס גוט געמאַכט, דער האָט עס גרינטלעך געמאַכט! …</p>
                <p>נאָך די <term ref="#t555" type="subject">מענטשן</term>, <term ref="#t555" type="subject">װעלכע האָבן באַדאַרפֿט איבעריאָגן דעם
                        װעלאָסיפּעד</term>, זײַנען נאָכגעלאָפֿן עטלעכע <term ref="#ehri_et_nationalities_germans" type="subject">דײַטשן</term> מיט
                    נאַהײַקעס, און יעדן אָפּגעשטאַנענעם האָט מען שוין אַ האַלב־טויטן אָפּגעטראָגן אָן אַ זײַט. אַן עלטערער ייִד פֿון אַ יאָר זעכציק
                    האָט בשום־אופֿן ניט געקאָנט נאָכלויפֿן און איז אָפּגעשטאַנען. ער איז דערפֿאַר שרעקלעך צעשלאָגן געװאָרן און געבליבן ליגן. שפּעטער
                    איז ער אין גאַנצן פֿאַרשװוּנדן, און קײנער האָט זיך ניט אײַנגעשטעלט צו פֿרעגן, װוּ ער איז.</p>
                <p>צו דער לעצטער מדרגה פֿון אוממענטשלעכקײַט און געמײנקײַט זײַנען צי <term ref="#ehri_et_nationalities_germans" type="subject"
                        >היטלערישע אויסװאָרפֿן</term> דערגאַנגען אין דעם אַזוי גערופֿענעם <q>צװײ־קאַמף</q>. זײ האָבן אויסגעקליבן צװײ <term ref="#t132"
                        type="subject">קרבנות</term> און זיך געהײסן אײנס דאָס אַנדערע שלאָגן. װער װעמען עס װעט בעסער צעקלאַפּן און צעממיתן, דער װעט
                    באַפֿרײַט װערן. מערסטנטײל האָבן זײ אויסגעקליבן דערצו אַ <term ref="#ehri_et_nationalities_poles" type="subject">פּאָליאַק</term>
                    און אַ ייִד.</p>
                <p>שוין אין די ערשטע טעג נאָך זײער <term ref="#t632" type="subject">אָקופּירן</term>
                    <term ref="#ehri_et_nationalities_poles" type="subject">פּוילן</term>, אין דעם <placeName ref="#l1788" type="camp">גרויסן
                        אַרבעטס־לאַגער בײַ מינסק־מאַזאָװעצק</placeName>, האָבן די באַנדיטן אָנגעװענדט די דאָזיקע אַלע <term ref="#t555" type="subject"
                        >מעטאָדן פֿון דערנידעריקן</term> די אָרטיקע אײַנװוינער און פֿון דערפֿירן זײ צו דער מדרגה פֿון גערודפֿטע הינט. <pb
                        facs="EHRI-ET-SOV002_49.jpg" n="49"/> אין דעם זעלבן <placeName ref="#l1788" type="camp">לאַגער בײַ
                        מינסק־מאַזאָװעצק</placeName> זײַנען פֿיל מענטשן <term ref="#t536" type="subject">דערשאָסן געװאָרן</term> אָן שום סיבות, סתּם
                    אַזוי אויס <q>פֿאַרװײַלונג</q> און װילדער הפֿקרות. אַזוי, צום בײַשפּיל, איז דאָרט <term ref="#t536" type="subject">דערמאָרדעט
                        געװאָרן</term> דער <term ref="#t822" type="subject">ברודער</term> פֿון מײַן פֿרײַנט װ.ק. פֿון <placeName ref="#otwock"
                        type="ehri">אָטװאָצק</placeName> צוזאַמען מיט אַ <term ref="#ehri_et_nationalities_poles" type="subject">פּוילישן</term>
                    <term ref="#t556" type="subject">אַרבעטער</term> דערפֿאַר, װאָס זײ האָבן געװאַגט, ניט פֿרעגנדיק, אַװעקשטעלן זיך בעת אַ רעגן אונטער
                    אַ דאַך.</p>
                <p>בכּלל איז דאָס <term ref="#t536" type="subject">דערמאָרדן</term> די אָרטיקע באַפֿעלקערונג בײַ די <term
                        ref="#ehri_et_nationalities_germans" type="subject">היטלערישע מענטשנפֿרעסער</term> געװאָרן אַ טאָגטעגלעכע דערשײַנונג. די
                    לײַכטקײַט, מיט װעלכער זײ האָבן דאָס געטאָן, איז נאָך פֿיל שרעקלעכער און אוממענטשלעכער פֿון די <term ref="#t217" type="subject"
                        >מאָרדן גופֿא</term>. מיט דער זעלבער רויִקײַט, װי מע שעכט קעלבלעך, האָבן זײ <term ref="#t540" type="subject"
                        >אויסגעשאָכטן</term> צװײ הונדערט מענטשן אין <placeName ref="#wawer" type="ehri">װאַװער</placeName>, אַ <placeName ref="#wawer"
                        type="ehri">שטעטל</placeName> אונטער <placeName ref="#warsaw" type="ehri">װאַרשע</placeName>, דערפֿאַר, װײַל לעבן <placeName
                        ref="#wawer" type="ehri">װאַװער</placeName> האָט מען געפֿונען אַ <term ref="#t515" type="subject">טויטן קערפּער</term> פֿון אַ
                        <term ref="#ehri_et_nationalities_germans" type="subject">דײַטשישן</term>
                    <term ref="#t1097" type="subject">זעלנער</term>. צװײ הונדערט פֿאַר אײנעם – אַזוי האָבן די ברוינע באַנדיטן באַשלאָסן, און אין מיטן
                    העלן טאָג איז מען זיך רויִק אַרומגעגאַנגען איבער די הײַזער פֿון די <placeName ref="#wawer" type="ehri">װאַװערער</placeName>
                    אײַנװוינער, װעלכע האָבן גאָרניט חושד געװען, אַרויסגעפֿירט אַ רײ מענטשן, אַפֿילו <term ref="#t822" type="subject">מאַמעס</term> מיט
                        <term ref="#t824" type="subject">קינדער</term> בײַ דער ברוסט, און זײ אַלעמען <term ref="#t536" type="subject"
                    >צעשאָסן</term>.</p>
                <p>דאָס ברוטאַלסטע און אַכזריותדיקסטע איז געװען די באַציִונג פֿון די <term ref="#t532" type="subject">היטלעריסטישע מערדער</term> צו
                    דער ייִדישער באַפֿעלקערונג. קײן נאָרמאַלן מענטשן קאָנען גאָר ניט אײַנפֿאַלן אַזוינע <term ref="#t555" type="subject">װילדסטע
                        דערנידעריקונגען און זביטקעס</term>, װי די, װאָס די באַנדיטן האָבן צוגעטראַכט.</p>
                <p>איך װיל דאָ באַזונדערש דערצײלן װעגן דער <term ref="#t540" type="subject">מאַסן־שחיטה</term> פֿון ייִדן אין <placeName
                        ref="#hrubieszow" type="ehri">הרובעשאָװ</placeName>. װי מע האָט מיר שפּעטער איבערגעגעבן, זײַנען נאָך מײַן <term ref="#t204"
                        type="subject">אַנטלויפֿן</term> פֿון <term ref="#ehri_et_nationalities_germans" type="subject">היטלערישן</term> גיהנום
                    פֿאָרגעקומען נאָך פֿיל שוידערלעכע <term ref="#t540" type="subject">שחיטות</term>. נאָר די, װעגן װעלכער איך דערצײל, איז מיט אַ
                    באַזונדערש שאַרפֿן װײטיק געבליבן אײַנגעקריצט אין מײַן זכּרון.</p>
                <p>צװײ שטעט האָבן געשמט מיט זײער פֿאַרהעלטניסמעסיקער <q>רויִקײַט און זיכערקײַט</q>: <placeName ref="#chelm" type="ehri"
                        >כעלם</placeName> און <placeName ref="#hrubieszow" type="ehri">הרובעשאָװ</placeName>. די דאָרטיקע קאָמענדאַנטן – האָבן ייִדן
                    געזאָגט – זײַנען גוטע מענטשן און שטעלן זיך אײַן פֿאַר די אײַנװוינער. װען איך בין געװען אין <placeName ref="#chelm" type="ehri"
                        >כעלם</placeName> ערבֿ די שוידערלעכע געשעענישן, האָב איך טאַקע געהאַט דעם אײַנדרוק, װי איך װאָלט זיך געפֿונען אין אַ
                        <placeName ref="#chelm" type="ehri">שטאָט</placeName>, אין װעלכער עס לויפֿן אַרום אָן אַ שיִער משוגענע צערײצטע הינט, נאָר מיט
                    צײַמלעך אויף די פּיסקעס. די <orgName ref="#g317" type="ehri">היטלער־יוגנט</orgName> און <orgName ref="#g350" type="ehri"
                        >געסטאַפּאָ־לײַט</orgName> האָבן מיט גאַל און רציחה זיך געװאָרפֿן אויף יעדן אײנעם – װעמען אַ שטויס, װעמען אויסגעזידלט, אָבער
                    װײַטער איז עס ניט געגאַנגען. אויף <q><term ref="#t556" type="subject">אַרבעט</term></q> האָט מען גענומען לויט אַ <pb
                        facs="EHRI-ET-SOV002_50.jpg" n="50"/> רײ. פֿיל <placeName ref="#chelm" type="ehri">כעלמער</placeName> ייִדן האָבן מיר דאַן
                    געזאָגט: ס'איז טאַקע זײער ביטער, אָבער מע װעט עס דורכקומען. ביז אין אײנעם אַ דאָנערשטיק פֿאַרנאַכט איז אַרויס אַ <term ref="#t951"
                        type="subject">באַפֿעל</term>, אַז מאָרגן, פֿרײַטיק אינדערפֿרי, זאָלן אַלע <term ref="#t826" type="subject">מאַנצבלען</term>
                    פֿון ייִדישער נאַציאָנאַליטעט פֿון 16 ביז 60 יאָר זיך צונויפֿזאַמלען פֿאַרן <placeName ref="#chelm" type="ehri"
                        >שטאָטראָט</placeName>. װער עס װעט בלײַבן אין שטוב, װעט <term ref="#t536" type="subject">דערשאָסן װערן</term>.</p>
                <p>צו מאָרגן זײַנען זיך אויפֿן <placeName ref="#chelm" type="ehri">שטאָט־פּלאַץ</placeName> צונויפֿגעקומען ביז צװעלף הונדערט <term
                        ref="#t826" type="subject">מאַן</term>. אַרום צען אַ זײגער האָט זײ אַרומגערינגלט אַ גרויסע אָפּטײלונג פֿון <term ref="#t1097"
                        type="subject">זעלנער</term> און <orgName ref="#g350" type="ehri">געסטאַפּאָ־לײַט</orgName>. זײ האָבן צוגענומען בײַ אַלעמען די
                    דאָקומענטן און צעריסן, און דערנאָך אָנגעהויבן טרײַבן אויף דעם װעג, װאָס פֿירט קײן <placeName ref="#hrubieszow" type="ehri"
                        >הרובעשאָװ</placeName>. װען נאָך די ערשטע צען קילאָמעטער האָבן די עלטערע און שװאַכערע אָנגעהויבן אָפּצושטײן, האָבן די <term
                        ref="#ehri_et_nationalities_germans" type="subject">היטלערישע באַנדיטן</term> די אָפּשטײענדיקע <term ref="#t536"
                        type="subject">דערשאָסן</term>. דערזעענדיק דאָס, האָבן פֿיל פֿונעם עולם גענומען לויפֿן פֿאָרויס, און ס'איז געװאָרן אַ שרעקלעכע
                    בהלה. און נאָר אויף דעם טאַקע האָבן די <term ref="#ehri_et_nationalities_germans" type="subject">פֿאַשיסטישע מערדער</term>
                    געװאַרט. זײ האָבן מיט אַ װילדער הנאה אָן אויפֿהער <term ref="#t536" type="subject">געשאָסן</term> אויף די הינטערשטע רײען,
                    צװינגענדיק אַזוי אַרום דעם גאַנצן עולם צו לויפֿן.</p>
                <p>פֿילנדיק דעם <term ref="#t745" type="subject">טויט</term> הינטער זיך, האָבן די מענטשן אַראָפּגעריסן פֿון זיך די <term ref="#t836"
                        type="subject">קלײדער</term>, אָנגעשטרענגט די לעצטע כּוחות און משוגע געװאָרן פֿאַר שרעק. פֿיל האָבן זיך געװאָרפֿן אין די
                    טײַכלעך, װעלכע מע האָט באַגעגנט אויפֿן װעג. אָבער ניט אַלע האָבן דאָס באַװיזן.</p>
                <p>פֿון <placeName ref="#chelm" type="ehri">כעלם</placeName> קײן <placeName ref="#hrubieszow" type="ehri">הרובעשאָװ</placeName> איז
                    פֿופֿציק קילאָמעטער, און אין משך פֿונעם גאַנצן װעג האָט אָנגעהאַלטן דאָס דאָזיקע װילדע בלוטיקע געיעג. קײן הרובעשאָװ איז שוין
                    פֿאַרנאַכטלעך געקומען אַ העלפֿט פֿון די אומגליקלעכע. דאָרט האָט מען זײ אַלעמען פֿעסט פֿאַרמאַכט אין אַ פּאָר שײַערס און פֿאַרבאָטן
                    דעם מינדסטן שאָרך.</p>
                <p>אין דער זעלבער צײַט, װען מע האָט די <placeName ref="#chelm" type="ehri">כעלמער</placeName> ייִדן געטריבן אַזוי קײן <placeName
                        ref="#hrubieszow" type="ehri">הרובעשאָװ</placeName>, האָט דער <placeName ref="#hrubieszow" type="ehri">הרובעשאָװער</placeName>
                    קאָמענדאַנט אַרויסגעגעבן דעם זעלבן <term ref="#t1033" type="subject">באַפֿעל</term>, אַז מאָרגן, ד.ה. שבת פֿרי, דאַרפֿן אַלע ייִדן
                    – <term ref="#t826" type="subject">מענער</term> פֿון 16 ביז 60 – זיך אויסשטעלן אויפֿן <placeName ref="#hrubieszow" type="ehri"
                        >שטאָט־פּלאַץ</placeName>. אין <placeName ref="#hrubieszow" type="ehri">הרובעשאָװ</placeName> איז דער גאַנצער עולם געקומען
                    שבתדיק אויסגעפּוצט, און די <term ref="#t735" type="subject">רבנים</term> און שוחטים אין די <term ref="#t836" type="subject"
                        >שטרײַמלעך</term> און זײערע <term ref="#t836" type="subject">זשופּיצעס</term>. דאָ װאָלט מען נאָך געקאָנט פֿיל ראַטעװען, װײַל
                    דער <term ref="#ehri_et_nationalities_ukrainians" type="subject">אוקראַיִנישער</term> בורגמײַסטער פֿון שטאָט האָט אײַנגערוימט דעם
                    ייִדישן <term ref="#t872" type="subject">קהילה</term>־פֿאָרזיצער, אַז <q>מיט די ייִדעלעך האַלט עס שלעכט</q>. אָבער דער <q>שײנער
                        ייִד</q>, אָנשטאָט איבערגעבן דאָס אַלעמען, האָט קודם־כּל <pb facs="EHRI-ET-SOV002_51.jpg" n="51"/> געראַטעװעט זײַן אײגענע פֿעל
                    און איז אַנטלאָפֿן. בלויז די, װאָס ער האָט באַגעגנט אויפֿן װעג, האָט ער איבערגעגעבן, אַז זײ זאָלן לויפֿן. אַזוי אַרום האָט זיך אין
                        <placeName ref="#hrubieszow" type="ehri">הרובעשאָװ</placeName> צונויפֿגענומען אַן עולם פֿון אַ זעקס הונדערט <term ref="#t826"
                        type="subject">מאַן</term>, װעלכע מע האָט צוזאַמען מיט די <placeName ref="#chelm" type="ehri">כעלמער</placeName> אָנגעהויבן
                    טרײַבן אין דער ריכטונג צו דער <term ref="#ehri_et_nationalities_soviets" type="subject">סאָװעטישער</term>
                    <term ref="#t234" type="subject">גרענעץ</term>.</p>
                <p>ביז איבער די קני אין בלאָטע, האָט דער עולם מיט גרויס מי, אין אײנע אַנגסטן, אַ גאַנצן טאָג זיך געשלעפּט פֿאָרויס און פֿאָרויס. אויף
                    נאַכטלעגער האָט מען אַלע אַרײַנגעטריבן אין די זײַטיקע בלאָטיקע קאַנאַװעס, װעלכע האָבן געגרײכט ביזן האַלדז. דאָ זײַנען איבער נאַכט
                    אומגעקומען, <term ref="#t536" type="subject">דערפֿרוירן</term> און <term ref="#t536" type="subject">דערטרונקען</term> געװאָרן אַ
                    פֿערציק <term ref="#t826" type="subject">מאַן</term>, צװישן זײ די גאַנצע <term ref="#t872" type="subject">כּלי־קודש</term> פֿון
                        <placeName ref="#hrubieszow" type="ehri">הרובעשאָװ</placeName>. צומאָרגנס האָט זיך װידער אָנגעהויבן דאָס בלוטיקע געיעג נאָך
                    מיט מער װילדקײט און אַכזריות. הונדערטער מענטשן זײַנען <term ref="#t536" type="subject">צעשאָסן</term> געװאָרן אויפֿן סאַמע
                    באַנדיטישן אופֿן פֿון הינטן־אַרום, צװישן זײ אויך מײַן איבערגעגעבענער חבֿר דער <term ref="#t899" type="subject">אַדװאָקאַט</term>
                    ב. און זײַן <term ref="#t822" type="subject">שװער</term>, אַן עלטערער מענטש, װעלכן ער האָט געמוזט פֿירן אונטער דער האַנט.</p>
                <p>די <term ref="#ehri_et_nationalities_germans" type="subject">מענטשנפֿרעסער</term> האָבן זיך ניט באַנוגענט מיט די <term ref="#t536"
                        type="subject">צעשיסונגען</term> אויפֿן װעג. ניט װײַט פֿון דער <term ref="#t234" type="subject">גרענעץ</term>, אין אַ װעלדל,
                    װוּ מע האָט זיך געזעצט אָפּרוען, האָבן זײ סתּם <q>פֿון פֿאַרגעניגן װעגן</q> אַ שפּיל געטאָן און <term ref="#t536" type="subject"
                        >געשאָסן</term>, װעמען עס האָט זיך זײ פֿאַרװאָלט. דאָס זעלבע האָבן זײ געטאָן האַרט בײַ דער <term
                        ref="#ehri_et_nationalities_soviets" type="subject">סאָװעטישער</term>
                    <term ref="#t234" type="subject">גרענעץ</term>. זײ האָבן די אַכט הונדערט פֿאַרבליבענע מענטשן אײַנגעטײלט אין צװײ גרופּעס און מיט
                    דער שענדלעכסטער צינישער רויִקײַט זיך געװענדט צו דער דערשלאָגענער מחנה מענטשן:</p>
                <p>– נו, איצט צום געזעגענען, װײַזט אײַער מוט און מעלדט אײַך עלף פֿרײַװיליקע צום <term ref="#t536" type="subject">דערשיסן</term>. אויב
                    ניט, װעלן מיר שוין אַלײן אויסקלײַבן דאָפּלט.</p>
                <p>אַזוי איז פֿאָרגעקומען די שוידערלעכע <term ref="#t540" type="subject">שחיטה</term> פֿון די <placeName ref="#chelm" type="ehri"
                        >כעלמער</placeName> און <placeName ref="#hrubieszow" type="ehri">הרובעשאָװער</placeName> ייִדן. װען פֿון אײניקע <term
                        ref="#t204" type="subject">אַנטלאָפֿענע</term> האָט די <placeName ref="#hrubieszow" type="ehri">הרובעשאָװער</placeName>
                    באַפֿעלקערונג – די <term ref="#t825" type="subject">פֿרויען</term>, <term ref="#t822" type="subject">מאַמעס</term> און <term
                        ref="#t824" type="subject">קינדער</term> – זיך דערװוּסט, װאָס מיט זײערע אײגענע איז פֿאָרגעקומען, האָט די גאַנצע שטאָט
                    אויסגעבראָכן אין אײן װילד געשרײ. דער <q>גוטער קאָמענדאַנט</q> האָט די <term ref="#t825" type="subject">פֿרויען</term> און <term
                        ref="#t822" type="subject">מאַמעס</term> ניט געשטערט זיך אויסצוװײנען. כּדי ניט צו פּטרן קײן צײַט אומזיסט, האָט ער אין די זעלבע
                    טעג אַרויסגעשיקט אויפֿמאָנען מיט דער גאַנצער <term ref="#ehri_et_nationalities_germans" type="subject">דײַטשישער</term> שטרענגקײט
                    די אַלטע שטײַערן פֿון די <term ref="#ehri_et_nationalities_poles" type="subject">פּוילישע</term> צײַטן.</p>
            </div>
            <div type="transcription">
                <pb facs="EHRI-ET-SOV002_46.jpg" n="46"/>
                <p>The <term ref="#t540" type="subject">mass massacre</term> of the Jews in <placeName ref="#hrubieszow" type="ehri"
                        >Hrubieszów</placeName> and <placeName ref="#chelm" type="ehri">Chełm</placeName></p>
                <p>Told by <persName ref="#ehri_et_ravin_d" type="ehri">D. Ravin</persName></p>
                <p>in: The Blood Cries for Vengeance!: What Victims tell about the <term ref="#ehri_et_nationalities_germans" type="subject"
                        >Fascist</term> Atrocities in the <term ref="#t632" type="subject">Occupied</term>
                    <placeName ref="#republic-of-poland" type="ehri">Poland</placeName>, collected and assembled by <persName
                        ref="#ehri_et_kvitko_leyb" type="ehri">L. Kvitko</persName>, <persName ref="#ehri_et_nusinov_yitskhok" type="ehri">Y.
                        Nusinov</persName>, and <persName ref="#ehri_et_katsnelson" type="ehri">Y. Katsnelson</persName>; Forword: <persName
                        ref="#ehri_et_epshteyn_shakhne" type="ehri">Shakhne Epshteyn</persName> (<placeName ref="#moscow" type="ehri"
                        >Moscow</placeName>: Der Emes, <date when="1941">1941</date>), 46–52</p>
                <p>The path of the <term ref="#ehri_et_nationalities_germans">Hitlerite</term> bandites over <term ref="#ehri_et_nationalities_poles"
                        >Polish</term> soil was drawn with streams of blood from the innocent civilian population.</p>
                <p>In the second week of their invasion into <placeName ref="#warsaw" type="ehri">Warsaw</placeName>, the <term
                        ref="#ehri_et_nationalities_germans">Hitlerite</term> gangs had already ejected onto the streets residents of whole
                    neighborhoods and did not permit anyone to take anything with them from their own belongings. In this vein, they issued a <term
                        ref="#t1033" type="subject">decree</term>, for instance, that residents of the whole <placeName ref="#warsaw" type="ehri"
                        >Novolipky Street to the corner of Karmelitska</placeName> are to move out within fifteen minutes and every person who they
                    will meet there after those fifteen minutes will be <term ref="#t536" type="subject">shot dead</term>.</p>
                <p>During the nights, special gangs used to command residents of single buildings to move out, beat the residents up terribly and
                        <term ref="#t660" type="subject">took everything that could be taken</term>. At the same time, they ridiculed the people in
                    the most horrific and refined ways.</p>
                <p>– To whom do the things in the apartment belong? – the eldest of the gang would usually ask, who was in charge of the attack.</p>
                <p>– Ours – the residents would reply innocently.</p>
                <p>The bandits usually attacked everyone without exceptions – <term ref="#t826" type="subject">men</term>, <term ref="#t824"
                        type="subject">children</term> and <term ref="#t825" type="subject">women</term> – and beat them up cruelly until it occurred
                    to one of the <term ref="#t132" type="subject">victims</term> to say: <q>Apologies, the things are not ours, they are
                    yours.</q></p>
                <p><pb facs="EHRI-ET-SOV002_47.jpg" n="47"/>Those nighttime attacks became the terror of <placeName ref="#warsaw" type="ehri"
                        >Warsaw</placeName>.</p>
                <p>Especially horrible in inhumanity and open sadism was the <q>evening hunt</q>. At 8pm in the summer, not one civilian dared to be
                    on the street anymore. The <term ref="#ehri_et_nationalities_germans">Hitlerite</term> cannibals used this situation to
                        <q>entertain themselves</q>. They were usually walking on the streets drunk, tipsy, with guns in their hands, and if they
                    noticed someone one minute after 8pm on the streets, possibly in front of the gate of his/her home, they immediately aimed their
                    guns at the person and <term ref="#t536" type="subject">shot</term> without any warning. In this way, the <term ref="#t822"
                        type="subject">mother</term> of one of my acquaintances living in the first numbers of <placeName ref="#warsaw" type="ehri"
                        >Muranov Street</placeName> was <term ref="#t536" type="subject">shot dead</term>, a elderly weak <term ref="#t825"
                        type="subject">lady</term> who did not manage to run through the gate fast enough.</p>
                <p>The life of those people who were dragged to <q><term ref="#t556" type="subject">work</term></q> by the <term
                        ref="#ehri_et_nationalities_germans">Hitlerite</term> scoundrels turned completely chaotic. I put <q><term ref="#t556"
                            type="subject">work</term></q> in quotation marks because most of the time people were simply taken to be <term
                        ref="#t562" type="subject">tortured</term>. In this way I witnessed the following case in the shtetele <placeName
                        ref="#miechow" type="ehri">Miechów</placeName> near <placeName ref="#lublin" type="ehri">Lublin</placeName>, for instance,
                    where I was caught by the <term ref="#ehri_et_nationalities_germans">Hitlerite</term> gangs for the first time during my
                    wanderings across <term ref="#ehri_et_nationalities_poles">Poland</term>. As soon as the <term
                        ref="#ehri_et_nationalities_germans">Hitlerites</term> invaded the <placeName ref="#miechow" type="ehri">shtetl</placeName>,
                    they first made a visit in the <placeName ref="#miechow" type="ehri">Jewish</placeName>
                    <placeName ref="#miechow" type="ehri">besmedresh</placeName>
                    <note place="bottom">Prayer and study house.</note> and destroyed in a vandalic way everything that was there: they shattered the
                    window panes, broke the walls into pieces, broke the clock, the mantle lamps, the cupboards and ripped all books and Torah scrolls
                    apart.</p>
                <p>Afterwards, they rampaged through the <placeName ref="#miechow" type="ehri">city</placeName>, beat up every young person they
                    bumped into, and <term ref="#t599" type="subject">tore off the beards</term> of the elder ones.</p>
                <p>Around three o’clock, they started going from house to house in order to summon people for <term ref="#t556" type="subject"
                        >work</term>. The taking for <term ref="#t556" type="subject">work</term> turned into a hunt by wild animals for a handful of
                    innocent people. From all sides of the <placeName ref="#miechow" type="ehri">shtetl</placeName>, the wild bandites came running
                    with savage, inhumane howling, waving with thick sticks in their hands, and hunting people who in agony were running aimlessly
                    back and forth. Finally, they rounded up a few hundred <term ref="#t826" type="subject">men</term>, old and young, almost
                    completely undressed them <pb facs="EHRI-ET-SOV002_48.jpg" n="48"/>, <term ref="#t655" type="subject">took everything what they
                        owned away from them</term>, and loaded them on trucks. All of this was, of course, accompanied by blows and vile insults.</p>
                <p>The most horrific part, however, started only at the <q><term ref="#t556" type="subject">work</term></q> itself which consisted of
                        <term ref="#t556" type="subject">pulling in heavy trucks into a deep, muddy puddle and then to drag it out again</term>, or it
                    consisted of <term ref="#t556" type="subject">running after a bicycle which was going as fast as it could</term>. The latter was
                    mostly carried out during the breaks from <q><term ref="#t556" type="subject">work</term></q> or after the <q><term ref="#t556"
                            type="subject">work</term></q> like an additional reward. Taken together, this whole system of <q><term ref="#t556"
                            type="subject">work</term></q> was called <q>the education into people fit for <term ref="#t556" type="subject"
                            >work</term>.</q> The <term ref="#t555" type="subject">method</term> of this very education was as follows. The group,
                    which was not capable to <term ref="#t556" type="subject">drag out the truck from the deep puddle very fast</term>, had to <term
                        ref="#t555" type="subject">immerse itself into the puddle under heavy blows and to drink of it afterwards</term>. One thin,
                        <term ref="#t562" type="subject">tortured</term>
                    <term ref="#t824" type="subject">boy</term> from <placeName ref="#pulawy" type="ehri">Puławy</placeName> almost choked after such
                    a puddle-bath and <q><term ref="#t555" type="subject">drink</term>.</q> It was terrible to watch how the <term ref="#t824"
                        type="subject">boy</term> threw up mud and dirt. <term ref="#ehri_et_nationalities_germans">Hitlerite</term> animals stood
                    around him and swelled up with delight:</p>
                <p>– He did it well, he did it properly!...</p>
                <p>Several <term ref="#ehri_et_nationalities_germans">Germans</term> with <term ref="#t555" type="subject">whips ran after the people
                        who had to overtake the bicycle</term> and each one who lagged behind was carried to a side half dead. An elderly Jews of
                    approximately sixty years of age was not able to run after [the bicycle] at all and lagged behind. For this, he was beaten up
                    horribly and remained lying on the floor. Later, he disappeared entirely and nobody dared to ask where he is.</p>
                <p>The <term ref="#ehri_et_nationalities_germans">Hitlerite</term> scoundrels reached the highest level of barbarity and lousiness
                    with the so-called <q>duel</q>. They selected two <term ref="#t132" type="subject">victims</term> and commanded one of them to
                    beat up the other. The one who beats and batters the other better will be released. Most of the time, the selected for this a
                        <term ref="#ehri_et_nationalities_poles">Pole</term> and a Jew.</p>
                <p>Already in the first days of their <term ref="#t632" type="subject">occupation</term> of <placeName ref="#republic-of-poland"
                        type="ehri">Poland</placeName>, in the large <placeName ref="#l1788" type="camp">forced labor camp close to Mińsk
                        Mazowiecki</placeName>, the bandites applied all of these <term ref="#t555" type="subject">methods of humiliation</term> of
                    the local residents and of reducing them to the level of persecuted dogs. <pb facs="EHRI-ET-SOV002_49.jpg" n="49"/> In this very
                        <placeName ref="#l1788" type="camp">camp near Mińsk Mazowiecki</placeName>, a lot of people were <term ref="#t536"
                        type="subject">shot dead</term> for no reason, simply for <q>entertainment</q> and savage debauchery. So, for example, the
                        <term ref="#t822" type="subject">brother</term> of the friend of mine called V.K. from <placeName ref="#otwock" type="ehri"
                        >Otwock</placeName> was <term ref="#t536" type="subject">murdered</term> there together with a <term
                        ref="#ehri_et_nationalities_poles">Polish</term>
                    <term ref="#t556" type="subject">worker</term> simply because they dared without asking to take shelter under a roof during a
                    rain.</p>
                <p>Generally, the <term ref="#t536" type="subject">murder</term> of the local population by the <term
                        ref="#ehri_et_nationalities_germans">Hitlerite</term> cannibals became a daily phenomenon. The ease with with they did it was
                    even more terrible and inhumane than the acts of <term ref="#t217" type="subject">murder themselves</term>. With the very calmness
                    with with one slaughters a little calf they <term ref="#t540" type="subject">massacred</term> two hundred people in <placeName
                        ref="#wawer" type="ehri">Wawer</placeName>, a <placeName ref="#wawer" type="ehri">shtetl</placeName> south of <placeName
                        ref="#warsaw" type="ehri">Warsaw</placeName>, simply because they had found the <term ref="#t515" type="subject">dead
                        body</term> of a <term ref="#ehri_et_nationalities_germans">German</term>
                    <term ref="#t1097" type="subject">soldier</term> near <placeName ref="#wawer" type="ehri">Wawer</placeName>. Two hundred for one –
                    this is what the brown bandits decided, and in bright daylight, they strolled from house to house of the <placeName ref="#wawer"
                        type="ehri">Wawer</placeName> residents, who did not suspect anything, took out several people, even <term ref="#t822"
                        type="subject">mothers</term> breastfeeding their <term ref="#t824" type="subject">children</term>, and <term ref="#t536"
                        type="subject">shot all of them dead</term>.</p>
                <p>The most brutal and savage of all was the relationship of the <term ref="#ehri_et_nationalities_germans">Hitlerite</term><term
                        ref="#t532" type="subject">murderers</term> to the Jewish population. No normal person could think of such <term ref="#t555"
                        type="subject">savage humiliations and pranks</term> as the ones the bandits came up with.</p>
                <p>I want to tell here of the <term ref="#t540" type="subject">mass massacre</term> of the Jews in <placeName ref="#hrubieszow"
                        type="ehri">Hrubieszów</placeName>. As I was told later on, many much more horrible <term ref="#t540" type="subject"
                        >massacres</term> took place after I had <term ref="#t204" type="subject">escaped</term> from <persName ref="#p000185"
                        type="ehri">Hitler’s</persName> hell. But the one I am going to talk about remains engraved into my memory with an especially
                    sharp pain.</p>
                <p>Two cities were famous for their comparative <q>calmness and security:</q>
                    <placeName ref="#chelm" type="ehri">Chełm</placeName> and <placeName ref="#hrubieszow" type="ehri">Hrubieszów</placeName>. The
                    local commanders – Jews said – are good people and stick up for the residents. When I was in <placeName ref="#chelm" type="ehri"
                        >Chełm</placeName> on the eve of the terrible event, I really had the impression that I was in a <placeName ref="#chelm"
                        type="ehri">city</placeName> in which endless numbers of crazy, exasperated dogs ran around, but with bridles around their
                    muzzles. With malice and fury, the <orgName ref="#g317" type="ehri">Hitler Youth</orgName> and <orgName ref="#g350" type="ehri"
                        >Gestapo men</orgName> jumped at each and every one – a push here, a curse there, but it did not go further. People were take
                    to <q><term ref="#t556" type="subject">work</term></q> according to a <pb facs="EHRI-ET-SOV002_50.jpg" n="50"/> list. Many Jews
                    from <placeName ref="#chelm" type="ehri">Chełm</placeName> told me: it is indeed very miserable but we will persevere. Until this
                    one Thursday evening when an <term ref="#t951" type="subject">order</term> was issued that tomorrow, on Friday in the morning, all
                        <term ref="#t826" type="subject">men</term> of Jewish nationality between 16 and 60 of age shall gather in front of the
                        <placeName ref="#chelm" type="ehri">city council</placeName>. Who stays at home, will be <term ref="#t536" type="subject">shot
                        dead</term>.</p>
                <p>On the next day, up to twelve hundred people gathered on the <placeName ref="#chelm" type="ehri">town square</placeName>. Around
                    10am, they were surrounded by large divisions of <term ref="#t1097" type="subject">soldiers</term> and <orgName ref="#g350"
                        type="ehri">Gestapo men</orgName>. They took the documents from everyone and tore them apart, and after that chased them to
                    the road which leads to <placeName ref="#hrubieszow" type="ehri">Hrubieszów</placeName>. When after the first ten kilometers the
                    elderly and weak started to lag behind, the <term ref="#ehri_et_nationalities_germans">Hitlerite</term> bandits <term ref="#t536"
                        type="subject">shot</term> them. Seeing that, many of the crowd started to run ahead and a terrible panic broke out. And this
                    is exactly what the <term ref="#ehri_et_nationalities_germans">Fascist</term> murderers were waiting for. Without pause, they
                        <term ref="#t536" type="subject">shot</term> at the people in the back with a savage enjoyment forcing the whole crowd in this
                    way to run.</p>
                <p>Sensing <term ref="#t745" type="subject">death</term> in their backs, the people tore off their <term ref="#t836" type="subject"
                        >clothes</term>, mustered their last strengths, and went insane out of fear. Many threw themselves into the brooks they
                    encountered on their way. But not everyone managed to do that.</p>
                <p>From <placeName ref="#chelm" type="ehri">Chełm</placeName> to <placeName ref="#hrubieszow" type="ehri">Hrubieszów</placeName> it is
                    fifty kilometers and this savage, bloody hunt persisted throughout the whole way. Toward evening, half of the unfortunate arrived
                    in <placeName ref="#hrubieszow" type="ehri">Hrubieszów</placeName>. There, all of them were locked in in a few barns and were
                    prohibited to make any sound whatsoever.</p>
                <p>At the same time, when they chased the Jews from <placeName ref="#chelm" type="ehri">Chełm</placeName> to <placeName
                        ref="#hrubieszow" type="ehri">Hrubieszów</placeName>, the commander in <placeName ref="#hrubieszow" type="ehri"
                        >Hrubieszów</placeName> issued the same <term ref="#t1033" type="subject">decree</term> that tomorrow, i.e. on Shabbat
                    morning, all Jews – <term ref="#t826" type="subject">men</term> between 16 and 60 years – have to gather at the <placeName
                        ref="#hrubieszow" type="ehri">town square</placeName>. In <placeName ref="#hrubieszow" type="ehri">Hrubieszów</placeName>, the
                    whole crowd arrived dressed up for the Shabbat, and the <term ref="#t735" type="subject">rabbis</term> and ritual slaughterers in
                        <term ref="#t836" type="subject">shtraymlekh</term><note place="bottom">Traditional round fur hat.</note> and their long
                    coarse <term ref="#t836" type="subject">coats</term>. At that point, many could have still been saved because the <term
                        ref="#ehri_et_nationalities_ukrainians">Ukrainian</term> mayor of the city had whispered to the head of <term ref="#t872"
                        type="subject">Jewish community</term> that <q>it looks bad for the Jews.</q> But the <q>respectable Jew,</q> instead of
                    communicating this to everyone, saved his own skin first <pb facs="EHRI-ET-SOV002_51.jpg" n="51"/> and ran away. Only to those he
                    bumped into on his way did he warn that they should run. In this way, a crowd of approximately six hundred <term ref="#t826"
                        type="subject">men</term> gathered in <placeName ref="#hrubieszow" type="ehri">Hrubieszów</placeName> – a crowd which they
                    started to chase to the <term ref="#ehri_et_nationalities_soviets">Soviet</term>
                    <term ref="#t234" type="subject">border</term> together with the Jews from <placeName ref="#chelm" type="ehri"
                    >Chełm</placeName>.</p>
                <p>Up to its knee in mud, the crowd dragged itself onward and onward for a whole day with great difficulties and united in agony. For
                    the night, they were all chased into a muddy gutter at the side which reached up to the neck. In the night, forty <term
                        ref="#t826" type="subject">men</term><term ref="#t745" type="subject">died</term>, <term ref="#t536" type="subject">froze to
                        death</term> or <term ref="#t536" type="subject">drowned</term>, among them all of the functionaries of <term ref="#t872"
                        type="subject">Jewish communal life</term> in <placeName ref="#hrubieszow" type="ehri">Hrubieszów</placeName>. On the next
                    day, the bloody hunt started again even with more savagery and cruelty. Hundreds of people were <term ref="#t536" type="subject"
                        >shot</term> in a bandit-like way from behind, among them also my loyal friend, the <term ref="#t899" type="subject"
                        >lawyer</term> B., and his <term ref="#t822" type="subject">father-in-law</term>, an elderly <term ref="#t826" type="subject"
                        >man</term>, whom he had to assist walking.</p>
                <p>The <term ref="#ehri_et_nationalities_germans">cannibals</term> were not satisfied with the <term ref="#t536" type="subject"
                        >shootings</term> on the way alone. Not far from the <term ref="#t234" type="subject">border</term>, in a grove, where they
                    halted to rest a little, they played a little game simply <q>for entertainment’s sake</q> and <term ref="#t536" type="subject"
                        >shot</term> whomever they felt the urge to <term ref="#t536" type="subject">shoot</term>. They did the same thing right at
                    the <term ref="#ehri_et_nationalities_soviets">Soviet</term>
                    <term ref="#t234" type="subject">border</term>. They divided the eight hundred remaining individuals into two groups and they
                    turned to the dejected group with the most disgraceful, cynical calmness saying:</p>
                <p>– So, now for our goodbyes, demonstrate your courage and name eleven volunteers to be <term ref="#t536" type="subject">shot</term>.
                    If not, we ourselves are going to select twice as many.</p>
                <p>In this way, the terrible <term ref="#t540" type="subject">massacre</term> of Jews from <placeName ref="#chelm" type="ehri"
                        >Chełm</placeName> and <placeName ref="#hrubieszow" type="ehri">Hrubieszów</placeName> the took place. When the population of
                        <placeName ref="#hrubieszow" type="ehri">Hrubieszów</placeName> learned about happened to their very own from the few that had
                    managed to <term ref="#t204" type="subject">escape</term> – the <term ref="#t825" type="subject">women</term>, <term ref="#t822"
                        type="subject">mothers</term> and <term ref="#t824" type="subject">children</term> –, the whole city broke out into a wild
                    clamor. The <q>good commander</q> did prevent the <term ref="#t825" type="subject">women</term> and <term ref="#t822"
                        type="subject">mothers</term> from crying in length. In order not to waste any time, he sent out people to collect the old
                    taxes from <term ref="#ehri_et_nationalities_poles">Polish</term> times with all of his <term ref="#ehri_et_nationalities_germans"
                        >German</term> precision.</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
