<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?teipublisher template="document.html"?>
<?xml-model href="../../Guidelines/out/Documentation-Correspondance.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xml:id="EHRI-ET-WL1375B310_EN" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title xml:lang="en">Leni, Jewish child's letters to her aunt about the death of her parents and life in Vienna</title>
                <title xml:lang="fr">Leni, lettres d'une enfant juive à sa tante sur la mort de ses parents et sa vie à Vienne</title>
                <principal><affiliation><orgName>European Holocaust Research Infrastructure</orgName></affiliation></principal>
                <respStmt>
                    <resp>Edited by</resp>
                    <orgName>EHRI Edition of Early Holocaust Testimony</orgName>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>Edited by</resp>
                    <persName>Christine Schmidt</persName>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>Edited by</resp>
                    <persName>Daniela Bartáková</persName>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>Edited by</resp>
                    <persName>Jessica Green</persName>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>
                    <ref target="https://www.ehri-project.eu">European Holocaust Research Infrastructure</ref>
                </publisher>
                <availability>
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0">Attribution-ShareAlike 4.0 International</licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <seriesStmt>
                <title type="main">EHRI Edition of Early Holocaust Testimonies</title>
            </seriesStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <location>
                            <address>
                                <street>29 Russell Square</street>
                                <postCode>WC1B 5DP</postCode>
                                <settlement>London</settlement>
                                <country ref="https://portal.ehri-project.eu/countries/gb">United Kingdom</country>
                            </address>
                        </location>
                        <repository ref="https://portal.ehri-project.eu/institutions/gb-003348">The Wiener Library for the Study of the Holocaust and
                            Genocide</repository>
                        <collection ref="https://portal.ehri-project.eu/units/gb-003348-wl_1375#desc-eng">Kristallnacht Reports (coll.
                            1375)</collection>
                    </msIdentifier>
                    <physDesc/>
                </msDesc>
                <bibl>The Wiener Library for the Study of the Holocaust and Genocide, Kristallnacht Reports (coll. 1375), B. 310. <textLang
                        mainLang="de">Original in German.</textLang></bibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <projectDesc>
                <p xml:lang="fr">L'encodage de ce document s'est fait dans le cadre du projet 'EHRI Edition of Early Holocaust Testimonies'</p>
                <p xml:lang="en">The encoding of this document is part of the project 'EHRI Edition of Early Holocaust Testimonies'</p>
            </projectDesc>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
            <creation><date when="1939-02">February 1939</date>, <date when="1939-03">March 1939</date>, <date when="1939-03-10">10.3.1939</date>,
                    <date when="1939-04">April 1939</date>, <date when="1939-05">May 1939</date>, <date when="1939-06">June 1939</date>, <date
                    when="1939-06-15">15.6.1939</date>
                <placeName ref="#vienna">Vienna</placeName>, <placeName ref="#new-york-city">New York</placeName>, <placeName ref="#united-states"
                    >United States</placeName>, <term ref="#t360" type="subject">Kristallnacht, 1938</term>, <term ref="#t824" type="subject"
                    >Children</term>, <term ref="#t203" type="subeject">Emigration</term>, <term ref="#t872" type="subect">Jewish Communities</term>,
                    <term ref="#t309" type="subject">Theft</term>, <term ref="#t598" type="subject">Arrests</term>, <term
                    ref="#https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-282" type="subject">Hospitals and clinics</term>, <term ref="#t825"
                    type="subject">Women</term>, <term ref="#t832" type="subject">Food and eating</term>, <term ref="#t108" type="subject">Jewish
                    children</term>, <term ref="#t745" type="subject">Death</term>
                <idno>EHRI-ET-WL1375B310</idno></creation>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term>testimony</term>
                </keywords>
            </textClass>
            <langUsage>
                <language ident="de">German</language>
                <language ident="en">English</language>
            </langUsage>
            <abstract>
                <p>A series of letters written by Leni, a 12-year-old girl from Vienna, to a “Frau Z”, later referred to as “Auntie”. The letters
                    discuss the difficulties of taking care of her young cousin Hans after the recent death of her parents and the hospitalization of
                    her aunt Martha following a nervous breakdown. Also included are notes from Martha to Frau Z. while in hospital and later in
                    prison. Leni and Hans were able to emigrate to the US by the end of the exchange.</p>
            </abstract>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <change when-iso="2022-07-20" who="#floriane.chiffoleau">Added the original version of the testimony</change>
            <change when-iso="2021-11-05" who="#floriane.chiffoleau">Upgrading TEI encoding</change>
            <change when-iso="2021-10-29" who="#floriane.chiffoleau">Upgrading TEI encoding</change>
            <change when-iso="2020" who="#ehri">Encoding of the file</change>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="original">
                <pb facs="EHRI-ET-WL1375B310_01.jpg" n="1"/>
                <p>B.310</p>
                <p>Aus den nachstehenden <term ref="#t843" type="subject">Briefauszügen</term> gehen die Erlebnisse eines zwӧlfjӓhrigen jüdischen
                        <term ref="#t824" type="subject">Kindes</term> in <placeName ref="#wien" type="ehri">Wien</placeName> im Winter <date
                        when="1938">1938</date>-<date when="1939">39</date> hervor.</p>
                <p><date when="1939-02">Februar 1939</date></p>
                <p>Liebe Schwester,</p>
                <p>Ich komme noch mit einer grossen Bitte. Aus <placeName ref="#wien" type="ehri">Wien</placeName> bekam ich sehr, sehr traurige <term
                        ref="#t843" type="subject">Briefe</term> und zwar folgende. Vor ca. 10 Tagen einen, geschrieben von einem <term ref="#t824"
                        type="subject">Mӓdelchen</term>, das 12 jahre alt wird, ich hatte Dir wohl schon von ihr erzӓhlt, sie war mit ihrer Schwester
                    nach <placeName ref="#england" type="ehri">England</placeName> gekommen und wurde von einer Bekannten wieder zurückgerufen, da die
                        <term ref="#t824" type="subject">Kinder</term> von <persName ref="#ehri_et_martha" type="ehri">Martha</persName> (einer
                    Cousine ihres Vaters) sehr schwer <term ref="#t292" type="subject">erkrankten</term>. Der kleine <term ref="#t824" type="subject"
                        >Junge</term> wurde gesund, e s [sic] <term ref="#t745" type="subject">starb</term> aber das kleine <term ref="#t824"
                        type="subject">Mӓdel</term> von 4 Jahren, von der ich Dir das Bildchen einmal zeigte. – <persName ref="#ehri_et_leni"
                        type="ehri">Leni</persName> schrieb mir nun, dass das <term ref="#t824" type="subject">Kind</term>
                    <term ref="#t745" type="subject">gestorben</term> ist und <persName ref="#ehri_et_martha" type="ehri">Martha</persName> nichts
                        <term ref="#t832" type="subject">essen</term> will, niemand sehen, nicht einmal den kleinen <term ref="#t824" type="subject"
                        >Jungen</term>.</p>
                <p>Ich schrieb ihr einen <term ref="#t843" type="subject">Trostbrief</term> und bekam gestern einen noch traurigeren <term ref="#t843"
                        type="subject">Brief</term>, auch von dem <term ref="#t824" type="subject">Mӓdel</term> geschrieben. <persName
                        ref="#ehri_et_martha" type="ehri">Martha</persName> liegt im <term ref="#t282" type="subject">Krankenhaus</term>, hat einen
                        <term ref="#t292" type="subject">Nervenzusammenbruch</term>, und zwar ist es nicht der <term ref="#t745" type="subject"
                        >Tod</term> des kleinen <term ref="#t824" type="subject">Mӓdchens</term> allein, sondern sie schrieb mit folgenden Worten:
                        <q>Wir hatten hier sehr heisse Tage und mussten zur Abkühlung einen Tag und eine Nacht im Keller verbringen. Als wir wieder
                        heraus kamen, waren Einbrecher da gewesen und haben alles <term ref="#t660" type="subject">gestohlen</term>, Geld, Wӓsche,
                            <term ref="#t836" type="subject">Kleider</term> Schmuck, selbst die Sachen von dem Kleinen, und darauf bekam Tante
                            <persName ref="#ehri_et_martha" type="ehri">Martha</persName> den <term ref="#t292" type="subject"
                        >Zusammenbruch</term></q>.</p>
                <p>Sie haben nichts als was sie auf dem Leibe <term ref="#t836" type="subject">tragen</term>. Nun kommt meine Bitte, hast Du von
                    Deinem <term ref="#t824" type="subject">Mӓdel</term>, was sie absolut nicht mehr <term ref="#t836" type="subject">tragen</term>
                    kann, und auch von Dir, was Du nicht mehr trӓgst, so schicke es an <persName ref="#ehri_et_martha" type="ehri">Martha</persName>,
                    es ist eine grosse Mizweh, ich glaube bestimmt, dass Dein Mann damit einverstanden ist.</p>
                <p>Das <term ref="#t824" type="subject">Mӓdel</term> muss nun den <term ref="#t824" type="subject">Jungen</term> betreuen, tagsüber
                    sind sie bei Bekannten und nachts schlӓft sie mit dem <term ref="#t824" type="subject">Jungen</term> allein in der <term
                        ref="#t837" type="subject">Wohnung</term>. Ist dies nicht ein furchtbares Trauerspiel? ......</p>
                <p><placeName ref="#wien" type="ehri">Wien</placeName>, <date when="1939-02">Februar 1939</date></p>
                <p>Sehr geehrte <term ref="#t825" type="subject">Frau</term> Z.,</p>
                <p>Ich erlaube mir im Namen meiner Tante <persName ref="#ehri_et_martha" type="ehri">Martha</persName> Ihnen für das <term ref="#t843"
                        type="subject">Packet</term> [sic] herzlich zu danken. Meine Tante ist sehr <term ref="#t292" type="subject">krank</term> und
                    liegt im <term ref="#t282" type="subject">Spital</term>. Aber vor allem will ich mich erst bei Ihnen vorstellen, damit Sie wissen,
                    wer ich bin. Mein verstorbener Pappa und Tante <persName ref="#ehri_et_martha" type="ehri">Martha</persName> waren Cousins. Ich
                    bin 11 ½ Jahre alt und heisse <persName ref="#ehri_et_leni" type="ehri">Leni</persName> und bleibe jetzt immer bei meiner Tante,
                    weil meine Mama auch vor einigen Wochen <term ref="#t745" type="subject">gestorben</term> ist. Ich werde das <term ref="#t843"
                        type="subject">Packet</term> [sic] aufbewahren, bis Tante <persName ref="#ehri_et_martha" type="ehri">Martha</persName> nach
                        <term ref="#t837" type="subject">Hause</term> kommt. Dann wird sie Ihnen selber schreiben. Sie ist vor lauter Aufregung <term
                        ref="#t292" type="subject">krank</term> geworden. Im Oktober ist mein Pappi <term ref="#t745" type="subject">gestorben</term>,
                    sechs Wochen spӓter meine Mammi. Der Onkel <persName ref="#ehri_et_jacob" type="ehri">Jacob</persName> ist auch schon seit voriges
                    Jahr im Mai fort, ich kann Ihnen nicht schreiben, wo er ist. Im Jӓnner ist <persName ref="#ehri_et_sonja" type="ehri"
                        >Sonja</persName>
                    <term ref="#t745" type="subject">gestorben</term>, das war von Tante <persName ref="#ehri_et_martha" type="ehri">Martha</persName>
                    das <term ref="#t824" type="subject">Mӓderl</term> [sic]. Sie war 4 Jahre alt. Tante <persName ref="#ehri_et_martha" type="ehri"
                        >Martha</persName> hat aber noch ein <term ref="#t824" type="subject">Kind</term>. Das ist der <persName ref="#ehri_et_hans"
                        type="ehri">Hans</persName>, er ist 1 ½ Jahre alt. Jetzt ist noch etwas passiert, ich kann Ihnen nicht alles schreiben, das
                    war zuviel für die Tante. Sie hat mir oft von Ihnen erzӓhlt, Sie hat Sie sehr gerne.</p>
                <pb facs="EHRI-ET-WL1375B310_02.jpg" n="2"/>
                <p>Sie hat immer so lieb von Ihnen gesprochen. Und Bilder von Ihnen und Ihrem <term ref="#t824" type="subject">Tӧchterchen</term> hat
                    sie mir gezeigt. Also nochmals vielen Dank, es grüsst Sie bestens,</p>
                <p><persName ref="#ehri_et_leni" type="ehri">Leni</persName> und <persName ref="#ehri_et_hans" type="ehri">Hansi</persName>.</p>
                <p>Ich geh morgen ins <term ref="#t282" type="subject">Spital</term>, hoffentlich kann Ihnen die Tante schon selber schreiben.</p>
                <p>Meine liebe gute Tante,</p>
                <p>Deinen lieben <term ref="#t843" type="subject">Brief</term> habe ich erhalten, Und ich danke Dir vielmals, dass Du mir erlaubst,
                    dass ich Dir Tante sagen darf. Ich habe Dich auch lieb und die Tante Anna auch, weil die Tante <persName ref="#ehri_et_martha"
                        type="ehri">Martha</persName> Euch lieb hat. Sie ist leider noch sehr <term ref="#t292" type="subject">krank</term> und kann
                    nicht selber schreiben. Ich und <persName ref="#ehri_et_hans" type="ehri">Hansi</persName> sind bei einer <term ref="#t825"
                        type="subject">Frau</term> im selben <term ref="#t837" type="subject">Haus</term>. Ich will nicht mehr auf <persName
                        ref="#ehri_et_hans" type="ehri">Hansi</persName> aufpassen. Er ist sehr schlimm. Er lӓsst sich nicht von mir waschen und
                    anziehen. Er beisst und kratzt mich immer und schreit immer nach der Mamma. Ich gehe zur <term ref="#t1134" type="subject"
                        >Schule</term>. Die <term ref="#t825" type="subject">Frau</term> Lehrerin hat mich gerne. Die Sachen, die Du geschickt hast,
                    werden Tante <persName ref="#ehri_et_martha" type="ehri">Martha</persName> passen, weil sie ist sehr mager geworden. Mir sind die
                    Sachen zu gross, aber Tante <persName ref="#ehri_et_martha" type="ehri">Martha</persName> wird mir alles richten, bis sie gesund
                    ist .........</p>
                <p><placeName ref="#wien" type="ehri">Wien</placeName>, <date when="1939-03">Mӓrz 1939</date></p>
                <p>Liebes gutes Tanterle,</p>
                <p>Deine <term ref="#t843" type="subject">Karte</term> ist gestern angekommen. Die Adresse vom <term ref="#t282" type="subject"
                        >Spital</term> kann ich Dir trotzdem nicht schreiben. Liebe Tante, ich werde Dir die Wahrheit schreiben, trotzdem Tante
                        <persName ref="#ehri_et_martha" type="ehri">Martha</persName> es mir verboten hat. Sie ist seit <date when="1939-01"
                        >Januar</date> im Landesgericht. Das was die Tante Berta geschrieben hat, das beruht auf Wahrheit, dass Einbrecher hier waren
                    und uns alles <term ref="#t660" type="subject">gestohlen</term> haben. Die Tante hat in der Aufregung einige unbedachte
                    Ӓusserungen gemacht und deshalb ist ihr dieses Unglück passiert.</p>
                <p>Ich kann Dir nicht alles so schildern, wie es war, das muss man selbst sehen, um es zu verstehen. Ich hӓtte es Dir nicht
                    geschrieben, aber weil Du die Adresse vom <term ref="#t282" type="subject">Spital</term> wissen wolltest. Tante <persName
                        ref="#ehri_et_martha" type="ehri">Martha</persName> darf es nicht wissen, dass ich Dir die Wahrheit geschrieben habe und Tante
                    Berta auch nicht. Ich gehe jeden Mittwoch zu ihr. Ich lege Dir ein Zetterl von ihr bei, das sie mir zugesteckt hat. Bitte
                    nochmals, verrate mich nicht, dass Du alles weisst.</p>
                <p>Viele Busserl <persName ref="#ehri_et_leni" type="ehri">Leni</persName>.</p>
                <p>Bitte schreibe keine <term ref="#t660" type="subject">Karte</term> mehr, nur <term ref="#t843" type="subject">Briefe</term>, weil
                    die <term ref="#t825" type="subject">Frau</term>, bei der ich wohne, liest sonst alles.</p>
                <p><q>Vielen Dank für die schӧnen Sachen und viele Grüsse und Küsse <persName ref="#ehri_et_martha" type="ehri">Martha</persName>. Ich
                        bin im <term ref="#t282" type="subject">Spital</term> und kann nicht mehr schreiben</q>.</p>
                <pb facs="EHRI-ET-WL1375B310_03.jpg" n="3"/>
                <p><placeName ref="#wien" type="ehri">Wien</placeName>, <date when="1939-03">Mӓrz 1939</date></p>
                <p>Liebe Tante,</p>
                <p>Ich sende Dir einen <term ref="#t843" type="subject">Brief</term> von meiner Tante. <persName ref="#ehri_et_hans" type="ehri"
                        >Hansi</persName> ist jetzt immer bei <term ref="#t825" type="subject">Frau</term> F., bis die Tante nach <term ref="#t837"
                        type="subject">Hause</term> kommt.</p>
                <p>Viele Busserl von <persName ref="#ehri_et_leni" type="ehri">Leni</persName>.</p>
                <p>Aus dem <term ref="#t669" type="subject">Gefӓngnis</term>, <date when="1939-03">Mӓrz 1939</date></p>
                <p>Mein liebes gutes Tatchen [sic],</p>
                <p>Gestern war mein Lenchen bei mir und hat mir eingestanden, dass sie Dir die ganze Wahrheit geschrieben hat. Liebe Tante, wirst Du
                    jezt schlecht von mir denken? Ich weiss nicht, ob <persName ref="#ehri_et_leni" type="ehri">Leni</persName> Dir alles genau
                    geschrieben hat, ich kann hier nicht soviel [sic] mit ihr sprechen. Man hat uns alles weggenommen, wir sind nur mit dem was wir am
                    Leibe gehabt haben da gestanden, ich habe in der Aufregung einige Worte gesagt, die ich nicht hӓtte sagen sollen, und deshalb bin
                    ich schon 3 Monate hier. Denke deswegen nicht schlecht von mir. Schau liebes Tanterl, Dein Bruder war doch auch voriges Jahr 13
                    Wochen hier, wo ich bin, das weisst du doch und deswegen war er ja auch nicht schlecht. Ich danke Dir viel tausendmal für die
                    schӧnen Sachen, wenn ich sie nicht hӓtte, so müsste ich immer in einem <term ref="#t836" type="subject">Kleid</term> herumgehen.
                    Sie passen mir sehr gut, nur die <term ref="#t836" type="subject">Schuhe</term> sind mir zu gross, aber ich kann sie auch tragen.
                    Du kannst Dir nicht vorstellen, wie ich mich gefreut habe mit den Sachen und hauptsӓchlich, weil sie von Dir sind.</p>
                <p>Ich habe immer an Dich gedacht. Sei mir nicht bӧse, dass <persName ref="#ehri_et_leni" type="ehri">Leni</persName> Dir geschrieben
                    hat, dass ich im <term ref="#t282" type="subject">Spital</term> bin, ich habe mich geschӓmt, Dir die Wahrheit zu schreiben. Bitte
                    schreibe der Tante Berta nichts davon. Wenn ich auch hier bin, so verzage ich trotzdem nicht und ich hoffe, dass ich in kurzer
                    Zeit bei meinem geliebten Buberl sein werde. <persName ref="#ehri_et_leni" type="ehri">Leni</persName> ist ein gutes <term
                        ref="#t824" type="subject">Kind</term>, wenn ich sie nicht hӓtte, so wӓre ich ganz verlassen. Ich werde sie deswegen immer bei
                    mir halten. Ich würde mich freuen, wenn <persName ref="#ehri_et_leni" type="ehri">Leni</persName> mir am Mittwoch von Dir einen
                        <term ref="#t843" type="subject">Brief</term> bringen würde. Sie kommt jeden Mittwoch zu mir. Tausend Grüsse und Küsse</p>
                <p>Deine <persName ref="#ehri_et_martha" type="ehri">Martha</persName>.</p>
                <p>Grüsse Deinen Mann und Tochter und Tante Anna herzlich.</p>
                <p>Ich sende Dir eine Aufnahme von mir, sie ist von hier und ist nicht gut. Den <term ref="#t843" type="subject">Brief</term> gebe ich
                        <persName ref="#ehri_et_leni" type="ehri">Leni</persName> mit. Hoffentlich kommt er gut an. Bitte nochmals, sage der Tante
                    Berta nichts davon.</p>
                <p><placeName ref="#wien" type="ehri">Wien</placeName>, <date when="1939-04">April 1939</date></p>
                <p>Liebes gutes Tanterle,</p>
                <p>Habe Deinen <term ref="#t843" type="subject">Brief</term> erhalten. Das <term ref="#t843" type="subject">Packet</term> [sic] habe
                    ich noch nicht, aber das dauert immer lӓnger. Ich werde Dir gleich schreiben, wenn es kommt. Dieses Mal war es nicht mӧglich,
                    einen <term ref="#t843" type="subject">Brief</term> von Tante <persName ref="#ehri_et_martha" type="ehri">Martha</persName> bei zu
                    legen [sic]. Der <q>Onkel</q> hat zu gut aufgepasst. Sie darf weder schreiben noch <term ref="#t843" type="subject">Briefe</term>
                    empfangen. Liebes Tanterle, Du schreibst, wir sollen <term ref="#t724" type="subject">Gottvertrauen</term> haben. Ich <term
                        ref="#t724" type="subject">glaube</term> nicht an <term ref="#t724" type="subject">Gott</term>. Warum hat er uns so gestraft?
                    Ich kann Dir nicht schildern, was wir mitgemacht haben. Mir hat <term ref="#t724" type="subject">Gott</term> meine lieben</p>
                <pb facs="EHRI-ET-WL1375B310_04.jpg" n="4"/>
                <p>Eltern genommen. Mein Bruder war in demselben Erholungsheim mit Deinem Herrn Bruder voriges Jahr zusammen und ist dort <term
                        ref="#t745" type="subject">gestorben</term>. Das ist das <term ref="#t837" type="subject">Heim</term>, wo die Tante jetzt
                    ist.</p>
                <p>Das Schrecklichste war, wie die Einbrecher hier waren und uns alles <term ref="#t660" type="subject">gestohlen</term> haben. Damals
                    waren wir 3 Tage im Keller versteckt und haben uns nicht hinaus gewagt. Kann man da noch zu <term ref="#t724" type="subject"
                        >Gott</term>
                    <term ref="#t724" type="subject">vertrauen</term>?</p>
                <p>Schau liebes Tanterle, der <q>Onkel</q> ist so schlecht zu uns, ich darf in kein Kino gehen, in kein <term ref="#t695"
                        type="subject">Theater</term>, ich darf nicht in den Park gehen, manche Tage darf ich mich nicht auf der Strasse zeigen. Ich
                    das nicht genug?[sic] Ich bin noch nicht ganz 12 Jahre, aber manches Mal glaube ich, dass ich schon 100 Jahre alt bin.</p>
                <p>Aber jetzt will ich damit aufhӧren, sonst wirst Du noch bӧse. <persName ref="#ehri_et_hans" type="ehri">Hansi</persName> ist jetzt
                    ganz bei der <term ref="#t825" type="subject">Frau</term> F., sie bekommt für ihn 15 Mark im Monat von der <term ref="#t872"
                        type="subject">Gemeinde</term> und ich <term ref="#t832" type="subject">esse</term> im <term ref="#t263" type="subject"
                        >Mӓdchenhort</term>. <persName ref="#ehri_et_hans" type="ehri">Hansi</persName> ist sehr schlimm aber ein goldiger Spitzbub.
                    Ich schicke Dir ein Bild von ihm. Er wollte nicht ruhig stehen bleiben, so haben wir ihm die Hӓnde am Gitter angebunden. Ich habe
                    ihn fotografiert. Im nӓchsten Brief schicke ich Dir ein Bild von mir. Meine Tante hat einen <term ref="#t899" type="subject"
                        >Anwalt</term>. Sonst weiss ich Dir nichts zu schreiben.</p>
                <p>Deine <persName ref="#ehri_et_leni" type="ehri">Leni</persName>.</p>
                <p><placeName ref="#wien" type="ehri">Wien</placeName>, <date when="1939-05">Mai 1939</date>.</p>
                <p>Liebes, liebes Tanterle,</p>
                <p>Habe Deinen lieben <term ref="#t843" type="subject">Brief</term> erhalten und mit grosser Freude gelesen. Ich freue mich immer,
                    wenn du mir schreibst. Was das Thema <term ref="#t724" type="subject">Gott</term> anbetrifft, so mӧchte ich Dich einmal fragen,
                    was Du Dir darunter eigentlich vorstellst. Du wirst mir zur Antwort haben, <term ref="#t724" type="subject">Gott</term> ist eine
                    unsichtbare Macht, aber man muss trotzdem daran <term ref="#t724" type="subject">glauben</term>. Jetzt werde ich Dir ein kleines
                    Beispiel schreiben. Wenn ich Dir schreibe, ich habe Dir 1000 Mark geschickt, aber Du wirst es nie erhalten, das Geld bleibt
                    unsichtbar, wirst Du mir das glauben? Du wirst mir zur Antwort geben, Du wirst mir das glauben, bis Du es siehst. Dasselbe sage
                    ich auch. Ich glaube nur, was ich sehe. Auch schreibst Du mir, Du kӧnntest mir Fӓlle schreiben, was Du gesehen hast. Liebes Tanti,
                    das was ich gesehen habe, hast Du sicher noch nicht gesehen. Aber nun will ich das Thema wechseln, sonst wirst Du mir noch
                    bӧse.</p>
                <p>Ich denke immer sehr viel nach über alles und ich sage immer das, was ich mir denke. Es tut mir sehr leid, dass Du so ein schwaches
                        <term ref="#t292" type="subject">Herz</term> hast. Wenn ich bei Dir wӓre, so hӓtte ich Dir alle Arbeit abgenommen. Ich kann
                    schon ein bisserl kochen. Ich kann <term ref="#t832" type="subject">Kaffee</term> kochen und <term ref="#t832" type="subject"
                        >Powidl Knӧdel</term> [sic] habe ich auch schon gemacht. Ich schicke Dir ein Bild von mir, ich habe alles an, was Du mir
                    geschickt hast. Du wirst mich auslachen, weil ich mit der Puppe fotografiert bin. Ich spiele manchmal noch gerne. Bitte lache mich
                    nicht aus und sei mir nicht bӧse. Es freut mich, dass Du zum Komité gehen willst. Vielleicht kannst Du was ausrichten. Ich wӓre
                    Dir sehr dankbar.… Bitte schreibe mir bald wieder. Deine <term ref="#t843" type="subject">Briefe</term> sind ein grosser Trost für
                    mich. Für heute viele Grüsse und Millionen Busserl.</p>
                <p>Deine <persName ref="#ehri_et_leni" type="ehri">Leni</persName> und <persName ref="#ehri_et_hans" type="ehri">Hansi</persName>.</p>
                <pb facs="EHRI-ET-WL1375B310_05.jpg" n="5"/>
                <p><placeName ref="#wien" type="ehri">Wien</placeName>,<date when="1939-06-15">15. Juni 1939</date></p>
                <p>Mein liebes, gutes Tanti,</p>
                <p>Heute war ein Herr hier und hat mir gesagt, Du hӓttest an die <orgName ref="#g002399" type="ehri">Kultusgemeinde</orgName>
                    geschrieben, Du hast seit Jӓnner keine Post von uns. Auch hat er mir einen Zettel für Tante <persName ref="#ehri_et_martha"
                        type="ehri">Martha</persName> gegeben, den ich Dir beilege. Ich verstehe das nicht, wieso Du keine <term ref="#t843"
                        type="subject">Post</term> hast. Ich habe Dir doch geschrieben und ein Bild von mir habe ich Dir auch geschickt. Der <term
                        ref="#t826" type="subject">Herr</term> war sehr bӧse, er sagte, ich bin ein dummes Ding, dass ich Dir nicht schreibe, und die
                        <orgName ref="#g002399" type="ehri">Kultusgemeinde</orgName> hӓtte Wichtigeres zu tun als mit solchen Angelegenheiten
                    belӓstigt zu werden. Weshalb hast Du nicht mir geschrieben? Glaubst Du mir denn nicht, was ich Dir von Tante <persName
                        ref="#ehri_et_martha" type="ehri">Martha</persName> geschrieben habe? Ich werde versuchen, von dort eine Bestӓtigung zu
                    bekommen und werde sie Dir dann schicken. Abre ich bitte Dich, schreibe nicht mehr an die <orgName ref="#g002399" type="ehri"
                        >Kultusgemeinde</orgName>. Bitte schreibe mir gleich Antwort, damit ich weiss, ob Du den Brief erhalten hast und schreibe mir
                    bitte auch, ob Du im letzten <term ref="#t843" type="subject">Brief</term> mein Bild bekommen hast. Da habe ich den <term
                        ref="#t836" type="subject">Rock</term>, <term ref="#t836" type="subject">Pullover</term> und die <term ref="#t836"
                        type="subject">Kappe</term> an, was Du mir geschickt hast. Hast Du Dich im <term ref="#t203" type="subject">Emigranten</term>
                    Büro [sic] schon wegen Tante <persName ref="#ehri_et_martha" type="ehri">Martha</persName> erkundigt? Bekommen <term ref="#t203"
                        type="subject">Emigranten</term> eine <term ref="#t578" type="subject">Arbeitsbewilligung</term>? Tante <persName
                        ref="#ehri_et_martha" type="ehri">Martha</persName> ist Spezialarbeiterin in <term ref="#t683" type="subject"
                        >Buchbinderei</term>. Ich werde nach <placeName ref="#new-york-city" type="ehri">New York</placeName> fahren und Tante
                        <persName ref="#ehri_et_martha" type="ehri">Martha</persName> würde <persName ref="#ehri_et_hans" type="ehri">Hansi</persName>
                    vorlӓufig hier lassen, damit sie dort arbeiten gehen kann. Bitte vielmals um Antwort. Hunderttausend Busserl sendet</p>
                <p>Dir <persName ref="#ehri_et_leni" type="ehri">Leni</persName>.</p>
                <p>Bitte um Antwort.</p>
                <p>(die Anfrage der <term ref="#t227" type="subject">Verwandten</term> in <placeName ref="#kingdom-of-the-netherlands" type="ehri"
                        >Holland</placeName> bei der <placeName ref="#wien" type="ehri">Wiener</placeName>
                    <orgName ref="#g002399" type="ehri">Kultusgemeinde</orgName> geschah zu dem Zweck, um festzustellen, ob die <orgName
                        ref="#g002399" type="ehri">Kultusgemeinde</orgName> von dem Schicksal der <term ref="#t227" type="subject">Familie</term>
                    unterrichtet sei. Augenscheinlich war man dort durchaus nicht davon informiert, wie aus dem Verhalten des Rechercheurs und dem
                    abgegebenen Zettel hervorgeht.)</p>
                <q><p>An <persName ref="#ehri_et_martha" type="ehri">Martha X.</persName></p>
                    <p>Ihre Tante, <term ref="#t825" type="subject">Frau</term> Z. In A. Bittet, dass Sie ihr schreiben sollen, da sie schon seit
                        Jӓnner d. J. ohne Nachricht von Ihnen ist.</p>
                    <p>Sie hat sich an uns, <orgName ref="#g002399" type="ehri">Kultusgemeinde</orgName> gewendet.</p>
                    <p><date when="1939-06-15">15.6.1939</date></p></q>
                <p>Aus dem <term ref="#t669" type="subject">Gefӓngnis</term>, <date when="1939-06">Juni 1939</date></p>
                <p>Meine liebe gute Tante.</p>
                <p>Ich danke Dir sehr, dass Du Dich so um mich bemühst. Ich hoffe, dass ich bald von hier herauskomme. <persName ref="#ehri_et_leni"
                        type="ehri">Leni</persName> und <persName ref="#ehri_et_hans" type="ehri">Hansi</persName> fahren nach <placeName
                        ref="#united-states" type="ehri">Amerika</placeName>. Ich kann momentan noch nicht mit, weil ich am <placeName
                        ref="#united-states" type="ehri">Amerikanischen</placeName>
                    <term ref="#t1118" type="subject">Konsulat</term> nicht <term ref="#t1136" type="subject">gemeldet</term> bin. <persName
                        ref="#ehri_et_leni" type="ehri">Leni</persName> hat mich aber schon <term ref="#t1136" type="subject">angemeldet</term>. Ich
                    muss aber mindestens 1 Jahr warten, bis ich fahren kann. Bitte wende Dich nicht an die <orgName ref="#g002399" type="ehri"
                        >Kultusgemeinde</orgName>, wir wollen von <hi rend="u">solchen Leuten</hi> nichts haben. Die unterstützen nur <term
                        ref="#t824" type="subject">Protektionskinder</term>. <persName ref="#ehri_et_leni" type="ehri">Leni</persName> hat 3mal um
                    Unterstützung angesucht, sie wollte mir das Geld geben, damit ich mir zubessern kann und sie haben ihr nicht geantwortet. Ich
                    hoffe, auch ohne ihre Hilfe nach <term ref="#t837" type="subject">Hause</term> zu kommen. Ich hoffe, bald Antwort von Dir zu
                    bekommen. Ich danke Dir für Deine Güte, vielleicht kann ich mich noch einmal für alles revanchieren. Tausend Grüsse und Küsse</p>
                <p><persName ref="#ehri_et_martha" type="ehri">Martha</persName>.</p>
                <pb facs="EHRI-ET-WL1375B310_06.jpg" n="6"/>
                <p><placeName ref="#wien" type="ehri">Wien</placeName>, <date when="1939-06">Juni 1939</date></p>
                <p>Meine liebe Tante,</p>
                <p>Habe heute Deinen lieben <term ref="#t843" type="subject">Brief</term> erhalten. Der <term ref="#t826" type="subject">Herr</term>
                    von der <orgName ref="#g002399" type="ehri">Kultusgemeinde</orgName> hat mich gefragt, ob ich Dich kenne, so habe ich ihm zur
                    Antwort gegeben, ja ich kenne Dich. Ich habe nicht gewusst, dass ich es nicht hӓtte tun sollen. Aber dass Tante <term ref="#t669"
                        type="subject">eingesperrt</term> ist, habe ich nicht gesagt. Das geht doch die <orgName ref="#g002399" type="ehri"
                        >Kultusgemeinde</orgName> nichts an. Ich hole für mich und <persName ref="#ehri_et_hans" type="ehri">Hansi</persName> das
                        <term ref="#t832" type="subject">Essen</term> von der jüdischen Ausspeise, und die <term ref="#t825" type="subject"
                        >Frau</term>, bei der <persName ref="#ehri_et_hans" type="ehri">Hansi</persName> ist, hat nur zweimal 10 Mark für ihn
                    bekommen. Ich habe schon dreimal in Namen [sic] von der Tante in die jüdische <term ref="#t313" type="subject">Fürsorge</term>
                    eingereicht um eine Unterstützung [sic] und man hat mir nicht geantwortet. Immer sagen sie, es ist kein Geld da. Galubst Du
                    vielleicht, dass sich die jüdische <term ref="#t872" type="subject">Gemeinde</term> um ihre Leute kümmert? Man kӧnnte wie ein Hund
                    verrecken und die kümmern sich nicht. Wenn ich 14 Jahre alt werde, so werde ich ganz von der <term ref="#t724" type="subject"
                        >Religion</term> austreten.</p>
                <p>Ich bitte Dich, wende Dich nicht mehr an die <orgName ref="#g002399" type="ehri">Kultusgemeinde</orgName>, wir wollen von dort
                    nichts wissen. Ich fahre nach <placeName ref="#new-york-city" type="ehri">New-York</placeName> vielleicht schon in zwei Wochen,
                    und wenn Tante <persName ref="#ehri_et_martha" type="ehri">Martha</persName> ihre Einwilligung gibt, so kann <persName
                        ref="#ehri_et_hans" type="ehri">Hansi</persName> auch mit. Ich fahre mit einer Reisegesellschaft. Und in <placeName
                        ref="#new-york-city" type="ehri">New York</placeName> ist die Tante Grete. Sie hat uns angefordert. Ich danke Dir, dass Du so
                    gut bist. Aber für mich und <persName ref="#ehri_et_hans" type="ehri">Hansi</persName> brauchst Du Dich nicht mehr zu bemühen.
                    Wenn Du Tante <persName ref="#ehri_et_martha" type="ehri">Martha</persName> eine Einreise Bewilligung [sic] nach <placeName
                        ref="#kingdom-of-the-netherlands" type="ehri">Holland</placeName> schicken kӧnntest, so wӓren wir Dir sehr dankbar. Aber
                    zuerst müsstest Du Dich erkundigen, ob sie dort arbeiten darf. Tante Grete hat die Sache einem Advokat in <placeName
                        ref="#new-york-city" type="ehri">New York</placeName> übergeben und wir hoffen, dass Tante <persName ref="#ehri_et_martha"
                        type="ehri">Martha</persName> bald nach <term ref="#t837" type="subject">Hause</term> kommt. Also ich bitte Dich im Namen von
                    Tante <persName ref="#ehri_et_martha" type="ehri">Martha</persName>, wir wollen nichts von der <orgName ref="#g002399" type="ehri"
                        >Kultusgemeinde</orgName>. Bitte zeige der Dame vom Komité nicht den <term ref="#t843" type="subject">Brief</term>. Sonst
                    schreibt sie an die <orgName ref="#g002399" type="ehri">Kultusgemeinde</orgName> und wir kriegen das <term ref="#t832"
                        type="subject">Essen</term> dann auch nicht. Vielleicht kӧnnte das Komité Tante <persName ref="#ehri_et_martha" type="ehri"
                        >Martha</persName> behilflich sein, dass sie ihr was schicken, damit sie sich zum <term ref="#t832" type="subject"
                        >Essen</term> zubessern kӧnnte.</p>
                <p>Jetzt will ich dir Deine Fragen beantworten. Meine <term ref="#t825" type="subject">Schwester</term> ist 7 Jahre alt und ist seit
                        <date when="1938-12">Dezember</date> in <placeName ref="#london" type="ehri">London</placeName>. Mein Bruder <persName
                        ref="#ehri_et_julius" type="ehri">Julius</persName> war 18 Jahre alt und ist in <placeName ref="#l43" type="camp"
                        >Buchenwald</placeName>
                    <term ref="#t745" type="subject">gestorben</term>. Ich bin am <date when="1939-06-02">2. Juni</date> 12 Jahre alt geworden und
                    lebe vorlӓufig noch. Mein guter Papi war 53 Jahre alt und ist im Oktober <term ref="#t745" type="subject">gestorben</term>. Woran
                    er <term ref="#t745" type="subject">gestorben</term> ist, sagt mir Tante <persName ref="#ehri_et_martha" type="ehri"
                        >Martha</persName> nicht. Er war <term ref="#t1120" type="subject">Polizeiinspektor</term> bis <date when="1938-03">Mӓrz
                        1938</date>. Mein liebes Muttilein war seit 7 Jahren krӓnklich, und der <term ref="#t745" type="subject">Tod</term> meines
                    Papi hat sie ganz zugrunde gerichtet. Sie war auch 53 Jahre alt. Mein Papi war der Cousin von Tante <persName
                        ref="#ehri_et_martha" type="ehri">Martha</persName>. Die Mutter vom Papi und der Vater von Tante <persName
                        ref="#ehri_et_martha" type="ehri">Martha</persName> waren Geschwister. Jetzt habe ich Dir alles geschrieben. Bis ich wegfahren
                    werde, so werde ich dir eine schӧne <term ref="#t843" type="subject">Karte</term> von <placeName ref="#united-states" type="ehri"
                        >Amerika</placeName> schicken und wenn ich gross bin, so werde ich Dir viele Dollar schicken. Viele herzliche Grüsse und
                    Millionen Küsse</p>
                <p>Deine <persName ref="#ehri_et_leni" type="ehri">Leni</persName> und <persName ref="#ehri_et_hans" type="ehri">Hansi</persName>.</p>
                <p>Das <term ref="#t832" type="subject">Essen</term> von der Ausspeise ist sehr schlecht. Nicht einmal Schweine würden das <term
                        ref="#t832" type="subject">fressen</term>. So sorgt die jüdische <term ref="#t872" type="subject">Gemeinde</term> für ihre
                    Leute.</p>
            </div>
            <div type="transcription">
                <pb facs="EHRI-ET-WL1375B310_01.jpg" n="1"/>
                <p>B. 310 - English Translation</p>
                <p>The experiences of a twelve-year-old Jewish <term ref="#t824" type="subject">child</term> in <placeName ref="#wien" type="ehri"
                        >Vienna</placeName> in the winter of <date when="1938">1938</date>/<date when="1939">39</date> emerge from the following
                    extracts of a series of <term ref="#t843" type="subject">letters</term>.</p>
                <p><date when="1930-02">February 1939</date></p>
                <p>Dear Sister,</p>
                <p>I have another big favour to ask you. I have received the following sad, deeply sad <term ref="#t843" type="subject">letters</term>
                    from <placeName ref="#wien" type="ehri">Vienna</placeName>. C. ten days ago I got one from a little <term ref="#t824"
                        type="subject">girl</term> who is almost twelve. I have told you about her already, she had come to <placeName ref="#england"
                        type="ehri">England</placeName> with her sister and was called back by a relative because the <term ref="#t824" type="subject"
                        >children</term> of <persName ref="#ehri_et_martha" type="ehri">Martha</persName> (a cousin of her father) were very seriously
                        <term ref="#t292" type="subject">ill</term>. The little <term ref="#t824" type="subject">boy</term> recovered, but the little
                        <term ref="#t824" type="subject">girl</term> of four, whose picture I once showed you, <term ref="#t745" type="subject"
                        >died</term>. <persName ref="#ehri_et_leni" type="ehri">Leni</persName> has now written to tell me that the <term ref="#t824"
                        type="subject">child</term> has <term ref="#t745" type="subject">died</term> and that <persName ref="#ehri_et_martha"
                        type="ehri">Martha</persName> is refusing to <term ref="#t832" type="subject">eat</term> and doesn’t want to see anyone, not
                    even her little <term ref="#t824" type="subject">boy</term>. </p>
                <p>I wrote her a consoling <term ref="#t843" type="subject">letter</term> and then yesterday received an even sadder one, also written
                    by the <term ref="#t824" type="subject">girl</term>. <persName ref="#ehri_et_martha" type="ehri">Martha</persName> is in <term
                        ref="#t282" type="subject">hospital</term> and has had a <term ref="#t292" type="subject">nervous breakdown</term>, but not
                    just as a result of the <term ref="#t745" type="subject">death</term> of her little <term ref="#t824" type="subject">girl</term>.
                    She wrote the following: <q>It has been very hot here in the last few days and in order to cool down we had to spend a day and a
                        night in the cellar. When we came back up again burglars had been there and <term ref="#t660" type="subject">stolen</term>
                        everything – money, linen, <term ref="#t836" type="subject">clothes</term>, jewellery, even things belonging to the little
                            <term ref="#t824" type="subject">boy</term> – and that’s when <foreign xml:lang="de">Tante</foreign>
                        <persName ref="#ehri_et_martha" type="ehri">Martha</persName> had her <term ref="#t292" type="subject">nervous
                            breakdown</term>.</q></p>
                <p>They only have what they were <term ref="#t836" type="subject">wearing</term> at the time. So to my request. If you have anything
                    your daughter really can’t <term ref="#t836" type="subject">wear</term> any longer and anything you yourself don’t use then I can
                    send it to <persName ref="#ehri_et_martha" type="ehri">Martha</persName>. It would be a big <foreign xml:lang="he"
                        >mitzvah</foreign> [good deed] and I am sure your husband will agree.</p>
                <p>The <term ref="#t824" type="subject">girl</term> now has to look after the little <term ref="#t824" type="subject">boy</term>. She
                    spends the day with friends and at night sleeps alone with the <term ref="#t824" type="subject">boy</term> in the <term
                        ref="#t837" type="subject">flat</term>. Isn’t this a terrible tragedy? ...</p>
                <p><placeName ref="#wien" type="ehri">Vienna</placeName>, <date when="1939-02">February 1939</date></p>
                <p>Dear <foreign xml:lang="de"><term ref="#t825" type="subject">Frau</term></foreign> Z.,</p>
                <p>I take the liberty of thanking you very sincerely in the name of my <foreign xml:lang="de">Tante</foreign>
                    <persName ref="#ehri_et_martha" type="ehri">Martha</persName> for the <term ref="#t843" type="subject">parcel</term>. My <foreign
                        xml:lang="de">Tante</foreign> is very <term ref="#t292" type="subject">ill</term> and is in <term ref="#t282" type="subject"
                        >hospital</term>. But first I would like to introduce myself to you so you know who I am. My late father and <foreign
                        xml:lang="de">Tante</foreign>
                    <persName ref="#ehri_et_martha" type="ehri">Martha</persName> were cousins. I am eleven and a half and my name is <persName
                        ref="#ehri_et_leni" type="ehri">Leni</persName> and am now always going to stay with my <foreign xml:lang="de">Tante</foreign>
                    because my Mama also <term ref="#t745" type="subject">died</term> a few weeks ago. I will keep the <term ref="#t843"
                        type="subject">parcel</term> safely until <foreign xml:lang="de">Tante</foreign>
                    <persName ref="#ehri_et_martha" type="ehri">Martha</persName> comes <term ref="#t837" type="subject">home</term>. Then she will
                    write to you herself. She got <term ref="#t292" type="subject">sick</term> because she was very agitated. In <date when="1938-10"
                        >October</date> my Papi <term ref="#t745" type="subject">died</term>, six weeks later my Mami. <foreign xml:lang="de"
                        >Onkel</foreign>
                    <persName ref="#ehri_et_jacob" type="ehri">Jacob</persName> disappeared last <date when="1938-05">May</date> and I can’t tell you
                    where he is because I don’t know. In <date when="1939-01">January</date>
                    <persName ref="#ehri_et_sonja" type="ehri">Sonja</persName>
                    <term ref="#t745" type="subject">died</term>, <persName ref="#ehri_et_martha" type="ehri">Martha's</persName> little <term
                        ref="#t824" type="subject">girl</term>. She was four years old. But <foreign xml:lang="de">Tante</foreign>
                    <persName ref="#ehri_et_martha" type="ehri">Martha</persName> has another <term ref="#t824" type="subject">child</term>. He's
                    called <persName ref="#ehri_et_hans" type="ehri">Hans</persName> and is one and a half years old. Now something else has happened,
                    I can’t tell you everything, it was all too much for my <foreign xml:lang="de">Tante</foreign>. She has often told me about you
                    and is very fond of you. <pb facs="EHRI-ET-WL1375B310_02.jpg" n="2"/> She always spoke so warmly about you. And she showed me
                    pictures of tantet you and your little <term ref="#t824" type="subject">daughter</term>. So once again many thanks and warmest
                    greetings from <persName ref="#ehri_et_leni" type="ehri">Leni</persName> and <persName ref="#ehri_et_hans" type="ehri"
                        >Hansi</persName>. I am going to the <term ref="#t282" type="subject">hospital</term> tomorrow, I hope my <foreign
                        xml:lang="de">Tante</foreign> will be able to write to you herself.</p>
                <p><placeName ref="#wien" type="ehri">Vienna</placeName>, <date when="1939-03-10">10th March 1939</date></p>
                <p>My dear good <foreign xml:lang="de">Tante</foreign></p>
                <p>I received your kind <term ref="#t843" type="subject">letter</term>. And thank you very much for letting me call you <foreign
                        xml:lang="de">Tante</foreign>. I am very fond of you and <foreign xml:lang="de">Tante</foreign> Anna because <foreign
                        xml:lang="de">Tante</foreign>
                    <persName ref="#ehri_et_martha" type="ehri">Martha</persName> likes you so much. Unfortunately she is still very <term ref="#t292"
                        type="subject">ill</term> and can’t write to you herself. <persName ref="#ehri_et_hans" type="ehri">Hansi</persName> and I are
                    staying with a <term ref="#t825" type="subject">woman</term> in the same <term ref="#t837" type="subject">building</term>. I don’t
                    want to look after <persName ref="#ehri_et_hans" type="ehri">Hansi</persName> any more. He's very naughty. He won’t let me wash
                    and dress him. He bites me and scratches me all the time and cries for his Mama. I go to <term ref="#t1134" type="subject"
                        >school</term>. The teacher likes me a lot. The things you sent will fit <foreign xml:lang="de">Tante</foreign>
                    <persName ref="#ehri_et_martha" type="ehri">Martha</persName> because she has got very thin. They are too big for me, but <foreign
                        xml:lang="de">Tante</foreign>
                    <persName ref="#ehri_et_martha" type="ehri">Martha</persName> will sort everything out for me when she's well again...</p>
                <p><placeName ref="#wien" type="ehri">Vienna</placeName>, <date when="1939-03">March 1939</date></p>
                <p>Dear good <foreign xml:lang="yi">Tanterle</foreign> [little aunt]</p>
                <p>Your <term ref="#t843" type="subject">card</term> arrived yesterday. I can’t give you the address of the <term ref="#t282"
                        type="subject">hospital</term>. Dear <foreign xml:lang="de">Tante</foreign>, I will tell you the truth, although <foreign
                        xml:lang="de">Tante</foreign>
                    <persName ref="#ehri_et_martha" type="ehri">Martha</persName> has told me not to. She was in the District Court in <date
                        when="1939-01">January</date>. What <foreign xml:lang="de">Tante</foreign> Berta wrote is true, that burglars were here and
                        <term ref="#t660" type="subject">stole</term> everything. In the heat of the moment my <foreign xml:lang="de">Tante</foreign>
                    said some unfortunate things, which is why she has had this misfortune.</p>
                <p>I can’t describe everything to you as it happened, you would have to see it with your own eyes to understand it. I wouldn’t have
                    written to you about all this if you hadn’t asked me for the address of the <term ref="#t282" type="subject">hospital</term>.
                        <foreign xml:lang="de">Tante</foreign>
                    <persName ref="#ehri_et_martha" type="ehri">Martha</persName> mustn’t know that I have told you the truth and <foreign
                        xml:lang="de">Tante</foreign> Berta also. I visit her every Wednesday. I am sending you a note which she slipped me. Once
                    more, please don’t tell anyone that you know everything.</p>
                <p>Lots of kisses <persName ref="#ehri_et_leni" type="ehri">Leni</persName>.</p>
                <p>Please don’t send me any more <term ref="#t843" type="subject">cards</term> because the <term ref="#t825" type="subject"
                        >lady</term> I live with reads everything.</p>
                <p><q>Thank you very much for the beautiful things. Best wishes and kisses <persName ref="#ehri_et_martha" type="ehri"
                            >Martha</persName>. I am in <term ref="#t282" type="subject">hospital</term> and can’t write anything else.</q></p>
                <pb facs="EHRI-ET-WL1375B310_03.jpg" n="3"/>
                <p><placeName ref="#wien" type="ehri">Vienna</placeName>, <date when="1939-03">March 1939</date></p>
                <p>Dear <foreign xml:lang="de">Tante</foreign></p>
                <p>I am sending you a <term ref="#t843" type="subject">letter</term> from my <foreign xml:lang="de">Tante</foreign>. <persName
                        ref="#ehri_et_hans" type="ehri">Hansi</persName> is now spending his time with <term ref="#t825" type="subject"><foreign
                            xml:lang="de">Frau</foreign></term> F. until my <foreign xml:lang="de">Tante</foreign> comes <term ref="#t837"
                        type="subject">home</term> again.</p>
                <p>Lots of kisses from <persName ref="#ehri_et_leni" type="ehri">Leni</persName>.</p>
                <p>From <term ref="#t669" type="subject">prison</term>, <date when="1939-03">March 1939</date></p>
                <p>My dear good <foreign xml:lang="de">Täntchen</foreign> [little aunt]</p>
                <p>Yesterday my little <persName ref="#ehri_et_leni" type="ehri">Leni</persName> was here with me and admitted to me that she has told
                    you the whole truth. Dear <foreign xml:lang="de">Tante</foreign>, will you now think ill of me? I don’t know if <persName
                        ref="#ehri_et_leni" type="ehri">Leni</persName> told you everything in detail, I can’t talk much to her here. They took
                    everything away from us and we just stood there with nothing more than <term ref="#t836" type="subject">clothes</term> we were
                    wearing. In the heat of the moment I said some words I shouldn’t have and that’s why I've been here for the last three months.
                    Please don’t think ill of me as a result. After all, dear <foreign xml:lang="de">Tante</foreign>, your brother was also here for
                    13 weeks last year, as you know, and that didn’t make him a bad person. Thank you thousands of times for the lovely things. If I
                    didn’t have them I would have to wear the same <term ref="#t836" type="subject">dress</term> all the time. They fit very well,
                    although the <term ref="#t836" type="subject">shoes</term> are rather large, but I can still wear them. You can’t imagine how
                    happy I was about everything you sent and above all because they came from you.</p>
                <p>I am always thinking of you. Please don’t be angry that <persName ref="#ehri_et_leni" type="ehri">Leni</persName> told you I was in
                        <term ref="#t282" type="subject">hospital</term>, I was too embarrassed to tell you the truth. Please don’t tell <foreign
                        xml:lang="de">Tante</foreign> Berta anything about this. Even though I'm here I'm not despondent and I hope that I will soon
                    be able to be with my little <term ref="#t824" type="subject">boy</term> again. <persName ref="#ehri_et_leni" type="ehri"
                        >Leni</persName> is a good <term ref="#t824" type="subject">child</term> and if I didn’t have her I would be completely alone.
                    For this reason I will always keep her close to me. I would be very happy if <persName ref="#ehri_et_leni" type="ehri"
                        >Leni</persName> could bring a <term ref="#t843" type="subject">letter</term> from you on Wednesday. She comes and visits me
                    every Wednesday. A thousand greetings and kisses</p>
                <p>Your <persName ref="#ehri_et_martha" type="ehri">Martha</persName>.</p>
                <p>Very best wishes to your husband, daughter and to <foreign xml:lang="de">Tante</foreign> Anna.</p>
                <p>I am sending you a picture of me. It was taken here and isn’t very good. I'll give the <term ref="#t843" type="subject"
                        >letter</term> to <persName ref="#ehri_et_leni" type="ehri">Leni</persName>. I hope it arrives safely. Once again, please
                    don’t tell Berta anything about this.</p>
                <p><placeName ref="#wien" type="ehri">Vienna</placeName>, <date when="1939-04">April 1939</date></p>
                <p>Dear good <foreign xml:lang="yi">Tanterle</foreign></p>
                <p>I received your <term ref="#t843" type="subject">letter</term>. I haven’t got the <term ref="#t843" type="subject">parcel</term>
                    yet, but they always take longer. I will write to you as soon as it arrives. This time it wasn’t possible to include a <term
                        ref="#t843" type="subject">letter</term> from <foreign xml:lang="de">Tante</foreign>
                    <persName ref="#ehri_et_martha" type="ehri">Martha</persName>. <q><foreign xml:lang="de">Onkel</foreign></q> was watching too
                    carefully. She isn’t allowed to write or receive <term ref="#t843" type="subject">letters</term>. Dear <foreign xml:lang="de"
                        >Tante</foreign>, you say we should put our <term ref="#t724" type="subject">faith</term> in <term ref="#t724" type="subject"
                        >God</term>. I don’t <term ref="#t724" type="subject">believe</term> in <term ref="#t724" type="subject">God</term>. Why has
                    he punished us so harshly? I can’t begin to describe what we've been through. <term ref="#t724" type="subject">God</term> has
                    taken my beloved parents. <pb facs="EHRI-ET-WL1375B310_04.jpg" n="4"/> My brother was in the same rest home as your brother last
                    year and <term ref="#t745" type="subject">died</term> there. It’s the same <term ref="#t837" type="subject">home</term> that our
                        <foreign xml:lang="de">Tante</foreign> is in now. The most terrible thing was that the burglars were here and <term
                        ref="#t660" type="subject">took</term> everything <term ref="#t660" type="subject">away</term> from us. At the time we [were]
                    hidden in the cellar for three days and didn’t dare come out. Can one still <term ref="#t724" type="subject">believe</term> in
                        <term ref="#t724" type="subject">God</term> in these circumstances?</p>
                <p>Just look, dear <foreign xml:lang="de">Tante</foreign>, at how badly <q><foreign xml:lang="de">Onkel</foreign></q> treats us – I'm
                        <term ref="#t339" type="subject">not allowed to go</term> to the cinema, to the <term ref="#t695" type="subject"
                        >theatre</term>, I'm <term ref="#t339" type="subject">not allowed to go</term> to the park, some days I'm <term ref="#t339"
                        type="subject">not allowed to</term> show my face on the street. Isn’t that enough? I'm not quite twelve years old but
                    sometimes I feel as if I'm 100 years old.</p>
                <p>But I'll stop now or you'll get angry. <persName ref="#ehri_et_hans" type="ehri">Hansi</persName> now spends all his time with
                        <term ref="#t825" type="subject"><foreign xml:lang="de">Frau</foreign></term> F., she gets 15 Marks a month for him from the
                        <foreign xml:lang="de"><term ref="#t872" type="subject">Gemeinde</term></foreign> [community] and I <term ref="#t832"
                        type="subject">eat</term> in the girl’s <term ref="#t263" type="subject">refuge</term>. <persName ref="#ehri_et_hans"
                        type="ehri">Hansi</persName> is very naughty but a cute little scallywag. I'm sending you a picture of him. He didn’t want to
                    stand still so we tied his hands to the railing. I photographed him. In the next <term ref="#t843" type="subject">letter</term>
                    I'll send you a photograph of me. My <foreign xml:lang="de">Tante</foreign> has a <term ref="#t899" type="subject">lawyer</term>.
                    I don’t know what else I can write to you.</p>
                <p>Your <persName ref="#ehri_et_leni" type="ehri">Leni</persName>.</p>
                <p><placeName ref="#wien" type="ehri">Vienna</placeName>, <date when="1939-05">May 1939</date></p>
                <p>Dear, dear <foreign xml:lang="yi">Tanterle</foreign></p>
                <p>I received your kind <term ref="#t843" type="subject">letter</term> and read it with great pleasure. I am always so happy when you
                    write to me. As far as the subject of <term ref="#t724" type="subject">God</term> is concerned I want to ask you some time what
                    you imagine him to be like. I know you'll tell me that <term ref="#t724" type="subject">God</term> is an invisible force, but you
                    have to <term ref="#t724" type="subject">believe</term> in him all the same. Let me now give you a little example. If I wrote to
                    you telling you that I have sent you 1,000 Marks, but you'd never receive it because the money remains invisible, would you still
                    believe me? You'd tell me that you'd believe it when you see it. That’s what I say too. I only believe what I see. And you also
                    say that you could tell me about many things you have seen. Dear <foreign xml:lang="de">Tante</foreign>, you certainly haven’t
                    seen the kind of things I've seen. But I'm going to change the subject or you'll get angry.</p>
                <p>I think a lot about everything and say what I think. I'm sorry you've got such a weak <term ref="#t292" type="subject"
                    >heart</term>. If I was there I could have taken the workload off you. I can already cook a bit. I can make <term ref="#t832"
                        type="subject">coffee</term> and I've also made <foreign xml:lang="de"><term ref="#t832" type="subject"
                        >Powidlknödel</term></foreign> [plum jam dumplings]. I am sending you a picture of me. I'm wearing everything you sent me.
                    You'll laugh because I was photographed with the doll. I still like to play sometimes. Please don’t laugh at me or get angry with
                    me. I'm pleased you're going to the Comité. Perhaps you can sort something out. I'd be very grateful if you could ... Please write
                    to me again soon. Your <term ref="#t843" type="subject">letters</term> are a real comfort to me. For today best wishes and a
                    million kisses </p>
                <p>Your <persName ref="#ehri_et_leni" type="ehri">Leni</persName> and <persName ref="#ehri_et_hans" type="ehri">Hansi</persName>.</p>
                <pb facs="EHRI-ET-WL1375B310_05.jpg" n="5"/>
                <p><placeName ref="#wien" type="ehri">Vienna</placeName>, <date when="1939-06-15">15 June 1939</date></p>
                <p>My dear good Tanti [auntie]</p>
                <p>Today a <term ref="#t826" type="subject">man</term> came to visit and said you had written to the <foreign xml:lang="de"><orgName
                            ref="#g002399" type="ehri">Kultusgemeinde</orgName></foreign> [Jewish community] that you hadn’t had any post from us
                    since <date when="1939-01">January</date>. He also gave me a note for <foreign xml:lang="de">Tante</foreign>
                    <persName ref="#ehri_et_martha" type="ehri">Martha</persName> which I am sending you. I don’t understand why you haven’t received
                    any <term ref="#t843" type="subject">post</term>. I have written to you and I also sent you a picture of me. The <term ref="#t826"
                        type="subject">man</term> was very angry and said I was a stupid creature and that the <foreign xml:lang="de"><orgName
                            ref="#g002399" type="ehri">Kultusgemeinde</orgName></foreign> had better things to do than be pestered about things like
                    this. Why haven’t you written to me? don’t you believe what I told you about <foreign xml:lang="de">Tante</foreign>
                    <persName ref="#ehri_et_martha" type="ehri">Martha</persName>? I will try to get a confirmation from them and then send it to you.
                    But please don’t write to the <foreign xml:lang="de"><orgName ref="#g002399" type="ehri">Kultusgemeinde</orgName></foreign> again.
                    Please reply immediately so I know that you've got my <term ref="#t843" type="subject">letter</term> and please also tell me
                    whether you got my picture in the last <term ref="#t843" type="subject">letter</term>. The one in which I am wearing the <term
                        ref="#t836" type="subject">dress</term>, <term ref="#t836" type="subject">pullover</term> and <term ref="#t836" type="subject"
                        >cap</term> which you sent me. Have you been able to make any enquiries in the <term ref="#t203" type="subject"
                        >emigration</term> office about <foreign xml:lang="de">Tante</foreign>
                    <persName ref="#ehri_et_martha" type="ehri">Martha</persName>? Do <term ref="#t203" type="subject">émigrés</term> get an <foreign
                        xml:lang="de"><term ref="#t578" type="subject">Arbeitsbewilligung</term></foreign> [work permit]? <foreign xml:lang="de"
                        >Tante</foreign>
                    <persName ref="#ehri_et_martha" type="ehri">Martha</persName> is a qualified <term ref="#t683" type="subject">book</term> binder.
                    I will travel to <placeName ref="#new-york-city" type="ehri">New York</placeName> and <foreign xml:lang="de">Tante</foreign>
                    <persName ref="#ehri_et_martha" type="ehri">Martha</persName> would leave <persName ref="#ehri_et_hans" type="ehri"
                        >Hansi</persName> here for the time being so she can work there. Please, please reply. I send a hundred thousand kisses.</p>
                <p>Your <persName ref="#ehri_et_leni" type="ehri">Leni</persName>.</p>
                <p>Please reply.</p>
                <p>(The inquiry directed to the <placeName ref="#wien" type="ehri">Vienna</placeName>
                    <foreign xml:lang="de"><orgName ref="#g002399" type="ehri">Kultusgemeinde</orgName></foreign> by <term ref="#t227" type="subject"
                        >relatives</term> in <placeName ref="#kingdom-of-the-netherlands" type="ehri">Holland</placeName> was intended to ascertain
                    whether the <foreign xml:lang="de"><orgName ref="#g002399" type="ehri">Kultusgemeinde</orgName></foreign> knew about the fate of
                    the <term ref="#t227" type="subject">family</term>. Clearly they were not informed about it as demonstrated by the behaviour of
                    the investigator and the note he handed over.)</p>
                <p>To <persName ref="#ehri_et_martha" type="ehri">Martha X</persName>.</p>
                <p>Your <foreign xml:lang="de">Tante</foreign>, <foreign xml:lang="de"><term ref="#t825" type="subject">Frau</term></foreign> Z. in
                    A., requests that you write to her as she hasn’t heard from you since <date when="1939-01">January</date> of this year.</p>
                <p>She has turned to us, the <placeName ref="#wien" type="ehri">Vienna</placeName>
                    <foreign xml:lang="de"><orgName ref="#g002399" type="ehri">Kultusgemeinde</orgName></foreign>.</p>
                <p><date when="1939-06-15">15 June 1939</date></p>
                <p>From <term ref="#t669" type="subject">prison</term>, <date when="1939-06">June 1939</date></p>
                <p>My dear good <foreign xml:lang="de">Tante</foreign></p>
                <p>Thank you very much for trying so hard to sort things out for me. I hope I will be able to leave here soon. <persName
                        ref="#ehri_et_leni" type="ehri">Leni</persName> and <persName ref="#ehri_et_hans" type="ehri">Hansi</persName> are travelling
                    to <placeName ref="#united-states" type="ehri">America</placeName>. At the moment I can’t join them because I wasn’t <term
                        ref="#t1136" type="subject">registered</term> with the <placeName ref="#united-states" type="ehri">American</placeName>
                    <term ref="#t1118" type="subject">Consulate</term>. However <persName ref="#ehri_et_leni" type="ehri">Leni</persName> has now
                        <term ref="#t1136" type="subject">registered</term> me. But I have to wait for at least a year before I can travel. Please
                    don’t turn for help to the <placeName ref="#wien" type="ehri">Vienna</placeName>
                    <foreign xml:lang="de"><orgName ref="#g002399" type="ehri">Kultusgemeinde</orgName></foreign>, we don’t want anything from people
                    like that. They only support <term ref="#t824" type="subject">children</term> under their own patronage. <persName
                        ref="#ehri_et_leni" type="ehri">Leni</persName> has asked for help three times, she wanted to give me the money so that I
                    could improve my situation, and they didn’t answer. I hope that I'll be able to go back <term ref="#t837" type="subject"
                        >home</term> even without their help. I hope to receive an answer from you soon. Thank you very much for you kindness and I
                    hope that one day I will be able to repay you for everything.</p>
                <p>A thousand good wishes and kisses</p>
                <p><persName ref="#ehri_et_martha" type="ehri">Martha</persName>.</p>
                <pb facs="EHRI-ET-WL1375B310_06.jpg" n="6"/>
                <p><placeName ref="#wien" type="ehri">Vienna</placeName>, <date when="1939-06">June 1939</date></p>
                <p>My dear <foreign xml:lang="de">Tante</foreign></p>
                <p>I received your <term ref="#t843" type="subject">letter</term> today. The <term ref="#t826" type="subject">man</term> from the
                        <foreign xml:lang="de"><orgName ref="#g002399" type="ehri">Kultusgemeinde</orgName></foreign> asked me whether I knew you so I
                    told him yes, I do know you. I didn’t know I wasn’t supposed to do it. But I didn’t say that my <foreign xml:lang="de"
                        >Tante</foreign> is in <term ref="#t669" type="subject">prison</term>. That’s none of the <foreign xml:lang="de"><orgName
                            ref="#g002399" type="ehri"> Kultusgemeinde's</orgName></foreign> business. I get <term ref="#t832" type="subject"
                        >food</term> for myself and <persName ref="#ehri_et_hans" type="ehri">Hansi</persName> from the Jewish canteen and the <term
                        ref="#t825" type="subject">woman</term> with whom <persName ref="#ehri_et_hans" type="ehri">Hansi</persName> is living has
                    only received 10 Marks for him on two occasions. Three times now I have submitted an application for support to the <foreign
                        xml:lang="de">jüdische <term ref="#t313" type="subject">Fürsorge</term></foreign> [Jewish <term ref="#t313" type="subject"
                        >Welfare</term>] on behalf of my <foreign xml:lang="de">Tante</foreign> and haven’t had a reply. They always say there's no
                    money. Do you really believe that the <foreign xml:lang="de"><term ref="#t313" type="subject">Kultusgemeinde</term></foreign>
                    cares about its own people? You could perish like a dog and they wouldn’t care. When I'm 14 I'm going to drop <term ref="#t724"
                        type="subject">religion</term> entirely.</p>
                <p>Please don’t turn to the <foreign xml:lang="de"><orgName ref="#g002399" type="ehri">Kultusgemeinde</orgName></foreign> any more, we
                    don’t want to have anything to do with them. I'm going to <placeName ref="#new-york-city" type="ehri">New York</placeName>,
                    perhaps in two weeks even, and if <foreign xml:lang="de">Tante</foreign>
                    <persName ref="#ehri_et_martha" type="ehri">Martha</persName> agrees <persName ref="#ehri_et_hans" type="ehri">Hansi</persName>
                    can come along as well. I'm travelling with a party. And <foreign xml:lang="de">Tante</foreign> Grete is in <placeName
                        ref="#new-york-city" type="ehri">New York</placeName>. She invited us. Thank you for being so good to us. But you don’t need
                    to worry about me and <persName ref="#ehri_et_hans" type="ehri">Hansi</persName> any more. If you could send <foreign
                        xml:lang="de">Tante</foreign>
                    <persName ref="#ehri_et_martha" type="ehri">Martha</persName> an entry permit for <placeName ref="#kingdom-of-the-netherlands"
                        type="ehri">Holland</placeName> we would be very grateful to you. But first you will need to ask if she would be allowed to
                    work there. <foreign xml:lang="de">Tante</foreign> Grete has handed the matter over to a solicitor in <placeName
                        ref="#new-york-city" type="ehri">New York</placeName> and we hope that <foreign xml:lang="de">Tante</foreign>
                    <persName ref="#ehri_et_martha" type="ehri">Martha</persName> will soon be able to come <term ref="#t837" type="subject"
                        >home</term>. So in the name of <foreign xml:lang="de">Tante</foreign>
                    <persName ref="#ehri_et_martha" type="ehri">Martha</persName> please understand that we don’t want to have anything to do with the
                        <foreign xml:lang="de"><orgName ref="#g002399" type="ehri">Kultusgemeinde</orgName></foreign>. Please don’t show the <term
                        ref="#t825" type="subject">lady</term> from the Comité this <term ref="#t843" type="subject">letter</term>. Otherwise she'll
                    write to the <foreign xml:lang="de"><orgName ref="#g002399" type="ehri">Kultusgemeinde</orgName></foreign> and then we won’t even
                    get any <term ref="#t832" type="subject">food</term>. Perhaps the Comité could help <foreign xml:lang="de">Tante</foreign>
                    <persName ref="#ehri_et_martha" type="ehri">Martha</persName> by sending her something so that she can improve the quality of her
                        <term ref="#t832" type="subject">food</term>.</p>
                <p>Now I'll answer your questions. My <term ref="#t825" type="subject">sister</term> is seven years old and has been in <placeName
                        ref="#london" type="ehri">London</placeName> since <date when="1938-12">December</date>. My brother <persName
                        ref="#ehri_et_julius" type="ehri">Julius</persName> was 18 years old and <term ref="#t745" type="subject">died</term> in
                        <placeName ref="#l43" type="camp">Buchenwald</placeName>. I was twelve on <date when="1939-06-02">2 June</date> and am still
                    alive at the moment. My good Papi was 53 years old and <term ref="#t745" type="subject">died</term> in <date when="1938-10"
                        >October</date>. <foreign xml:lang="de">Tante</foreign>
                    <persName ref="#ehri_et_martha" type="ehri">Martha</persName> won’t tell me what he <term ref="#t745" type="subject">died</term>
                    of. He was a <term ref="#t1120" type="subject">police</term> inspector until <date when="1938-03">March 1938</date>. My dear
                        <foreign xml:lang="de">Muttilein</foreign> [little Mummy] had been ill for seven years and the <term ref="#t745"
                        type="subject">death</term> of my Papi was the end of her. She was 53 years old as well. My Papi was the cousin of <foreign
                        xml:lang="de">Tante</foreign>
                    <persName ref="#ehri_et_martha" type="ehri">Martha</persName>. Papi's mother and <foreign xml:lang="de">Tante's</foreign>
                    <persName ref="#ehri_et_martha" type="ehri">Martha</persName> father were brother and sister. Now I've told you everything. When I
                    have got away from here I will send you a nice <term ref="#t843" type="subject">card</term> from <placeName ref="#united-states"
                        type="ehri">America</placeName>, and when I'm grown up I'll send you lots and lots of dollars. All best wishes and a million
                    kisses.</p>
                <p>Your <persName ref="#ehri_et_leni" type="ehri">Leni</persName> and <persName ref="#ehri_et_hans" type="ehri">Hans</persName>.</p>
                <p>The <term ref="#t832" type="subject">food</term> from the canteen is very bad. Not even pigs would <term ref="#t832" type="subject"
                        >eat</term> it. That’s how much the <foreign xml:lang="de"><orgName ref="#g002399" type="ehri"
                        >Kultusgemeinde</orgName></foreign> cares for its people.</p>
                <p><note type="gloss">© Wiener Library for the Study of the Holocaust &amp; Genocide, London</note></p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
