<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?teipublisher template="document.html"?>
<?xml-model href="../../Guidelines/out/Documentation-Correspondance.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xml:id="EHRI-ET-DEGOB0594_EN" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title xml:lang="en">K. E. and Fanny Grünzberger, females, on the deportation of Jews from Hungary to Ukraine in 1941 and the
                    deportation of Jews from Ungvár in 1944 to Auschwitz-Birkenau</title>
                <title xml:lang="fr">K. E. et Fanny Grünzberger, femmes, sur la déportation des Juifs de Hongrie vers l'Ukraine en 1941 et la
                    déportation des Juifs d'Ungvár en 1944 vers Auschwitz-Birkenau</title>
                <principal><affiliation><orgName>European Holocaust Research Infrastructure</orgName></affiliation></principal>
                <respStmt>
                    <resp>Edited by</resp>
                    <orgName>EHRI Edition of Early Holocaust Testimony</orgName>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>Edited by</resp>
                    <persName>Zoltán Vági</persName>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>Edited by</resp>
                    <persName>Gábor Kádár</persName>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>
                    <ref target="https://www.ehri-project.eu">European Holocaust Research Infrastructure</ref>
                </publisher>
                <availability>
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0">Attribution-ShareAlike 4.0 International</licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <seriesStmt>
                <title type="main">EHRI Edition of Early Holocaust Testimonies</title>
            </seriesStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <location>
                            <address>
                                <street>Dohány u. 2</street>
                                <postCode>1077</postCode>
                                <settlement>Budapest</settlement>
                                <country ref="https://portal.ehri-project.eu/countries/hu">Hungary</country>
                            </address>
                        </location>
                        <repository ref="https://portal.ehri-project.eu/institutions/hu-002737">Hungarian Jewish Archives</repository>
                        <collection ref="https://portal.ehri-project.eu/units/hu-002737-hu_hja_pih_i_m#desc-eng">National Relief Committee for
                            Deportees (interview project, DEGOB)</collection>
                    </msIdentifier>
                    <physDesc/>
                </msDesc>
                <bibl>Hungarian Jewish Archives, DEGOB, Protocol no. 594. <textLang mainLang="hu">Original in Hungarian.</textLang></bibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <projectDesc>
                <p xml:lang="fr">L'encodage de ce document s'est fait dans le cadre du projet 'EHRI Edition of Early Holocaust Testimonies'</p>
                <p xml:lang="en">The encoding of this document is part of the project 'EHRI Edition of Early Holocaust Testimonies'</p>
            </projectDesc>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
            <creation><date when="1945-07-04">4. 7. 1945</date>, <orgName ref="#g004602">National Committee for Attending Deportees (DEGOB)</orgName>,
                    <placeName ref="#l2" type="camp">Auschwitz</placeName>, <placeName ref="#kamianets-podilskyi">Kamenets-Podolsk</placeName>,
                    <placeName ref="#uzhgorod">Ungvár/Uzhorod</placeName>, <placeName ref="#l42">Bergen-Belsen</placeName>, <placeName ref="#l746"
                    >Salzwedel</placeName>, <idno>EHRI-ET-DEGOB0594</idno></creation>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term>testimony</term>
                </keywords>
            </textClass>
            <langUsage>
                <language ident="hu">Hungarian</language>
                <language ident="en">English</language>
            </langUsage>
            <abstract>
                <p>Testimony of K. E. and Fanny Grünzberger on the Kamenets-Podolsk deportations in 1941, ghettoization in Ungvár/Užhorod and
                    deportation to Auschwitz in May 1944, and their suffering in the Bergen-Belsen and Salzwedel labor camps.</p>
            </abstract>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <change when-iso="2022-07-20" who="#floriane.chiffoleau">Added the original version of the testimony</change>
            <change when-iso="2021-11-05" who="#floriane.chiffoleau">Upgrading TEI encoding</change>
            <change when-iso="2021-10-29" who="#floriane.chiffoleau">Upgrading TEI encoding</change>
            <change when-iso="2020" who="#ehri">Encoding of the file</change>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="original">
                <pb facs="EHRI-ET-DEGOB0594_01.jpg" n="1"/>
                <p><persName ref="#ehri_et_gunzenberger_fanny" type="ehri">Günzenberger Fanny</persName> előadja a következőket:</p>
                <p>Az én kálváriám már <date when="1941">1941</date>-ben kezdődött, amikor a <term ref="#ehri_et_nationalities_poles">lengyel</term>
                    származású zsidókat szedték össze <placeName ref="#hungary" type="ehri">Magyarország</placeName>on. Akkor elvittek engem is
                    szüleimmel, 5 testvéremmel és nagyszámú rokonságommal. Ezekben egy sem maradt életben. <placeName ref="#kamianets-podilskyi"
                        type="ehri">Kamenetz-Podolsk</placeName>ból sikerült <term ref="#t204" type="subject">megszöknöm</term>, mielőtt <term
                        ref="#t532" type="subject">sortüzet</term> adtak ott a rengeteg zsidóra. A menekülésem visszafelé olyan borzalmas volt, éjjel
                    a mezőkön, árkok mélyén mertem csak menni. Nappal <term ref="#t262" type="subject">elbújtam</term> valami szalmakazalban, vagy
                    istállóban. Azt ettem, amit a mezőn és erdőben ehető növényeket és <term ref="#t832" type="subject">répát</term>, <term
                        ref="#t832" type="subject">krumpli</term>t találtam. Az én számomra a <term ref="#t1159" type="subject">németország</term>i
                    szenvedés már nem volt újság és nem volt meglepetés. Végre sikerült visszaérnem <placeName ref="#hungary" type="ehri"
                        >Magyarország</placeName>ra és akkor már nem mentem vissza a kis falunkba, hanem <placeName ref="#uzhgorod" type="ehri"
                        >Ungvár</placeName>ra mentem, ahol zsidó <term ref="#t819" type="subject">családok</term>nál dolgoztam.</p>
                <p><date when="1943">1943</date>-ban, amikor a <term ref="#t1159" type="subject">németek</term> bejöttek Magyarországra, <placeName
                        ref="#uzhgorod" type="ehri">Ungvár</placeName>ott rövidesen megcsinálták a <term ref="#t552" type="subject">gettó</term>t,
                    ahova minden zsidónak be kellett vonulnia. A <term ref="#t552" type="subject">gettó</term>ban még <term ref="#t831" type="subject"
                        >nem volt rossz dolgunk</term>, eltekintve attól, hogy a gazdag zsidókat verték és vallatták, hogy hova dugtak el értékes
                    dolgokat. Körülbelül hathét után bevagoníroztak bennünket és háromnapi nagyon keserves utazás után elértünk <placeName ref="#l2"
                        type="camp">Auschwitz</placeName>ba. Itt azonnal <term ref="#t411" type="subject">szétválasztották</term> az erős, <term
                        ref="#t556" type="subject">munka</term>bíró<term ref="#t1207" type="subject">emberek</term>et és az öregeket, gyermekeket, és
                    gyengéket. Bennünket fürdőbe vittek, elvették minden holminkat, és miután megnyírtak, megfürdettek és órákig álltunk meztelenül
                    egy hideg szobában, rongyos <term ref="#t836" type="subject">ruhák</term>ba öltöztettek. Azután betereltek egy barakkba, ahol már
                    csak a földön volt a számunkra hely.</p>
                <p><placeName ref="#l2" type="camp">Auschwitz</placeName>ban az egész idő <term ref="#t487" type="subject">appellállás</term>sal telt
                    el. Reggeltől-délig <term ref="#t487" type="subject">appell</term>, azután <term ref="#t487" type="subject">sorbaállás</term> az
                    ebédért, délután újból két óra appell. Közben blokktakarítás, amikor szintén kikergettek a szabadba. <term ref="#t411"
                        type="subject">Szelekció</term> gyakran volt, ami mindig rettenetes izgalommal járt, mivel akkor már tudtuk, hogy mit jelent a
                    kiválasztás és, hogy miért lángolnak éjjel-nappal a <term ref="#t501" type="subject">krematórium</term> kéményei. Alig 10 nap
                    múlva <term ref="#t411" type="subject">beválasztottak</term> egy <pb facs="EHRI-ET-DEGOB0594_02.jpg" n="2"/>
                    <term ref="#t521" type="subject">transzport</term>ba, amely <term ref="#t556" type="subject">munkára</term> ment. Ekkor újból
                    megfürdettek és <term ref="#t522" type="subject">vonat</term>on elvittek <placeName ref="#l42" type="camp"
                        >Bergen-Belsen</placeName>be. Örültünk, hogy mi ketten, akik <placeName ref="#hungary" type="ehri">otthon</placeName>ról
                    ismerjük egymást, együtt maradhattunk és örültünk, hogy <placeName ref="#l2" type="camp">Auschwitz</placeName>ból elkerülhettük,
                    mert ott állandó izgalomban éltünk.</p>
                <p><placeName ref="#l42" type="camp">Bergen-Belsen</placeName>ben sem volt jobb a sorsunk. Az <term ref="#t832" type="subject"
                        >ennivaló</term> nagyon<term ref="#t570" type="subject"> </term><term ref="#t570" type="subject">kevés</term> volt a bánásmód,
                    pedig kegyetlen. Ütötték-verték az <term ref="#t1207" type="subject">emberek</term>et. Borzasztó nehéz <term ref="#t556"
                        type="subject">munkát</term> kellett végezni, súlyos terheket cipelni. Nagyon sokan <term ref="#t745" type="subject"
                        >pusztultak</term> itt naponta. Szerencsére nem maradtunk itt sokáig, hanem újból útnak indítottak és <placeName ref="#l746"
                        type="camp">Salzwedel</placeName>be vittek.</p>
                <p><placeName ref="#l746" type="camp">Salzwedel</placeName> kis láger volt, mindössze 1300 <term ref="#t825" type="subject">nő</term>
                    volt ott. A bánásmód nem volt olyan kegyetlen, mint <placeName ref="#l42" type="camp">Bergen</placeName>ben. Az <term ref="#t832"
                        type="subject">ellátás</term> reggel és este fél liter <term ref="#t832" type="subject">feketekávé</term>ból, és délben híg
                        <term ref="#t832" type="subject">főzelék</term>ből, 20 deka <term ref="#t832" type="subject">kenyér</term>ből állott. Néha
                    kaptunk 2 deka <term ref="#t832" type="subject">margarin</term>t, vagy <term ref="#t832" type="subject">marmelad</term>ot.
                    Borzasztó sokat <term ref="#t570" type="subject">éheztünk</term>. A <term ref="#t556" type="subject">munkánk</term> nagyon sok
                    volt, ha nem is olyan nehéz. Főképpen homokot, és kavicsot lapátoltunk, naponta 12 órát. Sokan <term ref="#t745" type="subject"
                        >meghaltak</term> itt végelgyengülésben. Mindenki olyan sovány volt, mint a csontváz. Amikor az <term
                        ref="#ehri_et_nationalities_americans" type="subject">amerikaiak</term> közeledtek, el akartak vinni minket, azonban már nem
                    volt erre idő, mert <term ref="#t573" type="subject">megérkeztek a lágerbe</term> az <orgName ref="#g004289" type="ehri"
                        >amerikaiak</orgName>.</p>
            </div>
            <div type="transcription">
                <p><pb facs="EHRI-ET-DEGOB0594_01.jpg" n="1"/>
                    <persName ref="#ehri_et_gunzenberger_fanny" type="ehri">Fanny Günzenberger</persName> presents the following: My personal tragedy
                    started in <date when="1941">1941</date>, when they collected Jews of <term ref="#ehri_et_nationalities_poles" type="subject"
                        >Polish</term> origin in <placeName ref="#hungary" type="ehri">Hungary</placeName>. That time, they took me and my parents, 5
                    brothers and sisters of mine and a great number of relatives. No one remained alive except for me. I managed to <term ref="#t204"
                        type="subject">escape</term> from <placeName ref="#kamianets-podilskyi" type="ehri">Kamenetz-Podolsk</placeName> before they
                        <term ref="#t532" type="subject">shot</term> all those enormous number of Jews. The way back was really horrible, I dared to
                    walk only during the night in the bottom of ditches. During the day I <term ref="#t262" type="subject">hid</term> in a stack of
                    hay or in a stall. I <term ref="#t832" type="subject">ate</term> what I found on the fields and in the woods, edible plants, <term
                        ref="#t832" type="subject">carrots</term>, and <term ref="#t832" type="subject">potatoes</term>. For me, the suffering in
                        <term ref="#t1159" type="subject">Germany</term> was not a surprise or a novelty. Finally, I managed to get back into
                        <placeName ref="#hungary" type="ehri">Hungary</placeName>, however I did not return to our village but worked for Jewish <term
                        ref="#t819" type="subject">families</term> in <placeName ref="#uzhgorod" type="ehri">Ungvár</placeName>. In <date when="1943"
                        >1943</date>, when <term ref="#t1159" type="subject">Germans</term> entered the country, they constructed the <term
                        ref="#t552" type="subject">ghetto</term> in <placeName ref="#uzhgorod" type="ehri">Ungvár</placeName> soon, and all Jews had
                    to enter it. We still <term ref="#t831" type="subject">lived</term> well in the <term ref="#t552" type="subject">ghetto</term>
                    disregarding that they beat and interrogated richer Jews to find out where they hid their valuables. Around 6 weeks later, we were
                    entrained and we arrived in <placeName ref="#l2" type="ehri">Auschwitz</placeName> after a three-day-long miserable journey. Here
                    they immediately <term ref="#t411" type="subject">separated</term> strong <term ref="#t1207" type="subject">people</term> suitable
                    for hard <term ref="#t556" type="subject">work</term> from the elderly, the young and the weak. They took us into the baths,
                    seized our belongings, cut our hair, washed us, and let us stay nude in the cold room for hours before they gave us some ragged
                        <term ref="#t836" type="subject">clothes</term>. They led us into a <term ref="#t837" type="subject">barrack</term> where
                    there was empty place only on the ground. We spent all the time in <placeName ref="#l2" type="ehri">Auschwitz</placeName> queuing
                    up for <term ref="#t487" type="subject">roll calls</term>. From the morning till noon there was a <term ref="#t487" type="subject"
                        >roll call</term>, then there was the <term ref="#t487" type="subject">roll call</term> before lunch, and another two hours
                    waiting in the afternoon. In between, the hut was cleaned and we were forced to stay in the open. There were frequent <term
                        ref="#t411" type="subject">selections</term> causing always terrible anxiety as we already knew what they meant, why flames
                    were coming out of the chimneys of the <term ref="#t501" type="subject">crematorium</term> day and night. Only 10 days passed
                    before they <term ref="#t411" type="subject">selected</term> me into a <term ref="#t521" type="subject">transport</term> for <term
                        ref="#t556" type="subject">work</term>. <pb facs="EHRI-ET-DEGOB0594_02.jpg" n="2"/> They made me have another bath and put me
                    on a <term ref="#t522" type="subject">train</term> heading to <placeName ref="#l42" type="ehri">Bergen-Belsen</placeName>. We were
                    glad that the two of us who knew each other still from <placeName ref="#hungary" type="ehri">Hungary</placeName> could stay
                    together, and that we got out of <placeName ref="#l2" type="ehri">Auschwitz</placeName> that meant constant anxiety. We did not
                    have a better situation either in <placeName ref="#l42" type="ehri">Bergen-Belsen</placeName>. <term ref="#t832" type="subject"
                        >Food</term> was extremely <term ref="#t570" type="subject">scarce</term>, treatment was cruel. <term ref="#t1207"
                        type="subject">People</term> were beaten up all the time. We had to do some awfully difficult <term ref="#t556" type="subject"
                        >work</term> carrying heavy loads. Every day a lot of us <term ref="#t745" type="subject">died</term> here. Luckily, we did
                    not stay here long either but set off soon for <placeName ref="#l746" type="ehri">Salzwedel</placeName>. The lager in <placeName
                        ref="#l746" type="ehri">Salzwedel</placeName> was small, altogether 1,300 <term ref="#t825" type="subject">women</term> were
                    kept here. They treated us less cruelly as in <placeName ref="#l42" type="ehri">Bergen</placeName>. Daily <term ref="#t832"
                        type="subject">food</term> comprised of half litre of black <term ref="#t832" type="subject">coffee</term> in the morning and
                    the evening, some watery vegetable <term ref="#t832" type="subject">soup</term> at noon and 200 grams of <term ref="#t832"
                        type="subject">bread</term>. Sometimes we got 20 grams of <term ref="#t832" type="subject">margarine</term>, or <term
                        ref="#t832" type="subject">marmalade</term>. We were awfully <term ref="#t570" type="subject">starving</term>. We had a lot of
                        <term ref="#t556" type="subject">work</term> to do even if it was not so difficult. Mostly we shovelled sand and pebbles for
                    12 hours a day. Many <term ref="#t745" type="subject">died</term> of exhaustion. Everyone was as thin as a skeleton. When <term
                        ref="#ehri_et_nationalities_americans" type="subject">Americans</term> got closer they wanted to take us away but had no time
                    to do so as <term ref="#ehri_et_nationalities_americans" type="subject">Americans</term> already <term ref="#t573" type="subject"
                        >arrived into the camp</term>.</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
