<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?teipublisher template="document.html"?>
<?xml-model href="../../Guidelines/out/Documentation-Correspondance.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xml:id="EHRI-ET-DEGOB0099_EN" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title xml:lang="en">R. H., female, on the ghettoization and deportation of Jews from Munkács to Auschwitz-Birkenau in 1944 and her
                    time in slave labour in other concentration camps</title>
                <title xml:lang="fr">R. H., femme, sur la ghettoïsation et la déportation des Juifs de Munkács vers Auschwitz-Birkenau en 1944 et son
                    temps de travail forcé dans d'autres camps de concentration</title>
                <principal><affiliation><orgName>European Holocaust Research Infrastructure</orgName></affiliation></principal>
                <respStmt>
                    <resp>Edited by</resp>
                    <orgName>EHRI Edition of Early Holocaust Testimony</orgName>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>Edited by</resp>
                    <persName>Zoltán Vági</persName>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>Edited by</resp>
                    <persName>Gábor Kádár</persName>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>
                    <ref target="https://www.ehri-project.eu">European Holocaust Research Infrastructure</ref>
                </publisher>
                <availability>
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0">Attribution-ShareAlike 4.0 International</licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <seriesStmt>
                <title type="main">EHRI Edition of Early Holocaust Testimonies</title>
            </seriesStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <location>
                            <address>
                                <street>Dohány u. 2</street>
                                <postCode>1077</postCode>
                                <settlement>Budapest</settlement>
                                <country ref="https://portal.ehri-project.eu/countries/hu">Hungary</country>
                            </address>
                        </location>
                        <repository ref="https://portal.ehri-project.eu/institutions/hu-002737">Hungarian Jewish Archives</repository>
                        <collection ref="https://portal.ehri-project.eu/units/hu-002737-hu_hja_pih_i_m#desc-eng">National Relief Committee for
                            Deportees (interview project, DEGOB)</collection>
                    </msIdentifier>
                    <physDesc/>
                </msDesc>
                <bibl>Hungarian Jewish Archives, DEGOB, Protocol no. 99. <textLang mainLang="hu">Original in Hungarian.</textLang></bibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <projectDesc>
                <p xml:lang="fr">L'encodage de ce document s'est fait dans le cadre du projet 'EHRI Edition of Early Holocaust Testimonies'</p>
                <p xml:lang="en">The encoding of this document is part of the project 'EHRI Edition of Early Holocaust Testimonies'</p>
            </projectDesc>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
            <creation><date when="1945-06-22">22. 6. 1945</date>, <orgName ref="#g004602">National Committee for Attending Deportees
                (DEGOB)</orgName>, <placeName ref="#l2" type="camp">Auschwitz</placeName>, <placeName ref="#mukacheve">Munkács/Mukacevo</placeName>,
                    <placeName ref="#geislingen">Geislingen</placeName>, <placeName ref="#l252">Allach</placeName>, <term ref="#t278" type="subject"
                    >DP camps</term>, <idno>EHRI-ET-DEGOB0099</idno></creation>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term>testimony</term>
                </keywords>
            </textClass>
            <langUsage>
                <language ident="hu">Hungarian</language>
                <language ident="en">English</language>
            </langUsage>
            <abstract>
                <p>Testimony of the 39-year old R. H. on pre-1944 antisemitism and atrocities in Subcarpathia, deportation of her family from the
                    Munkács brick factory, and her sufferings in the Auschwitz, Geislingen, and Allach concentration camps, liberation and her
                    treatment in DP camps.</p>
            </abstract>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <change when-iso="2022-07-20" who="#floriane.chiffoleau">Added the original version of the testimony</change>
            <change when-iso="2021-11-05" who="#floriane.chiffoleau">Upgrading TEI encoding</change>
            <change when-iso="2021-10-29" who="#floriane.chiffoleau">Upgrading TEI encoding</change>
            <change when-iso="2020" who="#ehri">Encoding of the file</change>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="original">
                <p>Fent nevezett előadja a következőket:</p>
                <pb facs="EHRI-ET-DEGOB0099_01.jpg" n="1"/>
                <p>A <term ref="#ehri_et_nationalities_czechs">csehek</term> alatt nagyon jó dolgunk volt <placeName ref="#mukacheve" type="ehri"
                        >Várpalánkán</placeName>. Soha nem zsidóztak, és teljesen egyenjogúak voltunk a többiekkel, mikor a <term ref="#t1034"
                        type="subject">magyarok</term> bejöttek, elvették az iparokat, és nagyon <term ref="#t330" type="subject">bántalmazták a falu
                        zsidó lakosságát</term>. Kaszárnya volt a faluban és a kivonuló <term ref="#t1076" type="subject">katonaság</term> zsidó
                    gúnynótákat énekelt. Később a <term ref="#ehri_et_nationalities_germans">sváb</term> fiatalság uszítására <persName
                        ref="#ehri_et_kiss" type="ehri">Kiss</persName> és <persName ref="#ehri_et_boldog_istvan" type="ehri">Boldog István</persName>
                    nevű tisztek vezetésével betörtek egy pár zsidóhoz. Esténként <placeName ref="#mukacheve" type="ehri">Munkács</placeName>ra
                    mentek, <term ref="#t1076" type="subject">gyakorlat</term> ürügye alatt ott betörtek a zsidó házakba, mindent elraboltak és
                    véresre verték a zsidókat. Éjjel 12 órakor jöttek vissza <placeName ref="#mukacheve" type="ehri">Palánkára</placeName> és nálunk
                    ugyanezt folytatták. Szörnyű hangok, visítások hallatszottak az éjszakában. Borzasztó időket éltünk át szörnyű félelemben és
                    reszketésben, ekkor kaptam szívbajt. A <term ref="#t1034" type="subject">katonaság</term> állandóan terrorizálta a lakosságot és
                    minden ok nélkül <term ref="#t345" type="subject">félholtra verte a zsidó férfiakat</term>. Egy <persName ref="#ehri_et_voros"
                        type="ehri">Vörös</persName> nevű szakaszvezető is olyan aljasan viselkedett, hogy este egyáltalán nem mertünk kimenni az
                    utcára. Nekünk már ez volt a kezdete a borzalmaknak. Már <placeName ref="#hungary" type="ehri">Magyarország</placeName>on akkor is
                        <term ref="#t262" type="subject">bujkálnunk</term> kellett, nem mertünk otthon aludni, hanem a környező városokban lévő
                    rokonainknál töltöttük az éjszakákat, <term ref="#t262" type="subject">istállókban, szénapadlásokon aludtunk</term>. A <term
                        ref="#t1034" type="subject">magyarok</term> már már a <term ref="#t1159" type="subject">német</term> megszállás előtt is
                    embertelenül és kegyetlenülbántak velünk. Szörnyűbb kínzásokat követtek el a <term ref="#t1034" type="subject">magyarok</term>,
                    mint a <term ref="#t1159" type="subject">németek</term> kint <term ref="#t1159" type="subject">Németország</term>ban. Lelkileg
                    teljesen tönkretettek minket. <placeName ref="#mukacheve" type="ehri">Várpalánkán</placeName> 70 zsidó család lakott, javarészt
                    kereskedők és iparosok. A legtöbb jó anyagi körülmények között élt és mindene megvolt. Én varrónő voltam és megkerestem, amire
                    szükségem volt. Nálunk a <placeName ref="#mukacheve" type="ehri">munkács</placeName> i <term ref="#t1034" type="subject">magyar
                        rendőrség</term> hozta a <term ref="#t335" type="subject">rendeleteket a zsidók ellen</term>. A falu lakói aránylag
                    kíméletesen viselkedtek, kivéve a <term ref="#ehri_et_nationalities_germans">sváb</term> Jugendheiz tagjait, ezek<persName
                        ref="#p000185" type="ehri"> hitler</persName>isták voltak és gyalázatos magatartást tanúsítottak velünk szemben. 10.000-t
                    akartunk adni a jegyzőségnek, hogy hagyjanak minket a faluban, de nem tudtak csinálni semmit<term ref="#t754" type="subject">.
                        Husvét</term> után a <placeName ref="#mukacheve" type="ehri">munkács</placeName>i <term ref="#t545" type="subject"
                        >gettó</term>ba vittek minket a téglagyárba. Itt a <term ref="#t1034" type="subject">magyar rendőrök</term> a <term
                        ref="#t826" type="subject">férfiak</term>at hason csúsztatták a sárban, a fejüket puskatussal verték. A <term ref="#t1119"
                        type="subject">magyar rendőrök</term> és 3 <term ref="#ehri_et_nationalities_germans">német</term> az egyiket <persName
                        ref="#ehri_et_sefcsenko" type="ehri">Sefcsenkó</persName>nak hívták a fiatal fiukat véresre verték és többet köztük <term
                        ref="#t532" type="subject">agyonvertek</term>. Már olyan kétségbeesett állapotban voltunk, hogy alig vártuk, hogy elvigyenek
                    minket <term ref="#t556" type="subject">dolgozni</term>. Ugyanis azt hazudták nekünk, hogy a <placeName ref="#hortobagy"
                        type="ehri">Hortobágy</placeName>ra visznek minket<term ref="#t556" type="subject">dolgozni</term>. <placeName
                        ref="#mukacheve" type="ehri">Munkács</placeName>on vagoníroztak, de nem adtak se vizet, se WC vödröt. <placeName
                        ref="#satoraljaujhely" type="ehri">Sátoraljaújhely</placeName>en megláttak minket a zsidó <term ref="#t560" type="subject"
                        >munkaszolgálatos</term>ok, ők akartak nekünk vizet adni, de a <term ref="#t1034" type="subject">magyar rendőrök</term> nem
                    engedték. 80-an voltunk egy <term ref="#t518" type="subject">vagon</term>ban: ájuldozó öregek, síró <term ref="#t824"
                        type="subject">kisgyerekek</term>. <placeName ref="#kosice" type="ehri">Kassán</placeName> átadtak minket a <term ref="#t1216"
                        type="subject">németek</term>nek. A Gestapo azt mondta, hogy jó helyre visznek minket <term ref="#t556" type="subject"
                        >dolgozni</term>. Egészen a lengyel <pb facs="EHRI-ET-DEGOB0099_02.jpg" n="2"/>
                    <placeName ref="#l2" type="camp">Auschwitz</placeName>ba megérkezve <term ref="#t411" type="subject">elválasztottak</term> egész
                        <term ref="#t819" type="subject">család</term>omtól és fogalmam sem volt arról, hogy mi vár rám. Nem is akartuk elhinni az
                    ottlévő <term ref="#ehri_et_nationalities_slovaks">szlovák</term><term ref="#t825" type="subject">nő</term>knek, hogy a <term
                        ref="#t501" type="subject">krematórium</term>ban a mi <term ref="#t819" type="subject">család</term>tagjainkat égetik. Az
                        <term ref="#t819" type="subject">állapotos asszony</term>okat mind elvitték, nekünk mégis sikerült egy állapotos <term
                        ref="#t825" type="subject">asszony</term>t mégis elrejteni, aki titokban megszülte a <term ref="#t824" type="subject"
                        >gyermek</term>ét, persze gondoskodtunk róla, hogy a <term ref="#t824" type="subject">gyerek</term> ne maradjon életben.
                        <placeName ref="#geislingen" type="ehri">Geislingen</placeName>be érve azt hittük, hogy ez nagyon jó hely lesz, mert itt már
                    volt nívóhely, asztal mellett ülhettünk, ahol naponta 12 órát kellett <term ref="#t556" type="subject">dolgoznunk</term>. Eleinte
                    jó dolgunk volt, de azután jöttek a <term ref="#ehri_et_nationalities_germans">német</term>
                    <term ref="#t485" type="subject">capok</term> és ellopták a <term ref="#t832" type="subject">koszt</term>unkat. Télen hideg
                    szobákban aludtunk és fűtetlen gyárban <term ref="#t556" type="subject">dolgoztunk</term>. A kezünk megfagyott és ujjaink közt a
                    hús elrepedt. <term ref="#t754" type="subject">Husvét</term> után elvittek Münchenallschba, ott csak két hétig maradtunk, azután
                    bevagoníroztak és egy hétig nem kaptunk csak egy kis <term ref="#t832" type="subject">kenyeret</term>, nagyon, nagyon <term
                        ref="#t570" type="subject">éheztünk</term>, lefogytunk, csont és bőr voltunk és a <term ref="#t826" type="subject"
                        >férfiak</term> közül sok elpusztult. <date when="1945-08-01">Május 1</date>-én <term ref="#t573" type="subject"
                        >felszabadít</term>ottak az <term ref="#ehri_et_nationalities_americans" type="subject">amerikai</term> csapatok. Elláttak
                    minket minden elképzelhető jóval, elsőrendű <term ref="#t832" type="subject">koszt</term>tal, ruhával, cipővel. Stahldoch<note
                        place="bottom">Unidentified location.</note> mellett <placeName ref="#illdorf" type="ehri">Iffldorf</placeName>ba vittek, ott
                    négy hétig maradtunk, majd <placeName ref="#feldafing" type="ehri">Feldefing</placeName>be kerültünk. Egy <orgName ref="#g317"
                        type="ehri">Hitler-ifjúsági otthonba</orgName>. Elsőrendű orvosi kezelést kaptunk. Értünk jött egy <term
                        ref="#ehri_et_nationalities_czechs">cseh</term>
                    <term ref="#t1034" type="subject">katona</term>, azt mondta, hogy ne beszéljünk sehol <term
                        ref="#ehri_et_nationalities_hungarians" type="subject">magyarul</term>, beültettek minket egy autóba és kilenc órai utazás
                    után elérkeztünk <placeName ref="#pilsen" type="ehri">Pilsen</placeName>be. A <term ref="#ehri_et_nationalities_czechs"
                        type="subject">cseh</term> falukban elénk szaladtak a <term ref="#t824" type="subject">gyerekek</term>, az öregek, a <term
                        ref="#t826" type="subject">férfiak</term> és nagyon boldogan fogadtak minket. Sírtunk a meghatottságtól, mikor láttuk, hogy
                    Isten hozott táblák vannak kitéve és az <term ref="#t819" type="subject">anyák</term> az ablakban felemelve tartják <term
                        ref="#t824" type="subject">gyermekeiket</term>. Azután autóbuszon <placeName ref="#prague" type="ehri">Prágába</placeName>
                    vittek és <placeName ref="#bratislava" type="ehri">Pozsony</placeName>on keresztül <placeName ref="#budapest" type="ehri"
                        >Pest</placeName>re. Most hazamegyek megnézni, hogy megvan-e a <term ref="#t824" type="subject">kisfiam</term>, azután együtt
                        <term ref="#t203" type="subject">kimegyünk</term><term ref="#t906" type="subject">Palesztinába</term>. Nem tudom elképzelni,
                    hogy az otthoni rossz emberek között éljek, hanem <term ref="#t906" type="subject">Palesztinában</term> szeretnék dolgozni az új
                    haza felépítésén.</p>
            </div>
            <div type="transcription">
                <p><pb facs="EHRI-ET-DEGOB0099_01.jpg" n="1"/> The person in question has given us the following information: During the rule of the
                        <term ref="#ehri_et_nationalities_czechs" type="subject">Czechs</term> we did very well in <placeName ref="#mukacheve"
                        type="ehri">Várpalánka</placeName>. They never abused Jews and we enjoyed equal rights with the others. When the <term
                        ref="#t1034" type="subject">Hungarians</term> came in, they took away the trade licenses and <term ref="#t330" type="subject"
                        >abused the Jewish inhabitants</term> of the village quite a lot. There was a garrison in the village and the <term
                        ref="#t1076" type="subject">soldiers</term> marching there sang satirical songs, the target of which was Jews. Later, incited
                    by young ethnic <term ref="#ehri_et_nationalities_germans" type="subject">Germans</term> they broke in some Jewish homes, led by
                    officers called <persName ref="#ehri_et_kiss" type="ehri">Kiss</persName> and <persName ref="#ehri_et_boldog_istvan" type="ehri"
                        >István Boldog</persName>. They went to <placeName ref="#mukacheve" type="ehri">Munkács</placeName> every evening and they
                    broke in Jewish houses under the pretext that those were <term ref="#t1076" type="subject">military</term> exercises. They robbed
                    the Jews of every possession and beat them to a pulp. They came back to <placeName ref="#mukacheve" type="ehri"
                        >Palánka</placeName> at 12 o'clock at night and continued with us. Terrible noises, screams could be heard in the night. We
                    lived through terrible times, trembling in horrible fear; that was the time when I got a heart ailment. The <term ref="#t1034"
                        type="subject">army</term> terrorized the inhabitants all the time and <term ref="#t345" type="subject">beat Jewish men
                        horribly</term> without any reason. A lance corporal called <persName ref="#ehri_et_voros" type="ehri">Vörös</persName> also
                    behaved in such a base way that we did not dare go out to the street in the evening at all. That was the beginning of the terror
                    for us. Then we already had to be in <term ref="#t262" type="subject">hiding</term> in <placeName ref="#hungary" type="ehri"
                        >Hungary</placeName>; we did not dare sleep at home, we spent the nights at our relatives living in nearby towns, where we
                        <term ref="#t262" type="subject">slept in barns and haylofts</term>. The <term ref="#t1034" type="subject">Hungarians</term>
                    had already treated us in an inhuman and cruel way before the <term ref="#t1159" type="subject">German</term> invasion. The <term
                        ref="#t1034" type="subject">Hungarians</term> committed more horrible tortures than the <term ref="#t1159" type="subject"
                        >Germans</term> did in <term ref="#t1159" type="subject">Germany</term>. They completely ruined us psychically. 70 Jewish
                    families lived in <placeName ref="#mukacheve" type="ehri">Várpalánka</placeName>, most of them were tradesmen and craftsmen. Most
                    of them lived in good financial conditions and were not short of anything. I was a dressmaker and I earned as much as I needed. It
                    was the <term ref="#t1034" type="subject">Hungarian</term>
                    <term ref="#t1119" type="subject">police</term> of <placeName ref="#mukacheve" type="ehri">Munkács</placeName> who ordered the
                        <term ref="#t335" type="subject">anti-Jewish decrees</term> against us. The inhabitants of the village behaved in a relatively
                    considerate way, except the ethnic <term ref="#ehri_et_nationalities_germans" type="subject">German</term> members of the
                    organization Jugendheiz, who were the followers of <persName ref="#p000185" type="ehri">Hitler</persName> and acted in a shameful
                    manner towards us. We wanted to give 10,000 pengős to the notary's office in order to let us stay in the village but they could
                    not do anything. After <term ref="#t754" type="subject">Passover</term> they took us to the <term ref="#t545" type="subject"
                        >ghetto</term> in the brickyard of <placeName ref="#mukacheve" type="ehri">Munkács</placeName>. There the <term ref="#t1034"
                        type="subject">Hungarian</term>
                    <term ref="#t1119" type="subject">policemen</term> forced the <term ref="#t826" type="subject">men</term> to crawl on their
                    bellies in the mud and hit their heads with rifle butts. The <term ref="#t1034" type="subject">Hungarian</term>
                    <term ref="#t1119" type="subject">policemen</term> and 3 <term ref="#ehri_et_nationalities_germans" type="subject">Germans</term>,
                    one of them was called <persName ref="#ehri_et_sefcsenko" type="ehri">Sefcsenko</persName>, beat the young boys extremely hard,
                    some of them they beat to <term ref="#t532" type="subject">death</term>. We were already so desperate that we could hardly wait to
                    be taken to <term ref="#t556" type="subject">work</term>. That is, they lied that they would take us to <term ref="#t556"
                        type="subject">work</term> in the <placeName ref="#hortobagy" type="ehri">Hortobágy</placeName>. They entrained us in
                        <placeName ref="#mukacheve" type="ehri">Munkács</placeName> but they did not give us water, nor did they give us a bucket for
                    toilet purposes. In <placeName ref="#satoraljaujhely" type="ehri">Sátoraljaújhely</placeName>, Jewish <term ref="#t560"
                        type="subject">labour servicemen</term> saw us and they wanted to give us water, which the <term ref="#t1034" type="subject"
                        >Hungarian</term>
                    <term ref="#t1119" type="subject">policemen</term> did not allow them to do so. 80 of us were in a <term ref="#t518"
                        type="subject">cattle car</term>: fainting old people, crying little <term ref="#t824" type="subject">children</term>. They
                    handed us over to the <term ref="#t1216" type="subject">Germans</term> in <placeName ref="#kosice" type="ehri">Kassa</placeName>.
                    The <orgName ref="#g350" type="ehri">Gestapo</orgName> told us that they would take us to <term ref="#t556" type="subject"
                        >work</term> at a good place. <pb facs="EHRI-ET-DEGOB0099_02.jpg" n="2"/> On our arrival in <placeName ref="#l2" type="ehri"
                        >Auschwitz</placeName> they <term ref="#t411" type="subject">separated</term> me from the rest of my <term ref="#t819"
                        type="subject">family</term> and I had no idea what was in store for me. We did not even want to believe it from a <term
                        ref="#ehri_et_nationalities_slovaks" type="subject">Slovakian</term>
                    <term ref="#t825" type="subject">woman</term> there that they were burning our <term ref="#t819" type="subject">family</term>
                    members in the <term ref="#t501" type="subject">crematorium</term>. They took all the expectant <term ref="#t819" type="subject"
                        >mothers</term> away and still we managed to hide an expectant <term ref="#t825" type="subject">woman</term>, who gave birth
                    to her <term ref="#t824" type="subject">child</term> in secret; of course we arranged it so that the <term ref="#t824"
                        type="subject">child</term> would not remain alive. When we arrived in <placeName ref="#geislingen" type="ehri"
                        >Geislingen</placeName>, we thought that it would be a very good place to stay, because we could sit at a table, where we had
                    to <term ref="#t556" type="subject">work</term> 12 hours a day. We did well in the beginning, but later <term
                        ref="#ehri_et_nationalities_germans" type="subject">German</term>
                    <term ref="#t485" type="subject">Capos</term> came and stole our <term ref="#t832" type="subject">food.</term> We slept in cold
                    rooms in the winter and <term ref="#t556" type="subject">worked</term> in a factory, which was not heated. Our hands got
                    frostbitten and the flesh between our fingers cracked. After <term ref="#t754" type="subject">Passover</term>, they took us to
                    Münchenallsch where we stayed only for two weeks, then they entrained us. We did not receive anything else to <term ref="#t832"
                        type="subject">eat</term> than a little <term ref="#t832" type="subject">bread</term> for a week. We <term ref="#t570"
                        type="subject">starved</term> very, very much, we lost weight, we were nothing but skin and bones and several <term
                        ref="#t826" type="subject">men</term>
                    <term ref="#t745" type="subject">died.</term> The <term ref="#ehri_et_nationalities_americans" type="subject">American</term>
                    troops <term ref="#t573" type="subject">liberated</term> us on <date when="1945-05-01">1st May</date>. They supplied us with the
                    best things imaginable, like first-class <term ref="#t832" type="subject">food</term>, <term ref="#t836" type="subject"
                        >clothes</term> and shoes. They took us to <placeName ref="#illdorf" type="ehri">Illdorf</placeName> near Stahldoch, where we
                    stayed for four weeks, then we were taken to a home for members of the <orgName ref="#g317" type="ehri">Hitlerjugend</orgName> in
                        <placeName ref="#feldafing" type="ehri">Feldafing</placeName>. We received excellent medical treatment. A <term
                        ref="#ehri_et_nationalities_czechs" type="subject">Czech</term>
                    <term ref="#t1034" type="subject">soldie</term>r came for us and told us not to speak <term
                        ref="#ehri_et_nationalities_hungarians" type="subject">Hungarian</term> anywhere; they put us in a car and after a nine-hour
                    journey we arrived in <placeName ref="#pilsen" type="ehri">Pilsen</placeName>. In the <term ref="#ehri_et_nationalities_czechs"
                        type="subject">Czech</term> villages, <term ref="#t824" type="subject">children</term>, old people and <term ref="#t826"
                        type="subject">men</term> ran to meet us and received us very happily. We were crying from emotion when we saw that welcome
                    boards were put on view and <term ref="#t819" type="subject">mothers</term> were holding their <term ref="#t824" type="subject"
                        >children</term> up in the windows. Then they took us to <placeName ref="#prague" type="ehri">Prague</placeName> by bus and
                    from there, we came to <placeName ref="#budapest" type="ehri">Pest</placeName> through <placeName ref="#bratislava" type="ehri"
                        >Pozsony</placeName>. Now I am going home to see whether my little <term ref="#t824" type="subject">son</term> is there and
                    then we will <term ref="#t203" type="subject">go</term> together to <term ref="#t906" type="subject">Palestine</term>. I cannot
                    imagine living among the evil people at home, so I would like to work on building of our new homeland in <term ref="#t906"
                        type="subject">Palestine</term>.</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
