<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?teipublisher template="document.html"?>
<?xml-model href="../../Guidelines/out/Documentation-Correspondance.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xml:id="EHRI-ET-YV3540469_EN" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title xml:lang="en">Rozia Shoshana Pinczewska, murder of her family by Poles and her survival</title>
                <title xml:lang="fr">Rozia Shoshana Pinczewska, meurtre de sa famille par des Polonais et sa survie</title>
                <principal><affiliation><orgName>European Holocaust Research Infrastructure</orgName></affiliation></principal>
                <respStmt>
                    <resp>Edited by</resp>
                    <orgName>EHRI Edition of Early Holocaust Testimony</orgName>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>Edited by</resp>
                    <persName>Judith Levin</persName>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>Edited by</resp>
                    <persName>Daphna Sehayek</persName>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>
                    <ref target="https://www.ehri-project.eu">European Holocaust Research Infrastructure</ref>
                </publisher>
                <availability>
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0">Attribution-ShareAlike 4.0 International</licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <seriesStmt>
                <title type="main">EHRI Edition of Early Holocaust Testimonies</title>
            </seriesStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <location>
                            <address>
                                <street>Har Hazikaron</street>
                                <postCode>P.O.B. 3477</postCode>
                                <settlement>Jerusalem</settlement>
                                <country ref="https://portal.ehri-project.eu/countries/il">Israel</country>
                            </address>
                        </location>
                        <repository ref="https://portal.ehri-project.eu/institutions/il-002798">Yad Vashem Archives</repository>
                        <collection ref="https://portal.ehri-project.eu/units/us-005578-irn524432">The Central Historical Commission of the Central
                            Committee of Liberated Jews in the U.S. Zone (M.1.E).</collection>
                        <idno>file no. 3540469</idno>
                    </msIdentifier>
                    <physDesc/>
                </msDesc>
                <bibl>Yad Vashem Archives, The Central Historical Commission of the Central Committee of Liberated Jews in the U.S. Zone (M.1.E), file
                    no. 3540469. <textLang mainLang="yi">Original in Yiddish.</textLang></bibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <projectDesc>
                <p xml:lang="fr">L'encodage de ce document s'est fait dans le cadre du projet 'EHRI Edition of Early Holocaust Testimonies'</p>
                <p xml:lang="en">The encoding of this document is part of the project 'EHRI Edition of Early Holocaust Testimonies'</p>
            </projectDesc>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
            <creation><placeName ref="#polaniec">Polaniec</placeName>, <idno>EHRI-ET-YV3540469</idno></creation>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term>testimony</term>
                </keywords>
            </textClass>
            <langUsage>
                <language ident="yi" usage="100">Yiddish</language>
                <language ident="en" usage="100">English</language>
            </langUsage>
            <abstract>
                <p>Testimony of Rozia Shoshana Pinczewska regarding the betrayal of, cruelty towards, and murder of her family by Poles, and her
                    survival.</p>
            </abstract>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <change when-iso="2022-07-21" who="#floriane.chiffoleau">Added the original version of the testimony</change>
            <change when-iso="2021-11-05" who="#floriane.chiffoleau">Upgrading TEI encoding</change>
            <change when-iso="2021-10-29" who="#floriane.chiffoleau">Upgrading TEI encoding</change>
            <change when-iso="2020" who="#ehri">Encoding of the file</change>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="original">
                <pb facs="EHRI-ET-YV3540469_01.jpg" n="1"/>
                <p>אויטא לעבנס ביאגראפיע פון דער צייט פון דער <term ref="#t633" type="subject">דייטשער אקופאַציע</term></p>
                <p>ווען די קריג איז אויסגעבראכן 1939 בין איך געווען אין דער שטוט <placeName ref="#lodz" type="ehri">לאדז</placeName> (<placeName
                        ref="#republic-of-poland" type="ehri">פוילין</placeName>). אין 9טן חודש זענין די <term ref="#ehri_et_nationalities_germans"
                        >דייטשן</term>
                    <term ref="#t1101" type="subject">אריין</term> קיין <placeName ref="#lodz" type="ehri">לאדז</placeName>. אין דעם טוג ווען די <term
                        ref="#ehri_et_nationalities_germans">דייטשן</term> זענין אריין איז געווארן א גיהנום באלד אין די ערשטע טעג זענין ארויס <term
                        ref="#t951" type="subject">גזירות</term> דאס יידן <term ref="#t339" type="subject">טורן נישט גיין</term> אין די הויפטגאסן און
                    די יידישע געשעפטן <term ref="#t338" type="subject">מוזן זיין מיט אַ אויפשריפט</term> מיט א <term ref="#t338" type="subject">געלן
                        מגן-דוד</term>. דאן האט מען <term ref="#t636" type="subject">געכֿאַפט</term> צו די <term ref="#t556" type="subject"
                        >ארבייט</term> פון יעדן הויז און מען האט יידן געגעבן די שווערסטע ארבעט. דאן האט מען ווידער געמאכט א <term ref="#t951"
                        type="subject">גזירה</term> דאס יידו מוזן טרוגן <term ref="#t338" type="subject">געלע לאַטעס</term>, דערנוך האט מען שוין
                    דערקענט ווער עס איז א ייד דאן האט מען אונדז אויף די גאס שרעקליך <term ref="#t642" type="subject">געשלוגן</term> אזוי אז מען האט
                    שוין טאקי נישט געקענט ארויס גיין אויף די גאַס. אלזא מיין <term ref="#t822" type="subject">פאמיליע</term> האט בעשלאסן ארויסצופירן
                    פון <placeName ref="#lodz" type="ehri">לאדז</placeName> נוך 4 חדשים זעמיר אללע ארויסגעפירן פון <placeName ref="#lodz" type="ehri"
                        >לאדז</placeName> ווייל מען האט געמאכט א שרעקליך <term ref="#t545" type="subject">געטטא</term> קיין <placeName ref="#polaniec"
                        type="ehri">פאלאניעץ</placeName> (<placeName ref="#kielce" type="ehri">קיעלצע</placeName> געגענט <placeName
                        ref="#republic-of-poland" type="ehri">פוילן</placeName>) דארטן אין דעם שטעטל האט געוווינט מיין <term ref="#t822"
                        type="subject">באָבעשי</term> און ביי איר אמער אללע געוווינט, און דארטן האבן מיר אנגעהויבן אַ ניי לעבן צו פירן דארטן איז אונדז
                        <term ref="#t831" type="subject">בעססער</term> געווען ווי אין <placeName ref="#lodz" type="ehri">לאדז</placeName> דער <term
                        ref="#t822" type="subject">טאטי</term> האט אונגעהויבן האַנדלן און האט פֿערדינט אויף פֿרנסה און אזוי זענען אדארך געגאנגען 2
                    יאהר נישט זער רויגע עס זענין פארגעקומען פערשידענע <term ref="#t518" type="subject">אויסזידלונגען</term> אין קליינעם פֿארמאט
                        <orgName ref="#g429" type="ehri">עס עס</orgName>
                    <term ref="#t826" type="subject">מעננער</term> זענין אריינגעפאלן אין שטעטל און האבן אלעמול אביסל <term ref="#t1207" type="subject"
                        >מענטשן</term> צוגענומען. איינמול האט מען דערהערט אין שטעטל א נייעס דאס דאס גאנצע שטעטל מוז ווערן <term ref="#t551"
                        type="subject">ליקווידירט</term>. האט דער <term ref="#t822" type="subject">טאטשי</term> און די <term ref="#t822"
                        type="subject">מאמעשי</term> בעשלאסן דאָס מיך איבערצוגעבן צו א <term ref="#t637" type="subject">פויערטע</term> און זי וועט איר
                    בעצולן. אין איינמול אין 9טן חודש 1942 ווען מיין <term ref="#t822" type="subject">פאמיליע</term> איז געווען <term ref="#t262"
                        type="subject">פערשטעקט</term> אין א <term ref="#t265" type="subject">בונקער</term></p>
                <p><pb facs="EHRI-ET-YV3540469_02.jpg" n="2"/></p>
                <p>ספּ'עציעל געמאכט פאַר אַ <term ref="#t265" type="subject">בעהאַלטערל</term> וועלכעס דער <term ref="#t822" type="subject"
                        >טאטע</term> האט געמאכט, איך האב געוויסט דאס <term ref="#t265" type="subject">בעהאלטערל</term> אבער איך האב נישט געוויסט ווי
                    אזוי עס זעט אויס אין איינמול אינדערפריה איז געקומען די <term ref="#t637" type="subject">פויערטע</term> צו אונדז די <term
                        ref="#t822" type="subject">מאמעשי</term> האט מיך <term ref="#t836" type="subject">אונגעטוען</term> שיין און זי האט מיר נישט
                    געגעבן קיין געלד <term ref="#t832" type="subject">עסן</term> נאר געלד ווייל די <term ref="#t637" type="subject">פויערטע</term> האט
                    מיך געזאלט אויסהאַלטן פאר געלד ווי אזוי דאס צוזעגענען זיך מיט די <term ref="#t822" type="subject">עלטערן</term> קענט איר אייך נישט
                    פארשטעלן דאס וועל איך נישט פערגעסן מיין גאנץ לעבען איך קען דאס איבערהויפט נישט איבערשרייבן אין ליידיר האב איך געמוזט פערלאזן מיינע
                        <term ref="#t822" type="subject">עלטערן</term>, אבער דערנוך האט זיך געטראפן א פאל וועלכעס איך האב זיך געטראפן מיט ג-טס הילף
                    מיט מיין <term ref="#t822" type="subject">פאמיליע</term>, ווען איך בין ארויסגעגאנגען מיט די <term ref="#t637" type="subject"
                        >פויערטע</term> פון הויז האבן מיר געברויכט גיין אין דעם דארף דארטן ווי די <term ref="#t637" type="subject">פויערטע</term> האט
                    געוווינט, ווען מיר זעמיר שיין אפגעגאנגען 3 קילאמעטער און מיר זעמיר געווען אין וואלד האט זי געזוגט דאס זי מוז זיך עפיס ערלעידיגן
                    און מוז אוועק גיין אויף צען מינוט, און איך ווארט אזוי אויף איר און ווארט אזוי אהאלבע שעה זעה איך דאס זי וועט שוין נישט קומען איך
                    האב פערשטאנען דאס זי האט צוגענומען דאס געלד און וועט שוין נישט צוריק קומען און האט <term ref="#t191" type="subject">געמאַכט
                        פֿיס</term>. עס איז שוין געוועזען ביינאכט ווען איך בין ארויס געגאנגען פון וואלד און בין געבליבן שטיין אויף א פֿעלד ווי עס האבן
                        <term ref="#t637" type="subject">פאסטוכער</term> אהיים געטריבן די בהמות און האבן זיך גענומען אהיים גיין זיי האבן מיך נישט
                    דערקענט אלץ יידיש קינד ווען איך בין צו זיי צו געגאנגען, און איך האב זיי געפֿרעגט ווו איז דו דער וועג קיין <placeName
                        ref="#polaniec" type="ehri">פּלאַנץ</placeName>, און זיי האבן מיר געוויזן דעם ריכֿטיגן וועג און דערנוך האב איך געטראפן צו דעם
                        <term ref="#t265" type="subject">בונקער</term> ווי מיינע <term ref="#t822" type="subject">עלטערן</term> און <term ref="#t822"
                        type="subject">פאמיליע</term> זענין געווען <term ref="#t262" type="subject">בעהאלטען</term>, איך האב</p>
                <p><pb facs="EHRI-ET-YV3540469_03.jpg" n="3"/></p>
                <p>גערופן די <term ref="#t822" type="subject">מאמעשי</term> ווייל איך האב נישט געוווּסט ווי דער איינגאנג איז אריינצוגיין אין דעם <term
                        ref="#t265" type="subject">בונקער</term> זיי זענין געווען זער פערווונדערט דערזענדיק מיך אויך איך האב זיך זער פערווונדערט
                    דערזענדיק די <term ref="#t265" type="subject">בונקיערס</term> ווו מיר וועלן מוזן לעבן מיר ווייסן נישט ווי לאַנג דאָס איז געווען א
                        <term ref="#t831" type="subject">סטאדאלי</term> ווו עס איז געלעגן היי אונטער דעם היי און אונטער די ערד איז געווען אַזאַי יאַמי
                    און בעשלוגן מיט ברעטער די הייך האט זי געקענט האבן 1 מעטער די ברייט 3 מעטער אויף די פאדלאגי איז געלעגען בעטגעוואנט און אויף די
                    בעטגעוואנט האבן מיר געמוזט ליגן ווייל <term ref="#t831" type="subject"> שטייען האט מען נישט געקענט</term> דער באלבוס פון דער
                    סטאדאלי האט גענומען געצולט 4500 זלאטעס פאר א חודש. ביינאכט איז דער <term ref="#t822" type="subject">טאטע</term> ארויסגעגאנגען פון
                        <term ref="#t265" type="subject">בונקער</term> נאך <term ref="#t832" type="subject">וואסער</term> און נאך <term ref="#t832"
                        type="subject">עסן</term> וועלכעס דער <term ref="#t637" type="subject">פויער</term> האט דאס צוגעגרייט און אזוי איז געווען פון
                    אנפאנג דאס לעבען אין <term ref="#t265" type="subject">בונקער</term> אבער נוך א צייט האט דער <term ref="#t637" type="subject"
                        >פויער</term> געזוגט דאס ער וויל נישט מער ריזיקירן און קויפן פאר אונדז צו <term ref="#t832" type="subject">עסן</term>, און פון
                    דער צייט האט זיך פאר אונדז אָנגעהויבן די שווערסטע און <term ref="#t831" type="subject">ביטערסטע צייט</term> פון לעבען און דארך דעם
                    איז מיין <term ref="#t822" type="subject">פוטער</term>
                    <term ref="#t745" type="subject">געהארגעט</term> געווארן דער זאפאס פון <term ref="#t832" type="subject">עסן</term> האט זיך
                    אויסגעלאזט און מען איז געבליבן האפנונגסלאז, דער <term ref="#t822" type="subject">טאטי</term> איז ארויסגעגאנגען יעדע נאכט נאך <term
                        ref="#t832" type="subject">עסן</term> אבער ער האט שוין נישט געברענגט <term ref="#t832" type="subject">ברויט</term> נאר רויע
                        <term ref="#t832" type="subject">קארטאפעל</term>, בלעטער פון <term ref="#t832" type="subject">קרויט</term>, <term ref="#t832"
                        type="subject">צוויבל</term>, און אזוי פון דעם האבן מיר געלעבט דאס גאנצע יורה 1943 און דער העלפט 944[1], די <term ref="#t822"
                        type="subject">מאמעשי</term> ליידט זער אויף דעם מוגן און זי איז ליידט זער אויף דעם מוגן און זי איז זער <term ref="#t831"
                        type="subject">קראַנק</term> מיין <term ref="#t822" type="subject">ברודערל</term></p>
                <p><pb facs="EHRI-ET-YV3540469_04.jpg" n="4"/></p>
                <p>האט זיך יאקאש געהאלטן אזוי אויך איך. דער <term ref="#t822" type="subject">טאטי</term> זוגט גורנישט אבער דער טאטשו גיזגט מען זעט
                    אויף דעם <term ref="#t822" type="subject">טאטענס</term> פנים אז ער ליידט זער <term ref="#t569" type="subject">הוננגר</term> און
                    אויך מאראליש ווייל עס טוט אים זער וויי דאס ער קען אונדז נישט העלפֿן און ער בעמיט זיך וואס מער אונדז צו העלפן דער <term ref="#t569"
                        type="subject">הונגער</term> און <term ref="#t831" type="subject">קעלט</term> טוט אונדז זער דאקויצו'ען און די זעט מען נישט
                    קיין ענדע פון <term ref="#t1080" type="subject">קריג</term> איינמול דעם IV/25 1944 איז דער <term ref="#t822" type="subject"
                        >טאטע</term> ביינאכט ארויסגעגאנגען פון <term ref="#t265" type="subject">בונקער</term> מיט דעם געדאנק דאס ער וועט גייען אין א
                    צווייט דארף 5 קלמ. און דארטן וועט ער קויפן <term ref="#t832" type="subject">ברויט</term> ווייל די <term ref="#t822" type="subject"
                        >מאמעשי</term> האט שוין נישט געקענט מער עסן די בלעטער פון <term ref="#t832" type="subject">קרויט</term>, ער איז געגאנגען און
                    נישט געקומען צוריק, געוויינט האב איך א גאנצע נאכט די <term ref="#t822" type="subject">מאמעשי</term> האט זיך אנגעהויבן צו פֿילן
                    פֿיל ערגער און האבן מיר קיינע ידיעת וועגן <term ref="#t822" type="subject">טאַטן</term> אלזא איך האב געזוגט צו מיין <term
                        ref="#t822" type="subject">ברודערל</term> אז ער זאל ארויס גיין און ווערן געווויער וואס עס האט פּאַסירט מיטן <term ref="#t822"
                        type="subject">טאַטן</term>. דער <term ref="#t822" type="subject">ברודער</term> איז ארויס געגאנגען און איז צוריק געקומען און
                    געזוגט דאס ער האט געהערט דאס דעם <term ref="#t822" type="subject">טאטן</term> האבן די <term ref="#t637" type="subject"
                        >פוירים</term> געכֿאַפּט וואס זיי האבן מיט אים געטוען ווייס איך נישט ביז דעם היינטיגן טאג, מיר האבן געוויינט טאג און נאכט אבער
                    דער <term ref="#t822" type="subject">טאטי</term> האט זיך נישט צוריקגעקערט אבער דאָס מזל איז שוין געגאנגען מיט די פוטער ארופּ נוך
                    צוויי מאנאט איז געקומען דער פויער וועלכעס דער <term ref="#t265" type="subject">בונקיער</term> האט צו אים געהערט און האט צו אונדז
                    אזוי געזוגט דאס די <term ref="#ehri_et_nationalities_russians">רוסן</term> האבן אדארך געריסן דעם פראנט און די <term
                        ref="#ehri_et_nationalities_germans">דייטשן</term> ענטלויפֿן און זוכן אדארך אַללע הייזער און פעלדער דארך דעם האבן מיר מורה
                    אייך צו <term ref="#t262" type="subject">האלטן</term> לענגע ווייטער און האַט געזוגט דאס מיר זאלן אים געבען געלד וועט ער אונדז
                    איבערפירן אין א טיפֿן וואלד וועלכעס דארטן</p>
                <p><pb facs="EHRI-ET-YV3540469_05.jpg" n="5"/></p>
                <p>וועלן מיר זיך קענען <term ref="#t262" type="subject">בעהאלטן</term> און ער וועט אונדז ארויסהעלפן, און מיר האבן אים געהארכֿט און מיר
                    האבן נישט געהאט קיין אנדערע עצה און צומארגנס אינדערפריה ווען עס איז נאך געווען גוט פינסטער איז אונטערגעפֿורן א וועגעלע אונטערן
                        <term ref="#t265" type="subject">בונקער</term> און מיר האבן זיך ארויסגעקומען פון בעהלטענעם <term ref="#t265" type="subject"
                        >בונקיער</term> ארויסגייענדיג פון <term ref="#t265" type="subject">בונקיער</term> האבן מיר נישט געקענט אויף די פֿיס און אללע
                    דריי זעמיר ארויף אויף דעם וואגן די <term ref="#t822" type="subject">מאמשין</term> האב איך מיט מיין <term ref="#t822"
                        type="subject">ברודערל</term> ארויף געטרוגן אויף דעם וואגן ווייל זי איז געווען גוט שוואַך און מיר צעמיר אוועק געפורן נוך א
                    האלבע שעה פורן צו עפיס א וואסער איז דער וואגן געבליבן שטיין און האט אונדז געהייסן ארויס גיין פון וואגן ביים וואסער איז געשטאנען
                    דעם <term ref="#t195" type="subject">פויער'ס ברודער</term> און דענסמאל האט זיך אנגעהויבן א שרעקליך בילד וועלכעס דאס וועל איך
                    קיינמול אין מיין לעבן נישט פֿערגעסן און ער האט שנעל אַרוּפּגעצויגן מיט רציחה און ער האט <term ref="#t822" type="subject">זי</term>
                    אריינגעווארפן אין וואסער אריין, און געשלוגן האט ער שטארק מיך, און דערנוך מיין קליין <term ref="#t822" type="subject"
                        >ברודערל</term> אבער אין אויגן בליק האב איך זיך ארויס געריסן פון זיינע הענט און איך בין אריינגעשפּרונגען אין וואסער איך האב
                    אונגעהויבן גיין אין וואסער אויף די צווייטע צייט אריבער טינקעל איז געווען איך האב נישט געהאט קיין כח צו גיין מיט די לעצטע כוחות בין
                    איך קוים אריבער געלאפען בין איך אהן אויפֿהער 5-6 קלמ. האב איך דערזען דאס צווייטע דארף, כבין אריינגעגאנגען צום ערשטן בעסטן <term
                        ref="#t637" type="subject">פויער</term> אָנגעקלאפּט און אריינגעגאנגען און געבעטן די <term ref="#t637" type="subject"
                        >פויערטע</term> וואס איז געווען אין אינווייניג און איר געזוגט דאס איך בין פון <placeName ref="#ukraine" type="ehri"
                        >אוּקראינע</placeName> און די <term ref="#ehri_et_nationalities_russians">רוסן</term> זענין אריינגעקומען בין איך פון דארטן
                    ענטלאפֿן</p>
                <p><pb facs="EHRI-ET-YV3540469_06.jpg" n="6"/></p>
                <p>און איך האב זי געבעטן דאָס זי זאל מיך צו נעמען צו די ארבייט אלץ צו פאשיען בהמות די <term ref="#t825" type="subject">פרוי</term> האט
                    זיך אויף מיר דערבארמט און האט מיך גענומען צו זיך כֿהאב דארט <term ref="#t943" type="subject">געארבעט</term> אלענגערע צייט און עס
                    איז מיר געווען זער גוט די <term ref="#t825" type="subject">פרוי</term> האט מיך זער גוט בעהאנדעלט אזוי ווי אַן אייגן <term
                        ref="#t824" type="subject">קינד</term> אבער איינמול איז געקומען דער זעלבער <term ref="#t195" type="subject">פויער</term>
                    וועלכעס האט <term ref="#t532" type="subject">געהארגעט</term> מיין <term ref="#t822" type="subject">מאמעשי</term> און <term
                        ref="#t822" type="subject">ברודערל</term> ער האט זיך געמוזט דערוויסן דאז איך בין דוא און ער האט געזוגט דער פּויערטע דאס איך
                    בין א יידש <term ref="#t824" type="subject">קינד</term> און אַ <term ref="#t1000" type="subject">קאמוניסטקי</term> און זי ברויך
                    מיך נישט האַלטן ווען ער האט דאס געזוגט צו איר אין די ערשטע שטוב האב איך דאס אללעס געהערט אין דער צווייטער שטוב, הערענדיג דאס האב
                    איך זיך ערשראקן דאס זי וועט מיך אויסגעבן און איך בין ענטלאפֿן דארך די צווייטע טיר געלאפן בין איך אהן אָטעם די גאנצע צייט ביז איך
                    בין צוגעלאפן צו א צווייט דארף און דארטן בין איך אויף געגאנגען צו א <term ref="#t637" type="subject">פויערטע</term>
                    <term ref="#t943" type="subject">געארבעט</term> זער שווער און נישט געהאט גענוג צו <term ref="#t832" type="subject">עסן</term> אבער
                    דארטן בין איך לאנג נישט געווען און ענדליך זענען אריין די <term ref="#ehri_et_nationalities_russians">רוסן</term> אין דעם דארף און
                    איך בין שוין געוועזען <term ref="#t573" type="subject">בעפרייט</term> אבער ליידער אליין דער טאג פון פרייד איז געווען דער 2טער
                    שיערפּיען 1944 נוך א פאר וואכן וועלכעס איך האב פערברענגט אין דעם דארף האב איך געזען ווי <term ref="#ehri_et_nationalities_poles"
                        type="subject">פאלאקן</term>
                    <term ref="#t536" type="subject">הארגענען יידן</term> שוין נוך די <term ref="#t573" type="subject">בעפרייונג</term> בין איך געפורן
                    קיין <placeName ref="#czestochowa" type="ehri">טשענשטאכאוו</placeName>.</p>
                <p><persName ref="#ehri_et_pinczewska_rozia" type="ehri">Pinczewska Rozia</persName>, geb. 10/12 1931</p>
                <p>(<placeName ref="#lodz" type="ehri">Lodz</placeName> (<placeName ref="#republic-of-poland" type="ehri">Poiln</placeName></p>
                <p>[Jetzt Kibuc Nocham [<placeName ref="#l42" type="camp">Bergen Belsen</placeName></p>
                <p><placeName ref="#greifenberg" type="ehri">Greifenberg</placeName> Am <placeName ref="#ammersee" type="ehri"
                    >Ammersee</placeName></p>
            </div>
            <div type="transcription">
                <pb facs="EHRI-ET-YV3540469_01.jpg" n="1"/>
                <p>Autobiography from the Time of the <term ref="#t633" type="subject">German Occupation</term></p>
                <p>When the <term ref="#t1080" type="subject">war</term> broke out in <date when="1939">1939</date>, I was in the city of <placeName
                        ref="#lodz" type="ehri">Łódź</placeName> (<placeName ref="#republic-of-poland" type="ehri">Poland</placeName>). In the ninth
                    month [<date when="1939-09">September</date>] the <term ref="#ehri_et_nationalities_germans">Germans</term> entered <placeName
                        ref="#lodz" type="ehri">Łódź</placeName>. The day that the <term ref="#ehri_et_nationalities_germans">Germans</term>
                    <term ref="#t1101" type="subject">entered</term> the city it became a hell. Immediately, on the first day, <term ref="#t951"
                        type="subject">decrees</term> were issued stating that the Jews <term ref="#t339" type="subject">must not walk</term> down the
                    main streets and Jewish businesses must <term ref="#t338" type="subject">display a label</term> with a <term ref="#t338"
                        type="subject">yellow Star of David</term>. Then they <term ref="#t636" type="subject">seized</term> [<term ref="#t1207"
                        type="subject">people</term>] for <term ref="#t556" type="subject">labor</term> from every house and they gave Jews the
                    hardest work. Then they again made a <term ref="#t951" type="subject">decree</term> that Jews must wear <term ref="#t338"
                        type="subject">yellow patches</term>; this allowed <term ref="#t1207" type="subject">people</term> to identify who is a Jew
                    and then <term ref="#t642" type="subject">they beat us</term> terribly on the streets so that indeed no one could go out in the
                    street. Thus my <term ref="#t822" type="subject">family</term> decided to leave <placeName ref="#lodz" type="ehri"
                        >Łódź</placeName>. After four months we all left <placeName ref="#lodz" type="ehri">Łódź</placeName>, because they made a
                    terrible <term ref="#t545" type="subject">ghetto</term>, for <placeName ref="#polaniec" type="ehri">Połaniec</placeName>
                        (<placeName ref="#kielce" type="ehri">Kielce</placeName> region, <placeName ref="#republic-of-poland" type="ehri"
                        >Poland</placeName>), my <term ref="#t822" type="subject">grandmother</term> lived there in the shtetl and we all lived with
                    her. We began a new life there. It was <term ref="#t831" type="subject">better</term> for us than in <placeName ref="#lodz"
                        type="ehri">Łódź</placeName>. My <term ref="#t822" type="subject">father</term> began to trade and made a living. And so two
                    years passed; not so calmly, there were various <term ref="#t518" type="subject">deportations</term> in a small format. <orgName
                        ref="#g429" type="ehri">SS</orgName>
                    <term ref="#t826" type="subject">men</term> fell upon the shtetl and constantly took a few <term ref="#t1207" type="subject"
                        >people</term>. Once we heard in the shtetl the news that the entire shtetl was to be <term ref="#t551" type="subject"
                        >liquidated</term>. My <term ref="#t822" type="subject">father</term> and <term ref="#t822" type="subject">mother</term>
                    decided to give me to a <term ref="#t637" type="subject">farmer</term>
                    <term ref="#t825" type="subject">woman</term> and they would pay her. Once, in the ninth month of <date when="1942-09"
                    >1942</date>, when my <term ref="#t822" type="subject">family</term> was <term ref="#t262" type="subject">hidden</term> in a <term
                        ref="#t265" type="subject">bunker</term></p>
                <p><pb facs="EHRI-ET-YV3540469_02.jpg" n="2"/></p>
                <p>made especially as a <term ref="#t265" type="subject">hiding place</term>, which my <term ref="#t822" type="subject">father</term>
                    had built—I knew the <term ref="#t265" type="subject">hiding place</term> but I did not know how it looked—one morning a <term
                        ref="#t637" type="subject">farmer woman</term> came to us. My <term ref="#t822" type="subject">mother</term>
                    <term ref="#t836" type="subject">dressed</term> me nicely and did not give me any <term ref="#t832" type="subject">food</term>,
                    only money, because the <term ref="#t637" type="subject">farmer woman</term> was to look after me in return for money. You cannot
                    imagine how the parting from my <term ref="#t822" type="subject">parents</term> was, I will never forget it my entire life. Above
                    all, I cannot write it down. With sadness I had to leave my <term ref="#t822" type="subject">parents</term>, but then something
                    happened and, with God’s help, I met my <term ref="#t822" type="subject">family</term> again. I left home with the <term
                        ref="#t637" type="subject">farmer woman</term> and we needed to go to the village there where this <term ref="#t637"
                        type="subject">farmer woman</term> lived. When we had already gone three kilometers and were in a forest, she said that she
                    needed to take care of something and must go away for ten minutes. And so I waited for her and waited for half an hour, I saw that
                    she was not coming back and I understood that she had taken the money and would not return. She <term ref="#t191" type="subject"
                        >had made a run</term> for it. It was already nighttime when I came out of the forest and found myself standing in a field
                    where <term ref="#t637" type="subject">shepherds</term> were herding their animals and taking them home. They did not identify me
                    as a Jew when I went up to them, and I asked them where is the way to <placeName ref="#polaniec" type="ehri">Połaniec</placeName>,
                    and they showed me the right way. Then I found the <term ref="#t265" type="subject">bunker</term> where my <term ref="#t822"
                        type="subject">parents</term> and <term ref="#t822" type="subject">family</term> were <term ref="#t262" type="subject"
                        >hiding</term>. I</p>
                <p><pb facs="EHRI-ET-YV3540469_03.jpg" n="3"/></p>
                <p>called out, <q><term ref="#t822" type="subject">Mother</term></q>, because I did not know where the entrance was to get inside the
                        <term ref="#t265" type="subject">bunker</term>. They were very shocked to see me and I too was surprised seeing the <term
                        ref="#t265" type="subject">bunker</term> where we would have to live for we did not know how long. This was in a <term
                        ref="#t831" type="subject">stable</term>, under the hay and under the earth. It was a pit lined with boards: its height maybe
                    be one meter and its breadth three meters. On the floor was spread out bedding and we had to lie on the bedding because it was
                        <term ref="#t831" type="subject">impossible to stand up</term>. The owner of the stable took payment of 4500 zlotys per month.
                    At night my <term ref="#t822" type="subject">father</term> went out from the <term ref="#t265" type="subject">bunker</term> to
                    bring the <term ref="#t832" type="subject">water</term> and <term ref="#t832" type="subject">food</term> which the <term
                        ref="#t637" type="subject">farmer</term> prepared in advance, and so it was from the beginning of our life in the <term
                        ref="#t265" type="subject">bunker</term>. However, after a while the <term ref="#t637" type="subject">farmer</term> said that
                    he could not risk buying <term ref="#t832" type="subject">food</term> for us anymore, and from that time onwards began for us the
                    worst and <term ref="#t831" type="subject">bitterest time</term> of life and as a result of this my <term ref="#t822"
                        type="subject">father</term> was <term ref="#t745" type="subject">killed</term>. The supply of <term ref="#t832"
                        type="subject">food</term> ran out and we were left without hope. My <term ref="#t822" type="subject">father</term> went out
                    every night to get <term ref="#t832" type="subject">food</term>. However, he now did not bring <term ref="#t832" type="subject"
                        >bread</term> but only raw <term ref="#t832" type="subject">potatoes</term>, <term ref="#t832" type="subject">cabbage</term>
                    leaves, <term ref="#t832" type="subject">onions</term>, and so we lived from this the entire year of <date when="1943">1943</date>
                    and the first half of <date when="1944">1944</date>. My <term ref="#t822" type="subject">mother</term> suffered very much with her
                    stomach and it pained her very much and she was very <term ref="#t292" type="subject">sick</term>. My little <term ref="#t822"
                        type="subject">brother</term></p>
                <p><pb facs="EHRI-ET-YV3540469_04.jpg" n="4"/></p>
                <p>somehow hung on, as did I. My <term ref="#t822" type="subject">father</term> said nothing but it was clear from <term ref="#t822"
                        type="subject">Father</term>’s face that he suffered very much from <term ref="#t569" type="subject">hunger</term> and also
                    morally: it pained him greatly that he could not help us and he did his best to help us. The <term ref="#t569" type="subject"
                        >hunger</term> and <term ref="#t831" type="subject">cold</term> made us very dispirited and we saw no end to the <term
                        ref="#t1080" type="subject">war</term>. Once, on <date when="1944-06-25">June 25, 1944</date>, my <term ref="#t822"
                        type="subject">father</term> went out from the <term ref="#t265" type="subject">bunker</term> at night thinking that he would
                    go to another village five kilometers way and there he would buy <term ref="#t832" type="subject">bread</term>, because my <term
                        ref="#t822" type="subject">mother</term> could no longer eat the <term ref="#t832" type="subject">cabbage</term> leaves. He
                    went and did not come back. I cried the whole night. My <term ref="#t822" type="subject">mother</term> began to feel much worse
                    and we had no news about my <term ref="#t822" type="subject">father</term>. So I said to my little <term ref="#t822"
                        type="subject">brother</term> that he should go and find out what had happened to <term ref="#t822" type="subject"
                        >father</term>. My <term ref="#t822" type="subject">brother</term> went out and came back and told us he heard that our <term
                        ref="#t822" type="subject">father</term> had been caught by the <term ref="#t637" type="subject">farmers</term>; what they did
                    with him I do not know to this day. We cried day and night but <term ref="#t822" type="subject">father</term> did not come back.
                    However, our luck had already evaporated, as bread always falls on the buttered side. After two months the <term ref="#t637"
                        type="subject">farmer</term> who owned the <term ref="#t265" type="subject">bunker</term> came to us and spoke to us in this
                    way: <q>The <term ref="#ehri_et_nationalities_russians">Russians</term> have torn through the front and the <term
                            ref="#ehri_et_nationalities_germans">Germans</term> are fleeing and searching all homes and fields. Therefore I am afraid
                        to <term ref="#t262" type="subject">hide</term> you anymore.</q> And he told us that we should give him money and he would
                    take us into a deep forest where</p>
                <p><pb facs="EHRI-ET-YV3540469_05.jpg" n="5"/></p>
                <p>we could <term ref="#t262" type="subject">hide</term> ourselves and he would help us. And we listened to him and we had no other
                    counsel. So the next day, in the morning when it was still very dark, he rode up to the <term ref="#t265" type="subject"
                        >bunker</term> in a wagon and we came out from the <term ref="#t265" type="subject">hidden bunker</term>. Going out from the
                        <term ref="#t265" type="subject">bunker</term> we could not stand on our feet and all three of us went onto the wagon.
                    Together with my <term ref="#t822" type="subject">brother</term> I carried my <term ref="#t822" type="subject">mother</term> to
                    the wagon, because she was very weak, and we drove off. After half an hour of travelling we reached some water. The wagon stopped
                    and he told us to get off the wagon. By the water stood the <term ref="#t195" type="subject">farmer’s brother</term>. And then
                    began a terrible scene which I will never in my life forget. He quickly pulled her [my <term ref="#t822" type="subject"
                        >mother</term>] down murderously and threw her into the water, and he beat me severely, and then my little <term ref="#t822"
                        type="subject">brother</term>. But in the blink of an eye I tore myself from his hands and sprang into the water. I began
                    walking in the water to the other side. It became dark and I did not have strength to go on. With my last strength I barely
                    managed to run across. I went on without stopping for 5–6 kilometers. I saw the other village. There I went up to the first, best
                        <term ref="#t637" type="subject">farmer</term>, banged on the door and went in and begged the <term ref="#t637" type="subject"
                        >farmer woman</term> that was there inside, telling her that I was from the <placeName ref="#ukraine" type="ehri"
                        >Ukraine</placeName> and when the <term ref="#ehri_et_nationalities_russians">Russians</term> invaded I fled.</p>
                <p><pb facs="EHRI-ET-YV3540469_06.jpg" n="6"/></p>
                <p>I asked that she should take me in to tend to the livestock. The <term ref="#t825" type="subject">woman</term> had mercy on me and
                    she took me in and I <term ref="#t943" type="subject">worked</term> there for a long time and it was good for me. The <term
                        ref="#t825" type="subject">woman</term> treated me well, like her own <term ref="#t824" type="subject">child</term>. But one
                    day the same <term ref="#t195" type="subject">farmer</term> who <term ref="#t532" type="subject">killed</term> my <term
                        ref="#t822" type="subject">mother</term> and little <term ref="#t822" type="subject">brother</term>, he must have found out
                    that I was there, and he told the <term ref="#t637" type="subject">farmer woman</term> that I was a Jewish <term ref="#t824"
                        type="subject">child</term> and <term ref="#t1000" type="subject">communist</term> and she must not keep me. When he said this
                    to her in one room, I heard it all from another room. Hearing this, I was very frightened that she would hand me in and I fled
                    through the other door. I fled without even stopping to breathe, until I came to another village. And there I went to a <term
                        ref="#t637" type="subject">farmer woman</term>. I <term ref="#t943" type="subject">worked</term> very hard and did not have
                    enough to <term ref="#t832" type="subject">eat</term>. But I was not there for long and finally the <term
                        ref="#ehri_et_nationalities_russians">Russians</term> came to the village and I was <term ref="#t573" type="subject"
                        >liberated</term>. But sadly alone. The day of happiness was <date when="1944-08-02">August 2, 1944</date>. After spending a
                    few weeks in the village I saw how the <term ref="#ehri_et_nationalities_poles">Poles</term> were <term ref="#t536" type="subject"
                        >killing Jews</term> after the <term ref="#t573" type="subject">liberation</term>. I travelled to <placeName
                        ref="#czestochowa" type="ehri">Częstochowa</placeName>.</p>
                <p><persName ref="#ehri_et_pinczewska_rozia" type="ehri">Pinczewska Rozia</persName> geb. <date when="1931-12-10">10/12
                    1931</date></p>
                <p><placeName ref="#lodz" type="ehri">Lodz</placeName> (<placeName ref="#republic-of-poland" type="ehri">Poiln</placeName>)</p>
                <p>Je[t]zt Kibuc Nocham [<placeName ref="#l42" type="camp">Bergen Belsen</placeName>]</p>
                <p><placeName ref="#greifenberg" type="ehri">Greifenberg</placeName> am <placeName ref="#ammersee" type="ehri"
                    >Ammersee</placeName></p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
