<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="https://gitlab.inria.fr/dh-projects/workflow-ehri/-/raw/main/ODD/out/ODD-EHRI.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xml:id="EHRI-BF-19381128_DE" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title xml:lang="de">Brief von Oskar Heimer an seine Söhne Rolf und Heinz in New York</title>
				<title xml:lang="en">Letter from Oskar Heimer to his sons Rolf and Heinz in New York</title>
				<principal><affiliation><orgName>European Holocaust Research Infrastructure</orgName></affiliation></principal>
				<respStmt>
					<resp>Encoded by</resp>
					<persName>Michal Frankl</persName>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp>Encoded by</resp>
					<persName>Wolfgang Schellenbacher</persName>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp>Funded by</resp>
					<name>Zukunftsfonds der Republik Österreich</name>
				</respStmt>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<authority>
					<ref target="https://www.ehri-project.eu/">European Holocaust Research Infrastructure</ref>
				</authority>
				<availability>
					<licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Attribution-ShareAlike 4.0 International</licence>
				</availability>
			</publicationStmt>
			<seriesStmt>
				<title ref="https://www.ehri-project.eu/">BeGrenzte Flucht. Die österreichischen Flüchtlinge an der Grenze zur Tschechoslowakei im
					Krisenjahr 1938</title>
			</seriesStmt>
			<sourceDesc>
				<msDesc>
					<msIdentifier>
						<country ref="https://portal.ehri-project.eu/countries/us">Vereinigte Staaten von Amerika</country>
						<repository ref="https://portal.ehri-project.eu/institutions/us-005578">United States Holocaust Memorial Museum</repository>
						<collection ref="https://portal.ehri-project.eu/units/us-005578-irn520186">Heimer family collection</collection>
						<idno>2002.177.1</idno>
					</msIdentifier>
					<physDesc/>
				</msDesc>
				<bibl>United States Holocaust Memorial Museum, Heimer family collection, 2002.177.1. <textLang mainLang="de">Original auf
						Deutsch.</textLang></bibl>


			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<creation>
				<date when="1938-11-28">28. November 1938</date>
				<placeName>Brünn (Brno)</placeName>
				<persName>Heimer, Oskar</persName>
				<idno>EHRI-BF-19381128</idno>
			</creation>
			<textClass>
				<keywords>
					<term>persönliche Dokumente</term>
				</keywords>
				<catRef target="Fluchtberichte"/>
			</textClass>
			<langUsage>
				<language ident="de">Deutsch</language>
			</langUsage>
			<abstract>
				<p>Oskar Heimer berichtet über die Ankunft in Brünn, wohin er mit seiner Frau Irene im September 1938 aus Wien flüchtete, und über
					ihre Situation als Flüchtlinge in der Tschechoslowakei. Die geplante Emigration von Oskar und Irene Heimer in die USA gelang nicht
					mehr. Im Dezember 1941 wurden sie nach Theresienstadt deportiert, von wo aus sie im Mai 1944 nach Auschwitz deportiert wurden.
					Beide kamen um.</p>
			</abstract>
		</profileDesc>
	</teiHeader>
	<text>
		<body>
			<div type="transcription">
				<p><!--
        <placeName ref="#brno">Brno</placeName>
        <date when="1938-11-28">28/11 1938</date>-->
				</p>
				<p>Meine Jungens!</p>
				<p>Wir erhielten Euere <term ref="#t843" type="subject">Briefe</term> vom <date when="1938-11-13">13.</date> u. <date
						when="1938-11-18">18.</date> d. M. und glauben, dass momentan kein Grund zur Aufregung unserwegen gegeben ist. Am Samstag
					waren wir zur <term ref="#t1119" type="subject">Polizei</term> geladen u mussten heute ansuchen um Aufenthaltsbewilligung um uns
					in die Evidenzliste für <term ref="#t304" type="subject">Flüchtlinge</term> eintragen. Also wir sind seit heute richtige <term
						ref="#t304" type="subject">Flüchtlinge</term>! Die <term ref="#t1119" type="subject">Polizei</term> behauptet, dass die uns
					seitens des <orgName ref="#g3749">Ministeriums des Innern</orgName> erteilte Aufenthaltsbewilligung gegenstandlos sei u dass das
					hiesige Landesamt hierüber entscheiden müsse. Diese Entscheidung pflegt gewöhnlich abweisend zu sein, doch kann man bei der <term
						ref="#t1166" type="subject">Polizeidirection</term> eine Bewilligung für den Aufenthalt dann auf kurze Zeit erreichen, die
					vielleicht prolongierbar ist. Jedenfalls ist unser Bleiben hier nicht auf allzu lange Zeit. Unsere Verwandten hier versprechen
					alles dareinzusetzen, damit wir hier bis zur Ausreise werden bleiben können. Wir werden uns daher in <placeName
						ref="#new-york-city">N. York</placeName> sehen, werden als wir alle gedacht haben. Wir lernen im Englisch-Institut seit
					voriger Woche - die Kurse - fleißig Englisch u[nd] ich sehe, dass es ganz gut gehen wird. Ich werde auch versuchen bei einem
					Kürschner etwas zu lernen, doch ist noch nicht sicher, das ich einen finden werde, der bereit sein wird einem <term ref="#t302"
						type="subject">Emigranten</term> Unterricht zu erteilen. Gesundheitlich geht es uns beiden sehr gut u[nd] ich bin überzeugt,
					dass wir beiden arbeitstüchtig sein werden, sodass wir zu unseren neuen Haushalt mit Euch dazu verdienen werden. Wir hoffen, dass
					dem l[ieben] Onkel gelungen ist die l[iebe] Tante<note>unleserlich</note> Hannah zur Ausstellung des <term ref="#t870"
						type="subject">Affidavits</term> zu bewegen; Sorgen muss sich die Tante keine machen, dass sie uns wird unterstützen müssen.
					[...]</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
