<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="https://gitlab.inria.fr/dh-projects/workflow-ehri/-/raw/main/ODD/out/ODD-EHRI.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xml:id="EHRI-BF-19380627_DE" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title xml:lang="de">Bericht des čsl. Konsulats in Wien über die Fälschung tschechoslowakischer Einreiseerlaubnisse</title>
				<title xml:lang="en">Report of the čsl. Consulate in Vienna about the forgery of Czechoslovakian entry permits</title>
				<principal><affiliation><orgName>European Holocaust Research Infrastructure</orgName></affiliation></principal>
				<respStmt>
					<resp>Encoded by</resp>
					<persName>Michal Frankl</persName>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp>Encoded by</resp>
					<persName>Wolfgang Schellenbacher</persName>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp>Funded by</resp>
					<name>Zukunftsfonds der Republik Österreich</name>
				</respStmt>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<authority>
					<ref target="https://www.ehri-project.eu/">European Holocaust Research Infrastructure</ref>
				</authority>
				<availability>
					<licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Attribution-ShareAlike 4.0 International</licence>
				</availability>
			</publicationStmt>
			<seriesStmt>
				<title ref="https://www.ehri-project.eu/">BeGrenzte Flucht. Die österreichischen Flüchtlinge an der Grenze zur Tschechoslowakei im
					Krisenjahr 1938</title>
			</seriesStmt>
			<sourceDesc>
				<msDesc>
					<msIdentifier>
						<country ref="https://portal.ehri-project.eu/countries/cz">Tschechische Republik</country>
						<repository ref="https://portal.ehri-project.eu/institutions/cz-002286">Nationalarchiv Prag</repository>
						<collection>Innenministerium I – Alte Registratur, 1936-1940</collection>
						<idno>Sign. 11/1/88, Ka. 5704</idno>
					</msIdentifier>
					<physDesc/>
				</msDesc>
				<bibl>Nationalarchiv Prag, Innenministerium I – Alte Registratur, 1936-1940, Sign. 11/1/88, Ka. 5704. <textLang mainLang="cs">Original
						auf Tschechisch.</textLang></bibl>

			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<creation>
				<date when="1938-06-27">27. Juni 1938</date>
				<placeName>Wien</placeName>
				<orgName>Generalkonsulat der Tschechoslowakischen Republik</orgName>
				<idno>EHRI-BF-19380627</idno>
			</creation>
			<textClass>
				<keywords>
					<term>staatliche Dokumente</term>
				</keywords>
				<catRef target="schmuggel"/>
			</textClass>
			<langUsage>
				<language ident="de">Deutsch</language>
			</langUsage>
			<abstract>
				<p/>
			</abstract>
		</profileDesc>
	</teiHeader>
	<text>
		<body>
			<div type="transcription">
				<pb facs="EHRI-BF-19380627_01.jpg" n="1"/>
				<!--
        <p><term type="subject" ref="#t1118">Generální
          konsulát</term> republiky <placeName
          ref="#czechoslovakia">Československé</placeName> ve
          <placeName ref="#vienna">Vídni</placeName></p>
      <p>Opis.</p>
      <p>Č. 47.119/38/IV.</p>
      <p><term type="subject" ref="#t1147">Státní
          občanství</term> - nezákon[n]é vydávání <term type="subject"
          ref="#t1144">dokladů</term>
        <term type="subject" ref="#t1149"
          >cizincům</term>.</p>
      <p>Ve <placeName ref="#vienna">Vídni</placeName> dne <date
          when="1938-06-27">27. června 1938</date>.</p>
      <p><term type="subject" ref="#t1110"
          >Ministerstvu zahraničních věcí</term> v <placeName
          ref="#prague">Praze</placeName>.</p> -->
				<p>Unter dem Eindruck der innenpolitischen Verhältnisse in <placeName ref="#republic-of-austria">Österreich</placeName> bemühen sich
					tausende vom gegenwärtigen Regime verfolgte <placeName ref="#republic-of-austria">österreichische</placeName>
						Staatsangehörige-<distinct type="nazi_language">Nichtarier</distinct> eine <term ref="#t1149" type="subject">ausländische
						Staatsbürgerschaft</term> zu erlangen oder wenigstens einen <term ref="#t1141" type="subject">Reisepass</term> oder ein
					anderes <term ref="#t1144" type="subject">Dokument</term>, das ihnen die Flucht oder die Zwangsaussiedlung ins Ausland ermöglicht.
					In Anbetracht der Nähe und der zahlreichen verwandtschaftlichen Beziehungen bemüht sich eine überwiegende Mehrheit dieser
					Auswanderer, in die <placeName ref="#czechoslovakia">Tschechoslowakei</placeName> zu gelangen. Die bisherigen Maßnahmen gegen die
					Immigration haben sich als unzureichendes Provisorium erwiesen, die mit allen Mitteln umgangen werden und dies sogar mit
					offizieller Hilfe der <term ref="#t1152" type="subject">deutschen</term>
					<term ref="#t1110" type="subject">Behörden</term>. Das <term ref="#t1118" type="subject">Generalkonsulat</term> erlaubt sich im
					Interesse der Sicherheit des Staates und zur Aufrechterhaltung des Schutzes unseres inländischen Arbeitsmarktes eine umfassende
					Meldung vorzulegen und einige Maßnahmen vorzuschlagen, welche die bisherige Praxis unterstützen würden.</p>
				<p>Seit dem <date when="1938-03-11">11. März</date> d. J. erteilt das <term ref="#t1118" type="subject">Generalkonsulat</term>
					<placeName ref="#republic-of-austria">österreichischen</placeName> Staatsangehörigen, die im Besitz alter <placeName
						ref="#republic-of-austria">österreichischer</placeName>
					<term ref="#t1141" type="subject">Pässe</term> sind, sog. <q>Empfehlungen</q>, auf deren Grundlage die Einreise in die <placeName
						ref="#czechoslovakia">Tschechoslowakei</placeName> erlaubt ist. Das <term ref="#t1118" type="subject">Generalkonsulat</term>
					befolgt die allgemeinen <term ref="#t1146" type="subject">Visavorschriften</term>. Falls dem <term ref="#t1118" type="subject"
						>Generalkonsulat</term> dann auch die politische Verlässlichkeit des Antragstellers bekannt ist, hält sich das <term
						ref="#t1118" type="subject">Generalkonsulat</term> an den Grundsatz, dass der Zutritt nur Personen erlaubt ist, die in dieser
					Hinsicht unbescholten sind. Das <term ref="#t1118" type="subject">Generalkonsulat</term> hat jedoch keinen Nachweis über die
					politische Verlässlichkeit <placeName ref="#republic-of-austria">österreichischer</placeName> Staatsangehöriger und ist
					ausschließlich auf die Meldungen von Vertrautensmänner oder <placeName ref="#czechoslovakia">tschechoslowakischen</placeName>
					innenpolitischen Behörden angewiesen. Das <term ref="#t1118" type="subject">Generalkonsulat</term> schlägt deshalb vor, dass
					eventuelle Übertritte <placeName ref="#republic-of-austria">österreichischer</placeName>
					<pb facs="EHRI-BF-19380627_02.jpg" n="2"/> Staatsangehöriger, die vorübergehend in der <placeName ref="#czechoslovakia"
						>ČSR</placeName> verweilen, unverzüglich den hiesigen <term ref="#t1110" type="subject">Behörden</term> gemeldet werden. Bei
					wiederholten Anträgen für eine Einreiseerlaubnis wird dem Betreffenden nicht entsprochen.</p>
				<p>Angesichts der gehandhabten <q>Entjudung</q> ist <placeName ref="#republic-of-austria">österreichischen</placeName>
					Staatsangehörigen - Juden die Einreise in die <placeName ref="#czechoslovakia">ČSR</placeName> grundsätzlich nicht erlaubt. In den
					ersten Tagen nach dem Umsturz erteilten die <placeName ref="#republic-of-austria">österreichischen</placeName> Behörden <distinct
						type="nazi_language">Nichtariern</distinct> keine <term ref="#t1145" type="subject">Ausreisegenehmigung</term>. Als die
					teilweise <q>Entjudung</q> von Handels- und Industrieunternehmen abgeschlossen wurde, waren die völlig verarmten Juden gezwungen
					in so kurzer Zeit wie möglich <placeName ref="#republic-of-austria">Österreich</placeName> zu verlassen. Da sich die
					Nachbarstaaten gegen den Ansturm völlig mittelloser <term ref="#t1149" type="subject">Ausländer</term> wehrten, traten viele
					ungesetzliche Erscheinungen zu Tage, mit denen die Anti-Einwanderungsvorschriften umgangen werden sollten. Dies geschah nicht nur
					von Seiten der betroffenen Juden, sondern auch unter Teilnahme <placeName ref="#republic-of-austria">österreichischer</placeName>
					oder <term ref="#t1152" type="subject">deutscher</term> Behörden.</p>
				<p>Weil in der ersten Zeit für die Entscheidung über eine Einreise in die <placeName ref="#czechoslovakia">ČSR</placeName> von der
					hiesigen Behörde eine ausdrückliche Erlaubnis zur Rückkehr nach <placeName ref="#republic-of-austria">Österreich</placeName> oder
						<term ref="#t1152" type="subject">Deutschland</term> vorgegeben war, setzte sich bei der <placeName ref="#vienna"
						>Wiener</placeName>
					<term ref="#t1166" type="subject">Polizeidirektion</term> folgende Praxis durch: Der Antragsteller stellte einen Antrag für eine
						<term ref="#t1145" type="subject">Ausreisegenehmigung</term>, in dem er angab, dass er in die <placeName ref="#czechoslovakia"
						>Tschechoslowakei</placeName> übersiedeln möchte und dass er deshalb beantragt, dass in seinem <term ref="#t1141"
						type="subject">Pass</term> auch die Rückkehrerlaubnis eingetragen wird. Mit einer gesonderten schriftlichen Erklärung
					verpflichtete er sich dann dazu, nicht nach <placeName ref="#republic-of-austria">Österreich</placeName> zurückzukehren und die
					erwähnte Rückkehrerlaubnis nicht zum Einsatz zu bringen. Das <term ref="#t1118" type="subject">Generalkonsulat</term> nimmt an,
					dass auf diese Weise mehrere Fälle eintraten, in denen die Einreise sonst nicht erlaubt worden wäre. Als das <term ref="#t1118"
						type="subject">Generalkonsulat</term> dann diese, mithilfe <term ref="#t1152" type="subject">deutscher</term>
					<term ref="#t1110" type="subject">Behörden</term> durchgeführte Umgehung der bestehenden Praxis feststellte, beschloss es in
					strittigen Fällen von den Parteien einen <term ref="#t382" type="subject">Ariernachweis</term> oder Dokumente einzufordern, mit
					welchen sich die Herkunft des Antragstellers feststellen lässt.</p>
				<p>Die zweite Methode, mit der verfolgte Juden versuchen in die <placeName ref="#czechoslovakia">Tschechoslowakei</placeName> zu
					gelangen, ist schlicht die Fälschung der von der hiesigen <term ref="#t1110" type="subject">Behörde</term> ausgegebenen
						<q>Empfehlung</q>. Bislang wurden nicht viele Fälle ermittelt, doch das <term ref="#t1118" type="subject"
						>Generalkonsulat</term> macht auch auf diese Möglichkeit aufmerksam, gegen die es selbst machtlos ist. Es empfiehlt deshalb
					eine verschärfte Kontrolle von Ausländern, die in der letzten Zeit aus <term ref="#t1152" type="subject">Deutschland</term> und
						<placeName ref="#republic-of-austria">Österreich</placeName> eingetroffen sind, die gegebenenfalls auch auf <term ref="#t304"
						type="subject">Flüchtlinge</term> aus dem Jahr <date when="1932">1932</date> [!] ausgedehnt werden könnte. Besonders bei
						<placeName ref="#republic-of-austria">österreichischen</placeName> Juden besteht eine große Gefahr, dass sie sich binnen
					kurzer Zeit auf betrügerische Weise <placeName ref="#czechoslovakia">tschechoslowakische</placeName> Dokumente über die
					Staatsangehörigkeit besorgen und sich als <placeName ref="#czechoslovakia">tschechoslowakische</placeName> Staatsangehörige
					ausgeben. Das <term ref="#t1118" type="subject">Generalkonsulat</term> weist im Weiteren nach, dass auch dies möglich ist.</p>
				<pb facs="EHRI-BF-19380627_03.jpg" n="3"/>
				<p>In letzter Zeit kam es einige Male vor, dass <placeName ref="#slovak-republic">slowakische</placeName>, <placeName ref="#moravia"
						>mährische</placeName> und auch einige <placeName ref="#jihocesky-kraj">südböhmische</placeName> Gemeinden ihrem ehemaligem
					Zugehörigen, der nun ein <placeName ref="#republic-of-austria">österreichischer</placeName> resp. <term ref="#t1152"
						type="subject">deutscher</term>
					<term ref="#t1147" type="subject">Staatsbürger</term> ist, unrechtmäßig einen Heimatschein ausgestellt haben. Es handelt sich
					mehrheitlich um Juden, die per Option die <placeName ref="#republic-of-austria">österreichische</placeName>
					<term ref="#t1147" type="subject">Staatsbürgerschaft</term> erlangt haben und die sich nun mit einem Antrag zur Ausstellung eines
					neuen Heimatscheins an ihre ehemalige Heimatgemeinde wenden. Dies geschieht manchmal nach der Vorlage alter Militärdokumente oder
					Heimatscheinen aus der Zeit vor dem Umsturz, so dass ein uninformierter Bürgermeister in die Irre geführt wird und dem
					Antragsteller bona fide entspricht. In einigen Fällen befürchtet das <term ref="#t1118" type="subject">Generalkonsulat</term>
					jedoch, dass es sich nicht um Irrtum handelt, sondern um Missbrauch der Amtsgewalt. Das <term ref="#t1118" type="subject"
						>Generalkonsulat</term> ist speziell in diesem Fall auch durch das Konsularregister geschützt, welches die Beibehaltung des
					Heimatrechts in der <placeName ref="https://portal.ehri-project.eu/countries/sk">Slowakei</placeName> und in der <placeName
						ref="#Q1148511">Karpatenukraine</placeName> verlangt. Hier hat das <term ref="#t1118" type="subject">Generalkonsulat</term>
					die Möglichkeit, das Heimatrecht selbst zu überprüfen. Größere Schwierigkeiten treten jedoch in den Fällen auf, wo es um ehemalige
					Zugehörige <placeName ref="#cechy">böhmischer</placeName> oder <placeName ref="#moravia">mährischer</placeName> Gemeinden geht.
					Eine verpflichtende Meldung im Konsularregister ist nicht vorgeschrieben, und so hat das <term ref="#t1118" type="subject"
						>Generalkonsulat</term> keine sofortige Kontrolle, mit deren Hilfe sich die <term ref="#t1147" type="subject"
						>Zugehörigkeit</term> des Antragstellers beurteilen ließe. Bei älteren Heimatscheinen beantragt das <term ref="#t1118"
						type="subject">Generalkonsulat</term> aus freien Stücken die Vorlage einer Bestätigung über die Nicht-Option, die von der
						<term ref="#t1110" type="subject">Bezirkshauptmannschaft</term> und in <placeName ref="#vienna">Wien</placeName> vom Magistrat
					ausgestellt wird. Das <term ref="#t1118" type="subject">Generalkonsulat</term> wurde jedoch darauf hingewiesen, dass die
					Bestätigung über die Nicht-Option kein sicherer Maßstab sein muss, weil sie <q>gegen eine angemessene Gebühr</q> auch in dem Fall
					erlangt werden kann, wenn es sich um einen <placeName ref="#republic-of-austria">österreichischen</placeName>
					<term ref="#t1147" type="subject">Staatsbürger</term> mit rechtmäßig anerkannter Option handelt. Das <term ref="#t1118"
						type="subject">Generalkonsulat</term> kann die Wahrhaftigkeit dieser Behauptung nicht überprüfen, doch es hat keinen Grund,
					den Wahrheitsgehalt dieses Vorgangs zurückzuweisen. In dieser Hinsicht besteht schlechterdings Anarchie und das <term ref="#t1118"
						type="subject">Generalkonsulat</term> ist überzeugt, dass es auf diese Weise von statten geht. Das <term ref="#t1118"
						type="subject">Generalkonsulat</term> bemerkt, dass es bislang keinen ähnlichen Fall erfasst hat, und wird, falls dies
					geschehen sollte, beschleunigt Bericht erstatten. Im Hinblick auf die Folgen ist eben nicht der Moment des Vorfalls wichtig,
					sondern es ist notwendig, eine Lösung zu finden, die diesen verhindern würde. Das <term ref="#t1118" type="subject"
						>Generalkonsulat</term> nimmt an, dass es ratsam wäre, wenn die von den <term ref="#t1110" type="subject"
						>Bezirksbehörden</term> ausgestellte Bescheinigung über die <term ref="#t1147" type="subject">Staatsbürgerschaft</term> bei
					den Bezirksbehörden anhand der Optionslisten überprüft würden. Diese Vorschrift würde sich nur auf Bescheinigungen beziehen, die
					von dauerhaft in <placeName ref="#republic-of-austria">Österreich</placeName> lebenden Personen beantragt wurden.</p>
				<pb facs="EHRI-BF-19380627_04.jpg" n="4"/>
				<p>[...]</p>
				<p>Bei dieser Gelegenheit weist das <term ref="#t1118" type="subject">Generalkonsulat</term> noch einmal darauf hin, dass über die
					Stationen <placeName ref="#bohumin">Oderberg</placeName>, <placeName ref="#podmokly">Bodenbach</placeName>, <placeName ref="#cheb"
						>Eger</placeName>, <placeName ref="#furth-im-wald">Furth im Wald</placeName> auch <placeName ref="#republic-of-austria"
						>österreichische</placeName> Juden frei in die <placeName ref="#czechoslovakia">Tschechoslowakei</placeName> einreisen können,
					die auf diese Weise emigrieren. In dieser Sache wurde dem <term ref="#t1110" type="subject">Ministerium für Äußere
						Angelegenheiten</term> von der <term ref="#t1118" type="subject">hiesigen Behörde</term> am <date when="1938-06-15">15.</date>
					d. M. unter Az. 46.303/IV-38 Bericht erstattet.</p>
				<p>Der Bericht ergeht gleichzeitig an das <term ref="#t1110" type="subject">Innenministerium</term> und die <term ref="#t1110"
						type="subject">Landesbehörde</term> in <placeName ref="#prague">Prag</placeName>, <placeName ref="#brno">Brünn</placeName>,
						<placeName ref="#bratislava">Bratislava</placeName> und in <placeName ref="#uzhhorod">Uschhorod</placeName>.</p>
				<p>Der <term ref="#t1118" type="subject">Generalkonsul</term>:</p>
				<p>Dr. <persName ref="#ehri_bf_sebesta_frantisek">Šebesta</persName>, m.p.</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
