<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="https://gitlab.inria.fr/dh-projects/workflow-ehri/-/raw/main/ODD/out/ODD-EHRI.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xml:id="EHRI-BF-1939_DE" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title xml:lang="de">G.E.R. Gedye über die antijüdischen Ausschreitungen nach dem "Anschluss"</title>
				<title xml:lang="en">G.E.R. Gedye on the anti-Jewish riots after the “Anschluss”</title>
				<principal><affiliation><orgName>European Holocaust Research Infrastructure</orgName></affiliation></principal>
				<respStmt>
					<resp>Encoded by</resp>
					<persName>Michal Frankl</persName>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp>Encoded by</resp>
					<persName>Wolfgang Schellenbacher</persName>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp>Funded by</resp>
					<name>Zukunftsfonds der Republik Österreich</name>
				</respStmt>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<authority>
					<ref target="https://www.ehri-project.eu/">European Holocaust Research Infrastructure</ref>
				</authority>
				<availability>
					<licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Attribution-ShareAlike 4.0 International</licence>
				</availability>
			</publicationStmt>
			<seriesStmt>
				<title ref="https://www.ehri-project.eu/">BeGrenzte Flucht. Die österreichischen Flüchtlinge an der Grenze zur Tschechoslowakei im
					Krisenjahr 1938</title>
			</seriesStmt>
			<sourceDesc>
				<msDesc>
					<msIdentifier/>
				</msDesc>
				<bibl>G.E.R. Gedye, G. E. R. Gedye, Die Bastionen fielen. Wie der Faschismus Wien und Prag überrannte. ( Wien: Danubia-Verlag 1947),
					S. 288-294. <textLang mainLang="de">Original auf Deutsch.</textLang></bibl>


			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<creation>
				<date when="1947">1947</date>
				<placeName ref="#vienna">Wien</placeName>
				<idno>EHRI-BF-1939</idno>
			</creation>
			<textClass>
				<keywords>
					<term>Erinnerungen und Interviews</term>
				</keywords>
				<catRef target="Fluchtberichte"/>
				<catRef target="Anschluss"/>
			</textClass>
			<langUsage>
				<language ident="de">Deutsch</language>
			</langUsage>
		</profileDesc>
	</teiHeader>
	<text>
		<body>
			<div type="transcription">
				<p> [...] Auf dem <placeName ref="#bahnhof-wien-nord">Ostbahnhof</placeName><note type="gloss">Gemeint: Nordbahnhof</note> wurde ein
					Zug gefüllt, der aus so vielen Waggons bestand, wie die Lokomotiven eben noch zur Grenze abschleppen konnten; dann folgte sogleich
					der nächste. Die Fahrgäste verlangten, dass man so bald wie möglich abfahren sollte, aber auf den Eisenbahnen gab es, wie überall,
					Naziverräter. Die Tränen der <term ref="#t825" type="subject">Frauen</term> und Flüche der <term ref="#t826" type="subject"
						>Männer</term> blieben unbeachtet. Dann kamen die <orgName ref="#g358">SA</orgName>-Leute, nur halbuniformiert, bloß
					halbbewaffnet, aber alle mit den gefürchteten <term ref="#t369" type="subject">Hakenkreuzbinden</term> angetan, siegestrunken,
					heiser vor Siegesgebrüll und dürstend nach Rache. Mit Hundepeitschen in der Hand gingen sie von Waggon zu Waggon und zwangen <term
						ref="#t826" type="subject">Männer</term>, <term ref="#t825" type="subject">Frauen</term> und <term ref="#t824" type="subject"
						>Kinder</term>, wieder auszusteigen. Wie Vieh wurden diese vom Bahnsteig weg ins Gefängnis getrieben. Die Zurückgebliebenen
					wurden dann in aller Öffentlichkeit ihrer Wertsachen beraubt – Geld, Schmuck, Uhren und Pelze, nichts entging den Banditen.
					Endlich, nach Stunden voll tödlicher Angst, setzte sich der Zug mit seinen vor Furcht zitternden Passagieren langsam in Bewegung,
					um sie nach <placeName ref="#breclav">Lundenburg</placeName> in die Freiheit zu bringen. Aber ihr Leidensweg hatte erst begonnen.
					Schon nach zwanzig Minuten hielt der Zug plötzlich auf offener Strecke. Aus der Dunkelheit tauchten Fackeln und Laternen auf;
					Abteilungen von <orgName ref="#g358">SA</orgName>-Männern stürmten die Waggons, besetzten alle Ausgänge und zwangen den
					Lokomotivführer, nach <placeName ref="#vienna">Wien</placeName> zurückzukehren. Dort wurden die Fahrgäste neuerlich perlustriert
					und neue Opfer aus dem Zug geschleppt. Endlich war auch das vorbei und jene, die die Kontrolle heil überstanden hatten, begannen
					zum dritten Male die Reise. Der lange, überfüllte Zug bewegte sich nur langsam vorwärts; jeden Augenblick mussten die Passagiere
					fürchten, neuerlich aufgehalten zu werden. Endlich kamen die Lichter von <placeName ref="#breclav">Lundenburg</placeName> in
					Sicht, und der Zug hielt auf <placeName ref="#czechoslovakia">tschechoslowakischem</placeName> Gebiet. Noch musste man die
						<placeName ref="#republic-of-austria">österreichische</placeName> Zoll- und Passkontrolle über sich ergehen lassen. Die
					Beamten trugen bereits <term ref="#t369" type="subject">Hakenkreuzbinden</term>, waren hier aber praktisch machtlos. Dann kam die
						<placeName ref="#czechoslovakia">tschechische</placeName> Kontrolle. „Alle Personen mit <placeName ref="#republic-of-austria"
						>österreichischen</placeName>
					<term ref="#t1141" type="subject">Pässen</term> haben auszusteigen und sich in den Wartesaal zu begeben“, hieß es. Die <placeName
						ref="#republic-of-austria">Österreicher</placeName> kamen dieser Weisung nicht ohne Befürchtungen nach. Bei der Tür des
					Wartesaales stand <placeName ref="#czechoslovakia">tschechische</placeName>
					<term ref="#t1119" type="subject">Polizei</term> , die sie zwar ein-, aber nicht wieder hinausließ. Sie mussten lange warten, bis
					sie zuletzt den Zug nach <placeName ref="#prague">Prag</placeName> davonfahren sahen. Dann trat der Chef der <term ref="#t1119"
						type="subject">Polizei</term> ein und sagte mit lauter Stimme: „Ich habe eben vom <orgName ref="#g3749"
						>Innenministerium</orgName> die Weisung erhalten, dass alle <placeName ref="#republic-of-austria">Österreicher</placeName>
					ohne Ausnahme bei der Grenze zurückzuweisen sind. Sie müssen alle hier warten und mit dem nächsten Zug zurückfahren.“ Einer der
					Fahrgäste, der sich im Wartesaal befand und durch eine List entkam, erzählte mir später in <placeName ref="#prague"
						>Prag</placeName>, dass die Szenen, die dieser Erklärung folgten, so schrecklich waren, dass er sich gar nicht an sie zu
					erinnern wagte. Unter den <term ref="#t304" type="subject">Flüchtlingen</term> gab es sehr viele, deren Leben in Gefahr war.
					Einige, deren Namen ich kenne, wurden von dort fast direkt nach <placeName ref="#l177">Dachau</placeName> gebracht. [...]</p>
				<p>[...] Von meinem Büro am Petersplatz konnte ich auch Wochen hindurch den Lieblingssport des Nazimobs beobachten: <term ref="#t864"
						type="subject">jüdische</term>
					<term ref="#t826" type="subject">Männer</term> und <term ref="#t825" type="subject">Frauen</term> wurden gezwungen, auf allen
					vieren kriechend, den Gehsteig mit einer scharfen Lauge zu reiben, die ihnen die Haut verbrannte, so dass sie sich sofort in
					Spitalsbehandlung begeben mussten. Unter <persName ref="#p000850">Dollfuß</persName> und <persName ref="#p000768"
						>Schuschnigg</persName> war es einige Male vorgekommen, dass Nazis, die man beim Schmieren von <term ref="#t369"
						type="subject">Hakenkreuzen</term> erwischt hatte, von der <term ref="#t1119" type="subject">Polizei</term> gezwungen worden
					waren, diese wieder mit schwarzer Farbe zu übermalen oder die Zettel zusammenzukehren, die sie in den Straßen gestreut hatten –
					eine milde und angemessene Maßnahme, die man kaum eine Strafe nennen konnte. Die Fürsprecher der Nazi im Ausland versuchten,
					zwischen dieser Maßnahme und den <term ref="#t337">Reibpartien</term> der <term ref="#t864" type="subject">Juden</term> eine
					Parallele zu ziehen. Aber zwischen ihnen bestand keine Parallele. Während die Nazi am frühen Morgen, ehe es noch viele Leute auf
					den Straßen gab, herausgeholt wurden, um die Spuren ihrer eigenen illegalen <term ref="#t986">Propaganda</term> zu beseitigen,
					wurden die <term ref="#t864" type="subject">Juden</term> gezwungen, in den belebtesten Straßen und zu einer Zeit, da der Verkehr
					am größten und die Arbeit für sie daher am peinlichsten war, die Überreste der völlig legalen <term ref="#t986"
						>Wahlpropaganda</term> der letzten Regierung, mit der sie selbst nichts zu tun gehabt hatten, zu beseitigen. Ich hatte selbst
					gesehen, wie unmittelbar nach der Ankündigung der Volksabstimmung Mitglieder der <orgName ref="#ehri_bf_vaterlaendische_front"
						>Vaterländischen</orgName> Jugendorganisation über Weisung <persName ref="#p000768">Schuschniggs</persName> auf Gehsteigen das
					Kruckenkreuz schmierten und mit Schablonen das Porträt <persName ref="#p000768">Schuschniggs</persName> auf Häusermauern malten.
					Jetzt aber wurden tagtäglich <term ref="#t864" type="subject">Juden</term>, <term ref="#t825" type="subject">Frauen</term> und
						<term ref="#t826" type="subject">Männer</term>, von der <orgName ref="#g358">SA</orgName> aus Geschäften, Büros und Wohnungen
					geholt und <term ref="#t337">gezwungen</term>, inmitten einer sich drängenden, stichelnden und lachenden Menge von „goldenen
						<placeName ref="#vienna">Wiener</placeName> Herzen“ mit Ausreibbürsten, auf allen vieren kriechend, stundenlang die Gehsteige
					zu reiben, in dem hoffnungslosen Versuch, die Spuren der <persName ref="#p000768">Schuschnigg</persName>-<term ref="#t986"
						>Propaganda</term> zu beseitigen. (Wo es keine Kruckenkreuze wegzuwaschen gab, malten sie die Nazis selbst auf den Gehsteig,
					um den <term ref="#t864" type="subject">Juden</term> so eine Arbeit zu schaffen.) Von Zeit zu Zeit johlte die Menge vor Vergnügen
					auf. Dies bedeutete dann, dass einer der SA-Männer höhnisch gesagt hatte „Sie brauchen frisches Wasser“ und dabei einen Kübel voll
					Schmutzwasser über sein Opfer gegossen hatte. Die erste <term ref="#t337">Reibpartie</term> sah ich auf dem <placeName
						ref="#bahnhof-praterstern">Praterstern</placeName>. Sie musste das Bild <persName ref="#p000768">Schuschniggs</persName>
					entfernen, das mit einer Schablone auf den Sockel eines Monuments gemalt worden war. <orgName ref="#g358">SA</orgName>-Leute
					schleppten einen bejahrten <term ref="#t864" type="subject">jüdischen</term> Arbeiter und seine <term ref="#t825" type="subject"
						>Frau</term> durch die beifallklatschende Menge. Tränen rollten der alten <term ref="#t825" type="subject">Frau</term> über
					die Wangen, und während sie starr vor sich hinsah und förmlich durch ihre Peiniger hindurchblickte, konnte ich sehen, wie der alte
						<term ref="#t826" type="subject">Mann</term>, dessen Arm sie hielt, versuchte, ihre Hand zu streicheln. „<term ref="#t943"
						type="subject">Arbeit</term> für die <term ref="#t864" type="subject">Juden</term>, endlich <term ref="#t943" type="subject"
						>Arbeit</term> für die <term ref="#t864" type="subject">Juden</term>!“ heulte die Menge. „Wir danken unserem Führer, er hat
						<term ref="#t943" type="subject">Arbeit</term> für die <term ref="#t864" type="subject">Juden</term> beschafft!“</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
