<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="https://gitlab.inria.fr/dh-projects/workflow-ehri/-/raw/main/ODD/out/ODD-EHRI.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xml:id="EHRI-BF-19380421e_DE" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title xml:lang="de">Landesbehörde in Bratislava über die Ausweisung burgenländischer Jüdinnen und Juden über die Donau</title>
				<title xml:lang="en">State authority in Bratislava on the expulsion of Burgenland Jews across the Danube</title>
				<principal><affiliation><orgName>European Holocaust Research Infrastructure</orgName></affiliation></principal>
				<respStmt>
					<resp>Encoded by</resp>
					<persName>Michal Frankl</persName>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp>Encoded by</resp>
					<persName>Wolfgang Schellenbacher</persName>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp>Funded by</resp>
					<name>Zukunftsfonds der Republik Österreich</name>
				</respStmt>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<authority>
					<ref target="https://www.ehri-project.eu/">European Holocaust Research Infrastructure</ref>
				</authority>
				<availability>
					<licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Attribution-ShareAlike 4.0 International</licence>
				</availability>
			</publicationStmt>
			<seriesStmt>
				<title ref="https://www.ehri-project.eu/">BeGrenzte Flucht. Die österreichischen Flüchtlinge an der Grenze zur Tschechoslowakei im
					Krisenjahr 1938</title>
			</seriesStmt>
			<sourceDesc>
				<msDesc>
					<msIdentifier>
						<country ref="https://portal.ehri-project.eu/countries/cz">Tschechische Republik</country>
						<repository ref="https://portal.ehri-project.eu/institutions/cz-002286">Nationalarchiv Prag</repository>
						<collection ref="https://portal.ehri-project.eu/units/cz-002286-1075">Innenministerium I – Präsidium</collection>
						<idno>Sign. 225-1186-16, Fol. 29-32, 35</idno>
					</msIdentifier>
					<physDesc/>
				</msDesc>
				<bibl>Nationalarchiv Prag, Innenministerium I – Präsidium, Sign. 225-1186-16, Fol. 29-32, 35. <textLang mainLang="sk">Original auf
						Slowakisch.</textLang></bibl>


			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<creation>
				<date when="1938-04-21">21. April 1938</date>
				<placeName>Pressburg (Bratislava)</placeName>
				<orgName>Präsidium der Landesbehörde in Pressburg</orgName>
				<idno>EHRI-BF-19380421e</idno>
			</creation>
			<textClass>
				<keywords>
					<term>staatliche Dokumente</term>
				</keywords>
				<catRef target="fluechtlingspolitik/burgenland"/>
			</textClass>
			<langUsage>
				<language ident="de">Deutsch</language>
			</langUsage>
			<!--<abstract>
        <p>Bericht der Landesbehörde in Bratislava an das Präsidium des Innenministeriums in
          Prag über die Ausweisung einer Gruppe burgenländischer Juden über die Donau</p>
      </abstract>-->
		</profileDesc>
	</teiHeader>
	<text>
		<body>
			<div type="transcription">
				<pb facs="EHRI-BF-19380421e_01.jpg" n="1"/>
				<!-- <p>Prezídium Krajinského úradu v <placeName
          ref="#bratislava">Bratislave</placeName></p>
      <p>Čís. 24.079/1938 prez.</p>
      <p><placeName ref="#bratislava">Bratislava</placeName>,
        dňa <date when="1938-04-21">21. apríla 1938</date></p>
 -->
				<p><term ref="#t234" type="subject">Illegale Beförderung</term>
					<placeName ref="https://portal.ehri-project.eu/countries/at">österreichisch</placeName>
					<term ref="#t864" type="subject">jüdischer</term> Staatsbürger auf <placeName ref="#czechoslovakia">čsl</placeName>. Gebiet</p>
				<p>Beilagen: 2.</p>
				<p>[...]</p>
				<p>Am <date when="1938-04-17">17. April 1938</date> um zwei Uhr vermeldete der Bezirkshauptmann in <placeName ref="#bratislava"
						>Pressburg</placeName> telefonisch das Folgende:</p>
				<p>"Gerade habe ich eine telefonische Nachricht vom Inspektor der Finanzwache in <placeName ref="#devin">Theben</placeName> erhalten,
					dass 52 ehemalige <placeName ref="https://portal.ehri-project.eu/countries/at">österreichische</placeName> Staatsangehörige <term
						ref="#t756" type="subject">jüdischen Glaubens</term> aus <placeName ref="https://portal.ehri-project.eu/countries/at"
						>Österreich</placeName> über die <placeName ref="#danube-river">Donau</placeName> auf eine <placeName
						ref="#ehri_bf_theben_donauinsel">Insel</placeName> in der <placeName ref="#danube-river">Donau</placeName> bei der Ortschaft
						<placeName ref="#devin">Theben</placeName> befördert wurden. Es sind 20 <term ref="#t826" type="subject">Männer</term>, 20
						<term ref="#t825" type="subject">Frauen</term> und 12 <term ref="#t824" type="subject">Kinder</term>. Die Beförderung dieser
					über die <placeName ref="#danube-river">Donau</placeName> wurde mit zwei Prahmen durchgeführt. Die genannten Personen wurden auf
					der <placeName ref="#ehri_bf_theben_donauinsel">Theben-Insel</placeName> auf der Seite Richtung <placeName
						ref="https://portal.ehri-project.eu/countries/at">Österreich</placeName> abgesetzt, die von der <placeName
						ref="#czechoslovakia">tschechoslowakischen</placeName> Seite nicht zu sehen ist, so dass das Anlaufen der Prahme nicht
					gesichtet wurde. Festgenommen wurde von der Finanzwache nur ein <term ref="#t826" type="subject">Mann</term>, der den Damm
					überquert hatte, der die <placeName ref="#ehri_bf_theben_donauinsel">Insel</placeName> mit dem Ufer der <placeName
						ref="#danube-river">Donau</placeName> verbindet, und in die Ortschaft <placeName ref="#devin">Theben</placeName> gegangen war.
					Dieser <term ref="#t826" type="subject">Mann</term> meldete den Vorfall."</p>
				<p>Am <date when="1938-04-17">17. April</date> um 8 Uhr morgens telefonierte der Bezirkshauptmann<pb facs="EHRI-BF-19380421e_03.jpg"
						n="3"/>
					<pb facs="EHRI-BF-19380421e_02.jpg" n="2"/> in <placeName ref="#bratislava">Pressburg</placeName> zusätzlich das Folgende:</p>
				<p>"Die Prahme, auf denen die genannten Personen aus <placeName ref="https://portal.ehri-project.eu/countries/at"
						>Österreich</placeName> überführt wurden, sind auf die <placeName ref="https://portal.ehri-project.eu/countries/at"
						>österreichische</placeName> Seite zurückgekehrt und wurden von zwei motorisierten Booten geschleppt – angeblich militärischen
					– woraus sich schließen lässt, dass der Personentransport über die <placeName ref="#danube-river">Donau</placeName> von Pionieren
					durchgeführt wurde, die in <placeName ref="#hainburg-an-der-donau">Hainburg</placeName> stationiert sind und dass die <term
						ref="#t1159" type="subject">deutschen</term> Staatsorgane von dem Transport Kenntnis hatten. Den Transport selbst führten
					Menschen in Zivilkleidung durch.</p>
				<p>[...]<note type="gloss">Es folgt eine Namensliste von 52 ausgewiesenen Jüdinnen und Juden, davon 42 aus Kittsee und 10 aus Pama.
						Eine Person hatte einen ungültigen polnischen Reisepass, ein 40jähriger Mann kam ohne seine christliche Ehefrau, die zusammen
						mit ihrem Kind in Österreich zurückgehalten wurde.</note></p>
				<pb facs="EHRI-BF-19380421e_03.jpg" n="3"/>
				<pb facs="EHRI-BF-19380421e_04.jpg" n="4"/>
				<p>Am <date when="1938-04-17">17. April 1938</date> um 10 Uhr teilte der Bezirkshauptmann in <placeName ref="#bratislava"
						>Pressburg</placeName> weiter Folgendes mit:</p>
				<p>"Alle Personen, deren Namen ich bekanntgegeben habe, befinden sich nun in <placeName ref="#devin">Theben</placeName>, sind ohne
					jegliche finanzielle Mittel und spärlich <term ref="#t836" type="subject">bekleidet</term>. Nur einige Personen haben Geld in
					kleinen Mengen. Sie haben keine Ausweispapiere."</p>
				<p>Der Bezirkshauptmann versuchte Maßnahmen zu ergreifen, um diese Personen noch in der Nacht über den Fluß<pb
						facs="EHRI-BF-19380421e_05.jpg" n="5"/>
					<placeName ref="#Q179251">March</placeName> nach <placeName ref="https://portal.ehri-project.eu/countries/at"
						>Österreich</placeName> zurückzuführen, und dies mit Fischerbooten von <persName ref="#ehri_bf_fuchs">Fuchs</persName>. Weil
					es jedoch Befürchtungen gab, dass die <term ref="#t1159" type="subject">deutschen</term> Grenzorgane bei Entdeckung der Boote
					schießen würden und es dabei zu Verletzungen oder zu <term ref="#t745" type="subject">Todesfällen</term> nicht nur von beförderten
					Personen ehemaliger <placeName ref="https://portal.ehri-project.eu/countries/at">österreichischer</placeName>
					<term ref="#t1147" type="subject">Staatsangehörigkeit</term>, sondern auch von Begleitpersonen mit <placeName
						ref="#czechoslovakia">tschechoslowakischer</placeName>
					<term ref="#t1147" type="subject">Staatsbürgerschaft</term> kommen könnte, wurde von dieser Maßnahme abgesehen.</p>
				<p>Deshalb ordnete der Bezirkshauptmann gemäß der Anordnung, die ihm durch die Landesbehörde vorgegebenen war, an, dass die genannten
					Personen nach <placeName ref="#bratislava">Pressburg</placeName> befördert und im Schubbahnhof untergebracht werden, von wo sie
					nach der Durchführung des Disziplinarverfahrens wegen <term ref="#t234" type="subject">illegalen Grenzübertritts</term> nach
						<placeName ref="https://portal.ehri-project.eu/countries/at">Österreich</placeName> zurückgeführt werden.</p>
				<p>[...]</p>
				<p>Der <term ref="#t1119" type="subject">Polizeidirektor</term> in <placeName ref="#bratislava">Pressburg</placeName> berichtete mir
					telefonisch und per schriftlichem Bericht Nummer 6760 vom <date when="1938-04-19">19. April 1938</date>, dass er diese Instruktion
					befolgt hat und weiter, dass er im Einvernehmen mit der Bezirksbehörde in <placeName ref="#bratislava">Pressburg</placeName> am
						<date when="1938-04-18">18. April</date> d. J. alle diese Flüchtlinge ins Ausland geschafft hat, so dass sich diese laut
					seiner vertraulichen Ermittlungen am <date when="1938-04-19">19. April</date> d. J. alle wieder auf <term ref="#t1159"
						type="subject">deutschem</term> Gebiet in der Ortschaft <placeName ref="#kittsee">Kittsee</placeName> befanden.</p>
				<p>Um zu verhindern, dass sich weitere solche Fälle<pb facs="EHRI-BF-19380421e_06.jpg" n="6"/> stümperhafter Personentransporte aus
						<term ref="#t1159" type="subject">Deutschland</term> auf <placeName ref="#czechoslovakia">tschechoslowakisches</placeName>
					Gebiet wiederholen, habe ich noch am <date when="1938-04-17">17. April</date> in den Vormittagsstunden eine Besprechung im
					Präsidium der Landesbehörde einberufen, an der neben dem Bezirkshauptmann und dem <term ref="#t1119" type="subject"
						>Polizeidirektor</term> von <placeName ref="#bratislava">Pressburg</placeName> der für die Generalfinanzdirektion zuständige
					Referent Hauptrat Dr <persName ref="#ehri_bf_zajicek">Zajíček</persName> und der Kontrollbeamte der Finanzwache Inspektor
						<persName ref="#ehri_bf_smikal">Smíkal</persName> teilnahmen. Bei dieser Besprechung wurden die folgenden Maßnahmen
					festgelegt:</p>
				<p>1/ die Generalfinanzdirektion in <placeName ref="#bratislava">Pressburg</placeName> verstärkt vorläufig nach ihren Möglichkeiten
					den Bestand der einzelnen tangierten Abteilungen der Grenzfinanzwache an der <term ref="#t1159" type="subject">deutschen</term>
					Grenze von <placeName ref="#brodske">Brodsko</placeName> bis nach <placeName ref="#petrzalka">Engerau</placeName>. Auf diesem
					bestimmten Abschnitt setzt sie mit Beschleunigung eine größere Anzahl von für dieses Jahr aufgenommenen Rekruten aus dem erlaubten
					Neubestand von 580 Finanzwachen ein.</p>
				<p>2/ Die <term ref="#t1119" type="subject">Polizeidirektion</term> in <placeName ref="#bratislava">Pressburg</placeName> stellt der
					Generalfinanzdirektion zwei Motorboote mit zwei <term ref="#t1119" type="subject">Polizeiführern</term> zur Verfügung. Von diesen
					Booten:</p>
				<p>a/ wird das größere mit einer zweiköpfigen Patrouille der Grenzfinanzwache ab dem <date when="1938-04-17">17. April 1938</date>
					drei 4 stündige Turnusse entlang des <placeName ref="#czechoslovakia">tschechoslowakischen</placeName> (linken) Ufers der
						<placeName ref="#danube-river">Donau</placeName> von der Dämmerung bis zum Tagesanbruch im Abschnitt vom Hochschulinternat in
						<placeName ref="#bratislava">Pressburg</placeName> bis zur Mündung der <placeName ref="#morava">March</placeName>
					übernehmen.</p>
				<p>b/ wird das kleinere Boot während des Tages mit einer zweiköpfigen Patrouille der <orgName ref="#ehri_bf_finanzwache"
						>Finanzwache</orgName> Wachdienst über den Fluß <placeName ref="#morava">March</placeName> gemäß gesonderter Anordnung
					leisten.</p>
				<pb facs="EHRI-BF-19380421e_07.jpg" n="7"/>
				<p>Basis für dieses Schiffe und Ort für die Wachablösung ist die Anlegestelle für <term ref="#t1119" type="subject"
					>Polizei</term>motorboote auf Cukermandl.</p>
				<p>3. Die <term ref="#t1119" type="subject">Landespolizeikommandantur</term> in <placeName ref="#bratislava">Pressburg</placeName>
					(Oberst <persName ref="#ehri_bf_mueller">Müller</persName>) wurde sofort nach der Besprechung telefonisch darüber informiert,
					sofort die diensthabenden <term ref="#t1119" type="subject">Polizei</term>patrouillen an der <placeName ref="#czechoslovakia"
						>tschechoslowakisch</placeName>-<term ref="#t1159" type="subject">deutschen</term> Grenze von <placeName ref="#brodske"
						>Brodsko</placeName> bis <placeName ref="#petrzalka">Engerau</placeName> mit einer möglichen Bestandserhöhung der
					entsprechenden <term ref="#t1119" type="subject">Gendarmerie</term>wachen zu verstärken.</p>
				<p>Zur Sache der stümperhaft hierher beförderten <placeName ref="https://portal.ehri-project.eu/countries/at"
						>österreichischen</placeName> Bürger merke ich an, dass diese Emigranten zugestimmt haben, dass sie aus den Gemeinden
						<placeName ref="#kittsee">Kittsee</placeName> und <placeName ref="#pama">Pama</placeName> im <placeName ref="#burgenland"
						>Burgenland-Österreich</placeName> stammen, wo sie dauerhaft sesshaft sind. In diesen Tagen wurden sie von <orgName
						ref="#g429">SS</orgName>-Leuten nach <placeName ref="#hainburg-an-der-donau">Hainburg</placeName> der Kommandantur des
						<orgName ref="#g429">SS</orgName>-Bataillons vorgeführt, wo sie unterschreiben mussten, dass sie auf ihr gesamtes Eigentum in
						<placeName ref="https://portal.ehri-project.eu/countries/at">Österreich</placeName> verzichten, daraufhin wurden sie in der
					Nacht auf den <date when="1938-04-17">17. April 1938</date> zur <placeName ref="#danube-river">Donau</placeName> gebracht, in zwei
					Boote verladen und von Zivilisten zum <placeName ref="#czechoslovakia">tschechoslowakischen</placeName> Ufer respekt. zur
						<placeName ref="#ehri_bf_theben_donauinsel">Donauinsel</placeName> unterhalb von <placeName ref="#devin">Theben</placeName>,
					die bereits erwähnt wurde, übergesetzt. Nachdem man sie ans Ufer geführt hatte, wurde ihnen gedroht, dass während eines event.
					Rückkehrversuchs auf sie <term ref="#t745 " type="subject">geschossen</term> werde.</p>
				<p>Im Nachhang zur genannten Besprechung teilte ich der Generalfinanzdirektion in <placeName ref="#bratislava">Pressburg</placeName>
					in dem Schreiben Nummer II-FS 2414/2-1938 vom <date when="1938-04-19">19. April 1938</date> mit, dass vorläufig die Bewachung der
					Flüsse <placeName ref="#danube-river">Donau</placeName> und <placeName ref="#Q179251">March</placeName> unter Mitarbeit der <term
						ref="#t1119" type="subject">Polizei</term>direktion <placeName ref="#bratislava">Pressburg</placeName> mithilfe von
					Motorüberwachungsbooten eingeleitet wurde. Die Wache<pb facs="EHRI-BF-19380421e_08.jpg" n="8"/> der Insel Kesmacher ordnete an, am
					Tag eine Wachpatrouille der Lebensmittelsteuer an der Grenze einzusetzen, in der Nacht eine Patrouille der Finanzwache <placeName
						ref="#bratislava">Pressburg</placeName> - Zollamt. Die Abteilung Finanzwache in <placeName ref="#devin">Theben</placeName>
					wurde kurzfristig mit 6 Angestellten der Finanzwache verstärkt. [...]</p>
				<!--<p>[...]</p>-->
				<p>Im Nachhang erlaube ich mir zu vermelden, dass laut Meldung des Bezirkshauptmanns in <placeName ref="#samorin"
						>Sommerein</placeName> vom <date when="1938-04-20">20. April 1938</date> gegenüber des Ortes <placeName
						ref="http://www.geonames.org/maps/google_48.038_17.25">Gutor</placeName> auf der <placeName ref="#hungary"
						>ungarischen</placeName> Insel Gútor Menschen (etwa 45-50 <placeName ref="https://portal.ehri-project.eu/countries/at"
						>österreichische</placeName> Juden) aufgetaucht sind, die auf <term ref="#t234" type="subject">illegalem</term> Weg nach
						<placeName ref="#hungary">Ungarn</placeName> gelangt sind und auf den Übertritt in die <placeName ref="#czechoslovakia"
						>Tschechoslowakei</placeName> warten. Der Bezirkshauptmann in <placeName ref="#samorin">Sommerein</placeName> hat über das
					Inspektorat der Grenzwache in <placeName ref="#samorin">Sommerein</placeName> sofort Maßnahmen getroffen, damit die
					Grenzfinanzwache am Ufer der <placeName ref="#danube-river">Donau</placeName> den Übertritt dieser Menschen auf <placeName
						ref="#czechoslovakia">tschechoslowakischen</placeName> Boden unbedingt verhindert. Ähnliche Maßnahmen hat auch die <term
						ref="#t1119" type="subject">Bezirkspolizeikommandantur</term> in <placeName ref="#samorin">Sommerein</placeName> getroffen.
					Nach Erhalt dieser Nachrichten benachrichtigte das Präsidium der Landesbehörde auf meine Weisung hin sofort die
					Generalfinanzdirektion und die <term ref="#t1119" type="subject">Landespolizeikommandantur</term><pb
						facs="EHRI-BF-19380421e_09.jpg" n="9"/> in <placeName ref="#bratislava">Pressburg</placeName>, mit der Bitte sofortige
					Maßnahmen zu ergreifen, dass in diesem Abschnitt der tschechoslowakischen Grenze von <placeName ref="#bratislava"
						>Pressburg</placeName> bis Parkan die Patrouillen der Finanzwache und die <term ref="#t1119" type="subject"
					>Polizei</term>patrouillen sofort so zu verstärken sind, dass jedweder Versuch <term ref="#t864" type="subject">jüdischer</term>
					<term ref="#t304" type="subject">Flüchtlinge</term> zum Übertritt der <placeName ref="#czechoslovakia"
						>tschechoslowakischen</placeName> Grenzen in Richtung durch die <placeName ref="#danube-river">Donau</placeName> verhindert
					wird und diese rechtzeitig vereitelt werden.</p>
				<!--      <p>[...]</p>
      <p>Krajinský prezident</p>
      <p>
        <note type="gloss">Unterschrift</note>
      </p>-->
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
