<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="https://gitlab.inria.fr/dh-projects/workflow-ehri/-/raw/main/ODD/out/ODD-EHRI.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xml:id="EHRI-BF-1991_DE" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title xml:lang="de">Georg Scheuer über seine Flucht in die Tschechoslowakei</title>
				<title xml:lang="en">Georg Scheuer about his escape to Czechoslovakia</title>
				<principal><affiliation><orgName>European Holocaust Research Infrastructure</orgName></affiliation></principal>
				<respStmt>
					<resp>Encoded by</resp>
					<persName>Michal Frankl</persName>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp>Encoded by</resp>
					<persName>Wolfgang Schellenbacher</persName>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp>Funded by</resp>
					<name>Zukunftsfonds der Republik Österreich</name>
				</respStmt>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<authority>
					<ref target="https://www.ehri-project.eu/">European Holocaust Research Infrastructure</ref>
				</authority>
				<availability>
					<licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Attribution-ShareAlike 4.0 International</licence>
				</availability>
			</publicationStmt>
			<seriesStmt>
				<title ref="https://www.ehri-project.eu/">BeGrenzte Flucht. Die österreichischen Flüchtlinge an der Grenze zur Tschechoslowakei im
					Krisenjahr 1938</title>
			</seriesStmt>
			<sourceDesc>
				<msDesc>
					<msIdentifier/>
				</msDesc>
				<bibl>Scheuer, Georg. Nur Narren fürchten nichts: Szenen aus dem dreißigjährigen Krieg 1915-1945. (Wien: Verlag für
					Gesellschaftskritik 1991), 99-100. <textLang mainLang="de">Original auf Deutsch.</textLang></bibl>

			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<creation>
				<date when="1991">1991</date>
				<idno>EHRI-BF-1991</idno>
			</creation>
			<textClass>
				<keywords>
					<term>Erinnerungen und Interviews</term>
				</keywords>
				<catRef target="Fluchtberichte"/>
			</textClass>
			<langUsage>
				<language ident="de">Deutsch</language>
			</langUsage>
			<abstract>
				<p>Der österreichische Journalist und Publizit sowie Widerstandskämpfer, Georg Scheuer, war Mitglied der österreichischen
					sozialistischen Jugendgruppe und gründete im Jahre 1936 die trotzkistische "Organisation Revolutionäre Kommunisten Österreichs".
					1936 wurde er in Österreich verhaftet und im Februar 1938 durch eine Generalamnestie aus dem Gefängnis entlassen. Mit Hilfe seines
					Vaters erhielt er am Vormittag des 11. März einen neuen österreichischen Reisepass, gegen das Versprechen, aus Österreich
					auszureisen und im Ausland nicht gegen das Land politisch tätig zu sein. Aus Angst vor einer Grenzsperre reiste er zusammen mit
					seiner Mutter sofort zur tschechoslowakischen Grenze ab. Später gelang es ihm, nach Frankreich auswandern, wo er als
					Widerstandskämpfer den Krieg überlebte.</p>
			</abstract>
		</profileDesc>
	</teiHeader>
	<text>
		<body>
			<div type="transcription">
				<p>Der Autobus <placeName ref="#vienna">Wien</placeName>-<placeName ref="#znojmo">Znaim</placeName> schwankt durch aufgewühltes Land.
					In den Dörfern steigen betrunkene Bauern ein und verwünschen <q>die <term ref="#t864" type="subject">Juden</term></q>. Auf den
					Dorfstraßen singen Bauernburschen <term ref="#t381" type="subject">nationalsozialistische</term> Lieder. Ich vermute zuerst
					regionale Unruhen, will noch nicht begreifen, daß <placeName ref="#republic-of-austria">Österreichs</placeName> letzte Stunde
					schlägt. Unser Wagenlenker bleibt oft lang in Wirtshäusern, um Radiomeldungen zu hören. <persName ref="#p000768"
						>Schuschnigg</persName> hat abgedankt: “Gott schütze <placeName ref="#republic-of-austria">Österreich</placeName>!” Der
					deutsche Einmarsch steht bevor.</p>
				<p><term ref="#t864" type="subject">Juda</term> verrecke, brüllt ein Betrunkener, der einige Kilometer mit uns fährt. Ich beruhige
					meine Mutter mit leisen Worten. Das ereignislose Gefängnisdasein sitzt mir noch in den Knochen, ich empfinde alles rundum wie ein
					unwirkliches Schauspiel. <term ref="#t864" type="subject">Jude</term> verrecke, grölt er wieder und steigt im nächsten Dorf mit
					anderen Burschen aus.</p>
				<p>Die Grenze ist nahe. Außer uns will an diesem Abend hier niemand mit diesem Bus das Land verlassen. Am Grenzübergang stehen noch
						<placeName ref="#republic-of-austria">österreichische</placeName> Zollbeamte und <term ref="#t1125" type="subject"
						>Gendarmen</term>. Der Anschluß hat <placeName ref="#niederoesterreich">Niederösterreich</placeName> noch nicht erreicht.
					Aufmerksam prüft der Beamte meinen <term ref="#t1141" type="subject">Paß</term>. Jahrgang <date when="1915">1915</date>. Sie sind
					militärdienstpflichtig. Ich kann Sie nicht hinauslassen. Meine Mutter wird im Nebenraum von weiblichen Beamten durchsucht. Ich
					habe nie Militärdienst geleistet, war seit zwei Jahren im Gefängnis und bin soeben amnestiert worden. Er prüft meinen <term
						ref="#t616" type="subject">Haftentlassungsschein</term>, schaut mich groß an, fünf Jahre Zuchthaus, bedingt entlassen, darf er
					mich denn unter diesen Umständen überhaupt aus dem Land lassen?</p>
				<p>Jetzt geht es auf Leben und <term ref="#t745" type="subject">Tod</term>, trotzdem spiele ich nicht mit, lasse alles geschehen. Im
					Geist sehe ich schon, wie wir mit dem gleichen Autobus wieder zurückfahren, vielleicht <term ref="#t616" type="subject"
						>verhaftet</term>, vielleicht gelyncht. Der Beamte grübelt, blättert. Schließlich telefoniert er mit seinem Vorgesetzten. Am
					anderen Ende antwortet eine Stimme, ich höre sie, verstehe sie aber nicht. || Gut, sagt der Grenzbeamte und legt den Hörer auf.
					Gut, das kann alles bedeuten und nicht unbedingt Gutes. Wir haben keine Regierung mehr, also fahren Sie. Die alte Autorität ist
					untergegangen, die neue noch nicht eingerichtet. Ein Vakuum von einigen Stunden, vielleicht nur einigen Minuten. Wir rollen schon
					auf <placeName ref="#czechoslovakia">tschechoslowakischen</placeName> Boden.</p>
				<p><placeName ref="#znojmo">Znaim</placeName>. Ein Kellner bestätigt uns, daß <placeName ref="#republic-of-austria"
						>Österreich</placeName> zu existieren aufgehört habe. Das ist der Beginn des Zweiten Weltkrieges, sage ich nachher zu meiner
					Mutter, die Westmächte werden das nicht zulassen. Am nächsten Tag kann ich die jungen Leute in <placeName ref="#znojmo"
						>Znaim</placeName> mit ihren weißen Strümpfen bewundern, das schwer zu verbietende Bekenntnis zum <term ref="#t381"
						type="subject">Nationalsozialismus</term>. Aus Lautsprechern tönt eine heisere Stimme: <persName ref="#p000185"
						>Hitler</persName>! Tosende Heilrufe und Gesänge, trunken von Begeisterung: <q>Wir werden weitermarschieren, wenn alles in
						Scherben fällt…</q></p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
