<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="https://gitlab.inria.fr/dh-projects/workflow-ehri/-/raw/main/ODD/out/ODD-EHRI.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xml:id="EHRI-BF-19380712_DE" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title xml:lang="de">Protokoll mit Felix Stiastny über seinen illegalen Grenzübertritt in die ČSR</title>
				<title xml:lang="en">Protocol with Felix Stiastny about his illegal border crossing into the Czech Republic</title>
				<principal><affiliation><orgName>European Holocaust Research Infrastructure</orgName></affiliation></principal>
				<respStmt>
					<resp>Encoded by</resp>
					<persName>Michal Frankl</persName>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp>Encoded by</resp>
					<persName>Wolfgang Schellenbacher</persName>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp>Funded by</resp>
					<name>Zukunftsfonds der Republik Österreich</name>
				</respStmt>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<authority>
					<ref target="https://www.ehri-project.eu/">European Holocaust Research Infrastructure</ref>
				</authority>
				<availability>
					<licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Attribution-ShareAlike 4.0 International</licence>
				</availability>
			</publicationStmt>
			<seriesStmt>
				<title ref="https://www.ehri-project.eu/">BeGrenzte Flucht. Die österreichischen Flüchtlinge an der Grenze zur Tschechoslowakei im
					Krisenjahr 1938</title>
			</seriesStmt>
			<sourceDesc>
				<msDesc>
					<msIdentifier>
						<country ref="https://portal.ehri-project.eu/countries/cz">Tschechische Republik</country>
						<repository ref="https://portal.ehri-project.eu/institutions/cz-002286">Nationalarchiv Prag</repository>
						<collection ref="https://portal.ehri-project.eu/units/cz-002286-1075">Innenministerium I – Präsidium</collection>
						<idno>Sign. 225-1186-16, Fol. 157</idno>
					</msIdentifier>
					<physDesc/>
				</msDesc>
				<bibl>Nationalarchiv Prag, Innenministerium I – Präsidium, Sign. 225-1186-16, Fol. 157. <textLang mainLang="cs">Original auf
						Tschechisch.</textLang></bibl>


			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<creation>
				<date when="1938-07-12">12. Juli 1938</date>
				<placeName>Olmütz (Olomouc)</placeName>
				<orgName>Stadtrat Olmütz</orgName>
				<idno>EHRI-BF-19380712</idno>
			</creation>
			<textClass>
				<keywords>
					<term>staatliche Dokumente</term>
				</keywords>
				<catRef target="vertreibungspolitik"/>
				<catRef target="fluchtberichte"/>
			</textClass>
			<langUsage>
				<language ident="de">Deutsch</language>
			</langUsage>
			<abstract>
				<p/>
			</abstract>
		</profileDesc>
	</teiHeader>
	<text>
		<body>
			<div type="transcription">
				<p>
					<hi rend="u">Protokoll</hi>
				</p>
				<p>aufgenommen am <date when="1938-07-12">12. Juli 1938</date> im Stadtrat von <placeName ref="#olomouc">Olmütz</placeName> mit dem
					früh. <placeName ref="#republic-of-austria">österr</placeName>. Staatsangehörigen, heute <term ref="#t1159" type="subject"
						>r.deutschen</term>, <persName ref="#felix-stiassny/">Felix Stiastny</persName> aus <placeName ref="#vienna">Wien</placeName>,
					der am <date when="1938-07-06">6. 7. 38</date>
					<term ref="#t234" type="subject">illegal die Grenze</term> der <placeName ref="#czechoslovakia">ČSR</placeName> überquert hat.</p>
				<p>Gegenstand: Verhör bezüglich <term ref="#t234" type="subject">illeg. Grenzübertritts</term></p>
				<p>Anwesend: die Unterzeichnenden</p>
				<p>Ich heiße <persName ref="#felix-stiassny/">Felix Stiastny</persName>, geboren am <date when="1891-03-07">7. 3. 1891</date> in
						<placeName ref="#vienna">Wien</placeName>, heimatber. in <placeName ref="#vienna">Wien</placeName>, Handelsvertreter und ich
					wohnte in <placeName ref="#vienna">Wien</placeName> und habe einen gültigen <placeName ref="#republic-of-austria"
						>österr</placeName>. <term ref="#t1141" type="subject">Reisepass</term>, ausgestellt von der <term ref="#t1119" type="subject"
						>Polizeidir.</term> in <placeName ref="#vienna">Wien</placeName> am <date when="1937-01-04">4. 1. 1937</date> [...].</p>
				<p>Weil die Umstände in <placeName ref="#vienna">Wien</placeName>, wo ich in <placeName ref="#gemeindebezirk-leopoldstadt">Wien
						II</placeName>, Glockeng. 1 gewohnt habe, unter dem gegenwärtigen Regime derart sind, dass der Mensch täglich in Lebensgefahr
					ist, habe ich mich entschlossen <placeName ref="#republic-of-austria">Österreich</placeName> aus Gründen des Selbsterhalts zu
					verlassen. In meinem <term ref="#t1141" type="subject">Reisepass</term> hatte ich zwar einen Vermerk, der mich zur Ausreise nach
						<placeName ref="#repubblica-italiana">Italien</placeName>, in die <placeName ref="#switzerland">Schweiz</placeName> und die
						<placeName ref="#czechoslovakia">ČSR</placeName> und zur Reise zurück berechtigt, jedoch weiß jeder, dass die verwaltenden
					Behörden der <placeName ref="#czechoslovakia">ČSR</placeName> auf einen solchen Vermerk in einem <placeName
						ref="#republic-of-austria">österr</placeName>. <term ref="#t1141" type="subject">Pass</term> kein <term ref="#t1146"
						type="subject">Visum</term> zur Reise in die <placeName ref="#czechoslovakia">ČSR</placeName> erteilen und dass sie jeden von
					der Grenze zurückschicken. Bereits bei der <term ref="#t1141" type="subject">Passausgabe</term> und der Reiseerlaubnis nötigen die
						<term ref="#t1159" type="subject">reichsdeutschen</term> Behörden den <term ref="#t1141" type="subject">Passinhaber</term> zur
					Unterzeichnung eines Revers, dass er niemals nach <placeName ref="#republic-of-austria">Österreich</placeName> zurückkehren
					wird.</p>
				<p>Ich konnte also, obwohl ich einen gültigen <term ref="#t1141" type="subject">Pass</term> habe, nicht auf legalem Weg mit der <term
						ref="#t940" type="subject">Eisenbahn</term> oder auf sonstige Weise in die <placeName ref="#czechoslovakia">ČSR</placeName>
					fahren, sondern muss dies auf eine andere Weise versuchen. So handelt übrigens eine große Zahl <term ref="#t864" type="subject"
						>jüdischer</term>
					<term ref="#t304" type="subject">Flüchtlinge</term>. Ich war gezwungen, meine ganzen Ersparnisse in <placeName ref="#vienna"
						>Wien</placeName> zurückzulassen, denn niemand darf auch nur einen Heller ausführen, jeden ziehen sie nackt aus und
					durchsuchen ihn gründlich.</p>
				<p>Am <date when="1938-07-06">6. 7. 1938</date> verließ ich <placeName ref="#vienna">Wien</placeName> mit dem Autobus in Richtung
					Grenze zur <placeName ref="#czechoslovakia">ČSR</placeName> nach <placeName ref="#znojmo">Znaim</placeName>. Im <placeName
						ref="#republic-of-austria">öst.</placeName> Grenzort <placeName ref="#kleinhaugsdorf">Kleinhaugsdorf</placeName> erwarteten
					uns bereits <term ref="#t1216" type="subject">SS Männer</term>, die uns sofort festnahmen und zu ihren Wachmännern brachten, wo
					wir sehr gründlich einzeln bis auf den nackten Körper durchsucht wurden. Täglich treffen dort 4 Autobusse ein. Die <term
						ref="#t304" type="subject">Flüchtlinge</term> sind dort versammelt und werden am Abend in Gruppen von einem eigenen Führer,
					einem <placeName ref="#czechoslovakia">tschechoslowakischem</placeName> Staatsangehörigen-polit. <term ref="#t304" type="subject"
						>Flüchtling</term>, über die Grenze in Richtung Eisenbahnstation <placeName ref="#satov">Schattau</placeName> überführt. In
					unserer Gruppe waren insgesamt 17 Personen. Um zehn Uhr wurden wir zur Grenze geführt, wo uns der Führer auf einem Kleefeld den
					weiteren Weg über die Grenze zur Eisenbahnstation <placeName ref="#satov">Schattau</placeName> zeigte. Doch nur 3 gelang es, die
					Grenze zu überqueren, ohne festgehalten zu werden. Die übrigen 14 wurden von der Grenzwache <term ref="#t598" type="subject"
						>festgenommen</term> und zur Ortschaft <placeName ref="#hnanice">Gnadlersdorf</placeName> gebracht. Dort wurde ich wegen
					unberechtigtem Grenzübertritt mit einer Geldstrafe von 10.- Kronen belegt [...] und noch am Morgen derselben Nacht wurden wir
					zurück zur Grenze geführt, damit wir nach <placeName ref="#republic-of-austria">Österreich</placeName> zurückkehren. Sobald der
					Beauftragte, der uns zur Grenze gebracht hatte, fortgegangen war, kehrte ich zurück und gelangte zu Fuß bis nach <placeName
						ref="#znojmo">Znaim</placeName>, wo ich Unterstützung von der <term ref="#t872" type="subject">jüdischen Gemeinde</term> und
					eine Fahrkarte nach <placeName ref="#olomouc">Olmütz</placeName> erhielt. In <placeName ref="#olomouc">Olmütz</placeName> haben
					wir eine Tante, Fr. <persName ref="#jenny-pollakova/">Jenny Pollaková</persName>, Englova 6, die mich eine Weile bei sich wohnen
					lässt. Sie hat zwar nicht viel, doch trotzdem versorgt sie mich bereits mit etwas <term ref="#t832" type="subject"
					>Essen</term>.</p>
				<p>In <placeName ref="#olomouc">Olmütz</placeName> habe ich mich sofort aus völlig freien Stücken bei der <term ref="#t1119"
						type="subject">Polizei</term> und der Ausländerregistrierung gemeldet und sofort ohne Zwang angegeben, dass ich die <term
						ref="#t234" type="subject">Grenze illegal überquert</term> hatte, und dass ich dafür bereits bestraft worden bin.</p>
				<p>Es ist interessant, dass uns die Männer der <orgName ref="#g358">SA</orgName>, die uns in <placeName ref="#kleinhaugsdorf"
						>Kleinhaugsdorf</placeName>
					<term ref="#t598" type="subject">festnahmen</term>, sagten, dass wir ohne Komplikationen in die <placeName ref="#czechoslovakia"
						>ČSR</placeName> könnten, dass sie dort schon auf uns warten und dass sie uns in deut. Gegenden ansiedeln würden, damit wir
					dort tschechisch wählen. Es handelt sich um Propaganda, die gegen die <placeName ref="#czechoslovakia">ČSR</placeName> verwendet
					wird.</p>
				<p>Ich beabsichtige, in <placeName ref="#olomouc">Olmütz</placeName> einige Zeit abzuwarten, wie sich die Verhältnisse entwickeln. Ich
					werde mich um die Unterstützung der <orgName>Liga für Menschenrechte</orgName> bemühen und später entscheide ich mich, wohin ich
					mich wenden sollte, wenn ich keine Aufenthaltsgenehmigung in der <placeName ref="#czechoslovakia">ČSR</placeName> erhalte.</p>
				<p>Ich werde mich in keiner Weise ins öff. polit. Leben einmischen, denn ich schulde der <placeName ref="#czechoslovakia"
						>ČSR</placeName>. Dank dafür, dass sie mir Asylrecht gewährt.</p>
				<p>Mehr kann ich nicht hinzufügen. Ich bin bereit, die Verhältnisse in <placeName ref="#republic-of-austria">Österreich</placeName>
					unter dem derzeitigen Regime ausführlich darzulegen, und dies völlig wahrheitsgemäß und unparteiisch.</p>
				<p><!-- C.m. <note type="gloss">Unterschrift:</note>
        <persName ref="#felix-stiassny/">Felix Stiasny</persName> --></p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
