<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="https://gitlab.inria.fr/dh-projects/workflow-ehri/-/raw/main/ODD/out/ODD-EHRI.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xml:id="EHRI-BF-19380111_DE" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title xml:lang="de">Mitteilung des Bundeskanzleramtes über die Verhinderung des unerwünschten Zuzuges aus Rumänien</title>
				<title xml:lang="en">Communication from the Federal Chancellery on preventing unwanted immigration from Romania</title>
				<principal><affiliation><orgName>European Holocaust Research Infrastructure</orgName></affiliation></principal>
				<respStmt>
					<resp>Encoded by</resp>
					<persName>Michal Frankl</persName>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp>Encoded by</resp>
					<persName>Wolfgang Schellenbacher</persName>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp>Funded by</resp>
					<name>Zukunftsfonds der Republik Österreich</name>
				</respStmt>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<authority>
					<ref target="https://www.ehri-project.eu/">European Holocaust Research Infrastructure</ref>
				</authority>
				<availability>
					<licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Attribution-ShareAlike 4.0 International</licence>
				</availability>
			</publicationStmt>
			<seriesStmt>
				<title ref="https://www.ehri-project.eu/">BeGrenzte Flucht. Die österreichischen Flüchtlinge an der Grenze zur Tschechoslowakei im
					Krisenjahr 1938</title>
			</seriesStmt>
			<sourceDesc>
				<msDesc>
					<msIdentifier>
						<country ref="https://portal.ehri-project.eu/countries/at">Österreich</country>
						<repository ref="https://portal.ehri-project.eu/institutions/at-001965">Niederösterreichisches Landesarchiv</repository>
						<collection>Bezirkshauptmannschaft Waidhofen/T. 1938</collection>
						<idno>Karton 205</idno>
					</msIdentifier>
					<physDesc/>
				</msDesc>
				<bibl>Niederösterreichisches Landesarchiv, BH Waidhofen/T. 1938, Karton 56. <textLang mainLang="de">Original auf
					Deutsch.</textLang></bibl>

			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<creation>
				<date when="1938-01-11">11. Januar 1938</date>
				<placeName>Wien</placeName>
				<orgName>Bundeskanzleramt - Generaldirektion für die Öffentliche Sicherheit</orgName>
				<idno>EHRI-BF-19380111</idno>
			</creation>
			<textClass>
				<keywords>
					<term>staatliche Dokumente</term>
				</keywords>
				<catRef target="geschichte/oesterreich_bis_1938"/>
			</textClass>
			<langUsage>
				<language ident="de">Deutsch</language>
			</langUsage>
			<abstract>
				<p>Die Mitteilung der Generaldirektion für öffentliche Sicherheit des Bundeskanzleramtes an die Leiter der Grenzkontrollstellen über
					die Vorgangsweise zur Verhinderung des unerwünschten Zuzuges aus Rumänien vom 11.1.1938 beschreibt die Vorgangsweise Österreichs
					auf dem Höhepunkt der Regierungskrise in Rumänien. Die autoritäre Übergangsregierung in Rumänien war stark antisemitisch
					ausgerichtet, weshalb Staaten wie die Tschechoslowakei und Österreich Gegenmaßnahmen für den Fall einer größeren Fluchtbewegung
					rumänischer Juden nach Mitteleuropa Gegenmaßnahmen zu setzen begannen.</p>
			</abstract>
		</profileDesc>
	</teiHeader>
	<text>
		<body>
			<div type="transcription">
				<p><pb facs="EHRI-BF-19380111_01.jpg" n="1"
					/><!-- <orgName>Bundeskanzleramt (Generaldirektion für die öffentliche Sicherheit)</orgName>
      </p>
      <p>Eigenhändig!</p>
      <p>Vertraulich!</p>
      <p>G.D.301.758-St.B.--></p>
				<p>Verhinderung des unerwünschten</p>
				<p>Zuzuges aus <placeName ref="#romania">Rumänien</placeName>.</p>
				<p>An die</p>
				<p>Herren Leiter aller <term ref="#ehri_bf_grenzkontrolle">Grenzkontrollstellen</term>.</p>
				<p>In Ergänzung der im Wege der Herren Sicherheitsdirektoren am <date when="1937-12-31">31. Dezember 1937</date>, wegen Hintanhaltung
					des unerwünschten Zuzuges bedenklicher Personen aus <placeName ref="#romania">Rumänien</placeName> hinausgegebenen Weisungen wird
					eröffnet, dass die <placeName ref="#republic-of-austria">österreichischen</placeName> Vertretungsbehörden in <placeName
						ref="#romania">Rumänien</placeName> angewiesen wurden, die Erteilung von Sichtvermerken an solche Personen möglichst
					einzuschränken, beziehungsweise in allen Fällen, in denen ein dauernden Zuzug zu befürchten ist oder es sich um die Einreise von
					Personen handelt, die wirtschaftlich schwach oder aus anderen Gründen unerwünscht sind, den Sichtvermerk zur Einreise überhaupt zu
					verweigern.</p>
				<p>Trotz dieser Weisungen werden von den <orgName ref="#ehri_bf_grenzkontrolle">Grenzkontrollstellen</orgName> bis auf Weiteres alle
					aus <placeName ref="#romania">Rumänien</placeName> einreisende Personen, soferne sie nicht auf Grund ihres Berufes, ihrer sozialen
					Stellung oder sonst vollkommen einwandfrei erscheinen, auch wenn sie schon im Besitze eines von den <placeName
						ref="#republic-of-austria">österreichischen</placeName> Vertretungsbehörden in <pb facs="EHRI-BF-19380111_02.jpg" n="2"/>
					<placeName ref="#romania">Rumänien</placeName> erteilten Einreisesichtvermerkes sein sollten, genauestens zu perlustrieren und
					allenfalls zurückzuweisen sein, wenn sie den Zweck ihrer Einreise nicht entsprechend klar nachzuweisen vermögen.</p>
				<p>In Zweifelsfällen ist vor Ermächtigung der Einreise in das Bundesgebiet – tunlichst auf Kosten der Partei – auf telephonischem oder
					telegraphischem Wege eine Weisung einzuholen.</p>
				<p>Schliesslich sei noch darauf hingewiesen, dass manche Personen sicherlich auch versuchen werden, auf Grund der gewährten
					Einreiseerleichterungen (Wintersaison-, Messe- und Kongresskarten etz.) nach <placeName ref="#republic-of-austria"
						>Oesterreich</placeName> einzureisen. Auch diese Personen werden ungeachtet des Besitzes derartiger Ausweise zurückzuweisen
					sein, wenn sie im Sinne der vorstehenden Ausführungen nicht unbedenklich erscheinen.</p>
				<p><date when="1938-01-11">11. Jänner 1938</date>.</p>
				<p>Für den Staatssekretär:</p>
				<p>
					<persName ref="#ehri_bf_krechler">Krechler</persName>
				</p>
				<p><!-- Für die Richtigkeit</p>
      <p>der Ausfertigung:</p>
      <p>
        <note type="gloss">unleserlich</note>
      </p>
      <p>
        <note type="gloss">Stempel – <date when="1938-01-12">12. JÄN 1938</date></note>-->
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
