<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="https://gitlab.inria.fr/dh-projects/workflow-ehri/-/raw/main/ODD/out/ODD-EHRI.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xml:id="EHRI-BF-19420505_DE" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title xml:lang="de">Eidesstattliche Erklärung des Vorstandes der Jüdischen Gemeinde in Frauenkirchen betreffend Vertreibung der
					Jüdinnen und Juden</title>
				<title xml:lang="en">Affidavit from the board of the Jewish community in Frauenkirchen regarding the expulsion of Jews</title>
				<principal><affiliation><orgName>European Holocaust Research Infrastructure</orgName></affiliation></principal>
				<respStmt>
					<resp>Encoded by</resp>
					<persName>Michal Frankl</persName>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp>Encoded by</resp>
					<persName>Wolfgang Schellenbacher</persName>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp>Funded by</resp>
					<name>Zukunftsfonds der Republik Österreich</name>
				</respStmt>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<authority>
					<ref target="https://www.ehri-project.eu/">European Holocaust Research Infrastructure</ref>
				</authority>
				<availability>
					<licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Attribution-ShareAlike 4.0 International</licence>
				</availability>
			</publicationStmt>
			<seriesStmt>
				<title ref="https://www.ehri-project.eu/">BeGrenzte Flucht. Die Österreichischen Flüchtlinge an der Grenze zur Tschechoslowakei im
					Krisenjahr 1938</title>
			</seriesStmt>
			<sourceDesc>
				<msDesc>
					<msIdentifier/>
				</msDesc>
				<bibl>Guttmann, Theodor. Dokumentenwerk über die Jüdische Geschichte in der Zeit des Nazismus: Teil 1. Ehrenbuch für das Volk Israel.
					(Jerusalem: Awir Jakob 1943), 70-71. <textLang mainLang="de">Original auf Deutsch.</textLang></bibl>


			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<creation>
				<date when="1942-05-05">5. Mai 1942</date>
				<placeName>Jerusalem</placeName><idno>EHRI-BF-19420505</idno>
			</creation>
			<textClass>
				<keywords>
					<term>Erinnerungen und Interviews</term>
				</keywords>
				<catRef target="Vertreibungspolitik"/>
			</textClass>
			<langUsage>
				<language ident="de">Deutsch</language>
			</langUsage>
			<abstract>
				<p>Ausführlicher Bericht über antijüdische Schikanen direkt nach dem <q>Anschluss</q> und den Zwang durch die Gestapo, illegal das
					Land zu verlassen sowie über die Flucht vieler Familien in die Tschechoslowakei.</p>
			</abstract>
		</profileDesc>
	</teiHeader>
	<text>
		<body>
			<div type="transcription">
				<p>Am <date when="1938-03-11">11.3.1938</date> in der Nacht von Freitag zu Schabbat aber wurden wir durch den Einzug der <term
						ref="#t381" type="subject">Nazis</term> eines anderen belehrt. Zunaechst erschreckte man uns durch einwerfen saemtlicher
					Fensterscheiben in unseren Wohnungen und Geschaeften. Man raubte und pluenderte, errichtete Volkskuechen, um von den gestohlenen
						<term ref="#t832" type="subject">Lebensmitteln</term> die arme Bevoelkerung umsonst zu speisen. Diese
						<q>Wohltaetigkeitseinrichtung</q> bestand aber nur durch einige Tage. Das Juden-Eigentum war bald aufgegessen, weil einige
						<term ref="#t381" type="subject">Nazi</term>-Wohltaeter auf Kosten der Armen ihre Taschen und Speisekammern gut fuellten.</p>
				<p>Nach kurzer Zeit hatte die <orgName ref="#g350">Gestapo</orgName> in <placeName ref="#eisenstadt">Eisenstadt</placeName> ihren Sitz
					eroeffnet und ihre Hand sofort auf alle Lebensadern gelegt. Verkehr zwischen <term ref="#t864" type="subject">Juden</term> und
					Nichtjuden wurde untersagt. Der Reiseverkehr war nur mit einem Passierschein der <term ref="#t1119" type="subject">Polizei</term>
					gestattet. Die Geschaefte der <term ref="#t864" type="subject">Juden</term> wurden abgeschlossen und versiegelt.</p>
				<p>Am Schabbat Nachmittag, kurz nach der Machtuebernahme in <placeName ref="#republic-of-austria">Oesterreich</placeName>, wurden die
					10 wohlhabendsten Familien, d. h. auch die <term ref="#t825" type="subject">Frauen</term>, verhaftet. Geld und Wertsachen hatte
					die <orgName ref="#g350">Gestapo</orgName> diesen Personen schon vor der Verhaftung geraubt. Am folgenden Tag zwang man die
					Verhafteten durch Schlaege zur Unterschrift eines Revers, wonach ihr Hab und Gut zum Staatseigentum erklaert wurde und sie sich
					verpflichteten, innerhalb 48 Stunden das Land zu verlassen. Die meisten dieser Familien haben sich nach der <placeName
						ref="#czechoslovakia">Tschechei</placeName> gerettet. [...] Nach kurzer Zeit hat man alle <term ref="#t864" type="subject"
						>Juden</term> der Gemeinde versammelt, ihnen alles bewegliche Gut geraubt oder durch Schlaege erpresst und sie zur
					Verpflichtung gezwungen, innerhalb 14 Tagen das Staatsgebiet zu verlassen. Da nach den damaligen Verhaeltnissen es undurchfuehrbar
					war, so schnell die Ausreisegenehmigung zu erhalten – alle Laender hatten fuer die Einwanderung von <term ref="#t864"
						type="subject">Juden</term> die Grenzen geschlossen – ist die <orgName ref="#g350">Gestapo</orgName> alle 14 Tage erschienen
					und hat den maennlichen Mitgliedern der Gemeinde durch Faustschlaege, Knueppelhiebe und Fusstritte eine derartige Furcht ein
					eingefloesst, dass sie in alle Wuensche einwilligten. Die <orgName ref="#g350">Gestapo</orgName> trieb uns dazu, das Land auf
						<term ref="#t234" type="subject">ungesetzlichem Wege</term> zu verlassen. Die <term ref="#t555" type="subject"
						>Drangsalierungen</term> nahmen ein solches Ausmass an, wie wir es uns nie vorgestellt haetten.</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
