<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="https://gitlab.inria.fr/dh-projects/workflow-ehri/-/raw/main/ODD/out/ODD-EHRI.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xml:id="EHRI-BF-19880125_DE" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title xml:lang="de">Auszug aus einem Interview mit Kurt Rudolf Fischer über seine Flucht in die ČSR</title>
				<title xml:lang="en">Excerpt from an interview with Kurt Rudolf Fischer about his escape to the Czech Republic</title>
				<principal><affiliation><orgName>European Holocaust Research Infrastructure</orgName></affiliation></principal>
				<respStmt>
					<resp>Encoded by</resp>
					<persName>Michal Frankl</persName>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp>Encoded by</resp>
					<persName>Wolfgang Schellenbacher</persName>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp>Funded by</resp>
					<name>Zukunftsfonds der Republik Österreich</name>
				</respStmt>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<authority>
					<ref target="https://www.ehri-project.eu/">European Holocaust Research Infrastructure</ref>
				</authority>
				<availability>
					<licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Attribution-ShareAlike 4.0 International</licence>
				</availability>
			</publicationStmt>
			<seriesStmt>
				<title ref="https://www.ehri-project.eu/">BeGrenzte Flucht. Die österreichischen Flüchtlinge an der Grenze zur Tschechoslowakei im
					Krisenjahr 1938</title>
			</seriesStmt>
			<sourceDesc>
				<msDesc>
					<msIdentifier>
						<country ref="https://portal.ehri-project.eu/countries/at">Österreich</country>
						<repository ref="https://portal.ehri-project.eu/institutions/at-001982">Dokumentationsarchiv des österreichischen
							Widerstandes</repository>
						<collection ref="https://portal.ehri-project.eu/units/at-001982-6204#desc-deu">Interviewsammlung</collection>
						<idno>Interview Nr. 308, Interviewer: Nancy Ann Coyne.</idno>
					</msIdentifier>
					<physDesc/>
				</msDesc>
				<bibl>DÖW, Interviewsammlung, Interview Nr. 308. <textLang mainLang="de">Original auf Deutsch.</textLang></bibl>


			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<creation>
				<date when="1988-01-25">25. Jänner 1988</date>
				<placeName>Wien</placeName>
				<orgName>Dokumentationsarchiv des österreichischen Widerstandes</orgName><idno>EHRI-BF-19880125</idno>
			</creation>
			<textClass>
				<keywords>
					<term>Erinnerungen und Interviews</term>
				</keywords>
				<catRef target="Fluchtberichte"/>
			</textClass>
			<langUsage>
				<language ident="de">Deutsch</language>
			</langUsage>
			<abstract>
				<p>Kurt Rudolf Fischer (26.2.1922 – 22.3.2014) war ein österreichischer Philosoph aus Wien. Nach dem <q>Anschluss</q> Österreichs floh
					er in die ČSR nach Brünn und 1940 weiter nach Shanghai. 1949 emigrierte er in die USA. Ab 1979 lebte er erneut in Wien und lehrte
					an der Universität Wien.</p>
			</abstract>
		</profileDesc>
	</teiHeader>
	<text>
		<body>
			<div type="transcription">
				<!--<p>Aus: Interview mit <persName ref="#ehri_bf_fischer_kurt_rudolf">Kurt Rudolf
          Fischer</persName></p>
      <p> vom 25. Jänner 1988</p>-->
				<p><note>Der Interviewauszug folgt der Beschreibung der Situation nach dem <q>Anschluss</q> und der vorbereiteten Auswanderung aus
						Österreich nachdem Kurt R. Fischer zusammengeschlagen wurde</note>[...] Und dann wurde meine <term ref="#t203" type="subject"
						>Auswanderung</term>, ich habe eine Gehirnerschütterung gehabt und so weiter, dann wurde meine <term ref="#t203"
						type="subject">Auswanderung</term> sehr stark betrieben und ich bin, ich glaube am 20. Juni 1938, von einem Cousin, einem
					Anwalt aus <placeName ref="#brno">Brünn</placeName>, <persName ref="#ehri_bf_bleyer">Dr. Bleyer</persName>, im Auto abgeholt
					worden und nach <placeName ref="#brno">Brünn</placeName> gebracht worden. Mein Onkel hat den, ich hab einen <placeName
						ref="#republic-of-austria">österreichischen</placeName>
					<term ref="#t1141" type="subject">Pass</term> gehabt und die Ausreiseerlaubnis. Mein Onkel in <placeName ref="#brno"
						>Brünn</placeName> hat den Bürgermeister von <placeName
						ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/terezin-places-place-csu-584649">Nikolsburg</placeName> an der Grenze bestochen,
					so dass ich in die <placeName ref="#czechoslovakia">Tschechoslowakei</placeName> einreisen konnte ohne eigentlich ein <term
						ref="#t1146" type="subject">Visum</term> zu haben in die <placeName ref="#czechoslovakia">Tschechoslowakei</placeName> kommen
					zu können. Ich wollte nie Jude sein, ich war also sehr starker Marxist als Kind und Jugendlicher, obwohl ich nirgends natürlich
					beitreten konnte in <placeName ref="#l327">Wien</placeName> und war sehr froh, im Jahre 38 aus der <orgName
						ref="https://portal.ehri-project.eu/authorities/ehri-cb-002399">Kultusgemeinde</orgName> auszutreten. Aber ich wollte nicht
					besonders katholisch getauft werden, aber das war wirklich notwendig in <placeName ref="#brno">Brünn</placeName>, obwohl ich mich
					christlicher Kultur zugehörig gefühlt habe, war notwendig in <placeName ref="#brno">Brünn</placeName>, weil mein Onkel gesagt hat,
					und ich glaube, sicherlich muss er recht gehabt haben - mein Onkel war auch Katholik natürlich - dass ich als Getaufter in der
						<placeName ref="#czechoslovakia">Tschechoslowakei</placeName> leichter eine Aufenthaltsbewilligung haben kann. Ich bin dann
					dort weiter auch in die deutsche Textilschule gegangen. Was dann passiert ist, ist natürlich das <term ref="#t361" type="subject"
						>Abkommen von München</term> gekommen, Teile der <placeName ref="#czechoslovakia">Tschechoslowakei</placeName> wurden genommen
					und dann kam der, wurde die <placeName ref="#czechoslovakia">Tschechoslowakei</placeName> ganz genommen und am 15. März, glaube
					ich war das, 1939. An dem Tag sind wir von <placeName ref="#brno">Brünn</placeName> nach <placeName
						ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/jc-places-place-csu-554782">Prag</placeName> gefahren, weil wir gedacht haben,
					die Deutschen werden nur gewisse halbdeutsche Gebiete so wie <placeName ref="#brno">Brünn</placeName> nehmen. Sie haben aber alles
					genommen, wie wir in <placeName ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/jc-places-place-csu-554782">Prag</placeName> waren,
					waren schon die deutschen Truppen da. In dem Hotel, in das wir gehen wollten oder in dem wir gesessen sind, haben wir noch Mittag
					gegessen oder gefrühstückt auf der Veranda. Da waren viele Tausende <placeName ref="#czechia">Tschechen</placeName> draußen, die
						„<term ref="#t864" type="subject">Židi</term> ven!“ geschrien haben, „<term ref="#t864" type="subject">Juden</term> raus“, ich
					sage das jetzt, weil mir das später <placeName ref="#czechia">Tschechen</placeName> nicht geglaubt haben, dass die Tschechen da
					antisemitisch waren. Wir sind dann nach <placeName ref="#brno">Brünn</placeName> zurück, in derselben Nacht. Das war dann das
						<placeName ref="#g472">Protektorat Böhmen und Mähren</placeName> und ich habe geglaubt, dass ich nicht lange leben werde. Denn
					während ich in <placeName ref="#brno">Brünn</placeName> war, war ich geheim, ohne dass mein Onkel das gewusst hat, Mitglied der
						<orgName ref="#ehri_bf_deutsche_demokratische_jugend">Deutschen Demokratischen Jugend</orgName>, das war eine kommunistische
					Frontorganisation und knapp vor der Auflösung unseres Sekretariats dort, das war ja schon nach <term ref="#t361" type="subject"
						>München</term>, haben wir das aufgelöst, war ich Mitglied der <orgName ref="#ehri_bf_rote_wehr">Roten Wehr</orgName>. Und nun
					habe ich die .... habe ich .... wurde dieses Sekretariat dort, auch der Roten Wehr, beschlagnahmt und die Dokumente kamen ins
							<orgName><term ref="#t1119" type="subject">Polizeipräsidium</term></orgName>. Na, das war ja keine so schlechte Sache in
					der <term ref="#ehr_bf_zweite_republik">zweiten tschechischen Republik</term> damals, aber als <persName ref="#p000185"
						>Hitler</persName> kam, dann habe ich mir gedacht, diese Papiere sind dort bei der <orgName><term ref="#t1119" type="subject"
							>Polizei</term></orgName>, es wird nur einige Tage dauern und ich werde schon von der <orgName
						ref="https://portal.ehri-project.eu/authorities/ehri-cb-350">Gestapo</orgName> verhaftet werden. Aber dann hat der
					Polizeipräsident, der Vizepolizeipräsident, der ein <placeName ref="#czechia">tschechischer</placeName> Sozialdemokrat war, alle
					Papiere, belastende Papiere verbrannt und sich dann erschossen. Damit hat er vielen Leuten das Leben gerettet, also auch mir. Ich
					bin dann weiter an die deutsche Textilschule gegangen, habe nach <placeName ref="#czechia">tschechischen</placeName> Bedingungen,
					mein Onkel war befreundet oder er war ein Schulfreund des <orgName ref="https://portal.ehri-project.eu/authorities/ehri-cb-350"
						>Gestapochefs</orgName> in <placeName ref="#brno">Brünn</placeName>. Ich bin als <term ref="#t374" type="subject"
						>Halbjude</term> und Deutscher, das Gesetz wurde so interpretiert, dass ich <term ref="#t374" type="subject">Halbjude</term>
					bin. In <placeName ref="#l327">Wien</placeName> war ich ja kein <term ref="#t374" type="subject">Halbjude</term>. Es handelt sich
					um den Stichtag der Taufe, der war anders in der <placeName ref="#czechoslovakia">Tschechoslowakei</placeName>, aber nun war ich
					ja eigentlich aus <placeName ref="#republic-of-austria">Österreich</placeName>.</p>
				<p rend="noindent">Das wurde aber so interpretiert, dass ich als <term ref="#t374" type="subject">Halbjude</term> weiter in die Schule
					gegangen bin und zwar bis zum letzten Schultag im Jänner, am 1. Feber 1940 erst sind wir ausgewandert. Ich hatte vorher die
					Chance, durch den <orgName ref="https://portal.ehri-project.eu/authorities/ehri-cb-350">Gestapochef</orgName>, aber ich glaube,
					dass das überhaupt möglich war, mich als Deutscher zu deklarieren und zwar so, ich würde im Februar 18 Jahre geworden sein und ich
					hätte mich freiwillig zum Militär melden müssen, es war ja schon Krieg. Ich wäre von der <orgName ref="#g438">Wehrmacht</orgName>
					abgelehnt worden und in den <orgName ref="#ehri_bf_reichsarbeitsdienst">Arbeitsdienst</orgName> gekommen als <term ref="#t374"
						type="subject">Halbjude</term> und es wäre so weitergegangen. Die andere Alternative, die ich hatte, durch die Verbindungen,
					das war ja alles noch <placeName ref="#republic-of-austria">österreichische</placeName> Monarchie, hätte ich ... also einen
					jüdischen <term ref="#t1141" type="subject">Pass</term> haben können. Und den habe ich genommen und bin mit meinen Eltern nach
						<placeName ref="#shanghai">Shanghai</placeName> ausgewandert. Leider wurde der <orgName
						ref="https://portal.ehri-project.eu/authorities/ehri-cb-350">Gestapochef</orgName> ausgewechselt, die Nazis haben ein sehr
					gutes Gespür für Korruption gehabt und haben den <placeName ref="#brno">Brünn</placeName>
					<orgName ref="https://portal.ehri-project.eu/authorities/ehri-cb-350">Gestapochef</orgName> zum <orgName
						ref="https://portal.ehri-project.eu/authorities/ehri-cb-350">Gestapochef</orgName> in <placeName ref="#l1444"
						>Hamburg</placeName> gemacht, eine viel größere Position, und haben den <placeName ref="#l1444">Hamburger</placeName> Chef
					hinunter nach <placeName ref="#brno">Brünn</placeName> geschickt und dieser Sache ist dann mein Onkel zum Opfer gefallen, er
					musste <term ref="#t217" type="subject">Selbstmord</term> begehen. Also ... wir haben das <term ref="#t1146" type="subject"
						>Visum</term> nach <placeName ref="#shanghai">Shanghai</placeName> bekommen, aus Amerika hat jemand Geld für uns gegeben, ein
					Verwandter von Verwandten, und wir sind zuerst nach <placeName ref="#l327">Wien</placeName> gekommen, waren hier zwei oder drei
					Tage, Pension Franz auf der Währingerstraße, sind weitergefahren nach <placeName ref="#trieste">Triest</placeName> und haben uns
					dann, vielleicht am 7. Februar 1940 oder so nach <placeName ref="#shanghai">Shanghai</placeName> eingeschifft, auf der Conte
					Rosso, ein Schiff, das die <orgName ref="#ehri_bf_lloyd_triestino">Lloyd Trestino</orgName> betrieben hat.</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
