<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="https://gitlab.inria.fr/dh-projects/workflow-ehri/-/raw/main/ODD/out/ODD-EHRI.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xml:id="EHRI-BF-1989_DE" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title xml:lang="de">Auszug aus einem Interview mit Hedy Hollitscher über die Situation in Wien nach dem "Anschluss"</title>
				<title xml:lang="en">Excerpt from an interview with Hedy Hollitscher about the situation in Vienna after the "Anschluss"</title>
				<principal><affiliation><orgName>European Holocaust Research Infrastructure</orgName></affiliation></principal>
				<respStmt>
					<resp>Encoded by</resp>
					<persName>Michal Frankl</persName>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp>Encoded by</resp>
					<persName>Wolfgang Schellenbacher</persName>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp>Funded by</resp>
					<name>Zukunftsfonds der Republik Österreich</name>
				</respStmt>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<authority>
					<ref target="https://www.ehri-project.eu/">European Holocaust Research Infrastructure</ref>
				</authority>
				<availability>
					<licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Attribution-ShareAlike 4.0 International</licence>
				</availability>
			</publicationStmt>
			<seriesStmt>
				<title ref="https://www.ehri-project.eu/">BeGrenzte Flucht. Die österreichischen Flüchtlinge an der Grenze zur Tschechoslowakei im
					Krisenjahr 1938</title>
			</seriesStmt>
			<sourceDesc>
				<msDesc>
					<msIdentifier>
						<country ref="https://portal.ehri-project.eu/countries/at">Österreich</country>
						<repository ref="https://portal.ehri-project.eu/institutions/at-001982">Dokumentationsarchiv des österreichischen
							Widerstandes</repository>
						<collection ref="https://portal.ehri-project.eu/units/at-001982-6204#desc-deu">Interviewsammlung</collection>
						<idno>Interview Nr. 584.</idno>
					</msIdentifier>
					<physDesc/>
				</msDesc>
				<bibl>DÖW, Interviewsammlung, Interview Nr. 584.<textLang mainLang="de">Original auf Deutsch.</textLang></bibl>

			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<creation>
				<date when="1989">1989</date>
				<placeName ref="#vienna">Wien</placeName>
				<idno>EHRI-BF-1989</idno>
			</creation>
			<textClass>
				<keywords>
					<term>Erinnerungen und Interviews</term>
				</keywords>
				<catRef target="Anschluss"/>
			</textClass>
			<langUsage>
				<language ident="de">deutsch</language>
			</langUsage>
			<abstract>
				<p>Hedy (Hedwig) Hollitscher wurde 1909 in Wien in eine kleinbürgerliche, assimilierte jüdische Familie geboren. Ab 1928 arbeitete sie
					als ausgebildete Kindergärtnerin für die Gemeinde Wien. Ende April 1939 konnte sie mit einem Domestic Permit als Hausgehilfin nach
					England fliehen. In London arbeitete sie als Kindergärtnerin im Kinderheim von Anna Freud, später u.a. in einer Fabrik und abends
					in der Bibliothek der österreichischen Exilorganisation Austrian Centre. Dort lernte sie ihren zweiten Ehemann Heinz Hollitscher
					kennen. 1946 kehrt sie mit ihm und ihrer gemeinsamen Tochter nach Wien zurück. Hedy Hollitscher starb 2006 in Wien.</p>
			</abstract>
		</profileDesc>
	</teiHeader>
	<text>
		<body>
			<div type="transcription">
				<p>Wir wollten <term ref="#t203" type="subject">auswandern</term> und haben unsere Fühler nach allen möglichen Richtungen
					ausgestreckt. Wir sind also Schlange gestanden bei Ämtern, und nachdem man stundenlang gestanden ist, hat man erfahren, dass man
					an einer falschen Stelle war und dass dieses Dokument oder jenes fehlt. Es war sehr schwierig, das Ganze. [...] Wie wir einmal so
					über den Kohlmarkt nach Hause gehen, ist auf der anderen Straßenseite ein <orgName ref="#g358">SA</orgName>-Mann gegangen, der
					kommt plötzlich auf uns zu. Er hat gefragt: <q>Sind Sie <placeName ref="#republic-of-austria">Österreicherinnen</placeName>?</q> -
						<q>Ja.</q> - <q><term ref="#t864" type="subject">Jüdinnen</term>?</q> - <q>Ja.</q> - <q>Dann kommen Sie mit.</q> Und dann sind
					wir alle drei in ein Bürohaus geführt worden, wo <orgName ref="#g358">SA</orgName> und <orgName ref="#g429">SS</orgName>
					gearbeitet haben. Da haben wir einen Kübel Wasser bekommen und Fetzen und Bürsten und mussten dort die Fußböden in den Büroräumen
						<term ref="#t337">reiben</term>. Nach jedem Quadratmeter mussten wir frisches Wasser holen. Vom Hof haben wir die Kübel mit
					Wasser raufgeschleppt und haben dann stundenlang den Boden <term ref="#t337">gerieben</term>. Eine Freundin hatte einen kleinen
						<term ref="#t824" type="subject">Buben</term> zu Hause, der auf sie gewartet hat, und die hat gebeten, ob sie zu Hause anrufen
					darf, damit ihr <term ref="#t824" type="subject">Kind</term> weiß, dass sie später kommt. Aber das durfte sie nicht. Auch ich
					durfte nicht anrufen. Nachdem wir fertig waren mit dem Fußbodenreiben, haben wir dann im Hof von den <orgName ref="#g358"
						>SA</orgName>-und <orgName ref="#g429">SS</orgName>-Leuten die Autos gewaschen. Wie wir mit dem <term ref="#t337"
						>Autowaschen</term> fertig waren, sind wir ins Looshaus geführt worden am <placeName ref="#michaelerplatz"
						>Michaelerplatz</placeName>, in ein Lokal, und dort mussten wir diese Transparente, die über die Straße gespannt waren, mit
					der Losung <q>Ein Volk, ein Reich, ein Führer</q>, bügeln und zusammenlegen. Inzwischen ist es vier Uhr geworden, und sie haben
					uns dann nach Hause gehen lassen. Meine Mutter hat natürlich schon sehr besorgt gewartet. Mein älterer Bruder, der schon
					verheiratet war, hat mit seiner Frau in <placeName ref="#meidling">Meidling</placeName> ein Hutgeschäft gehabt. Meine Schwägerin
					musste sich vors Geschäft stellen mit einer Tafel, auf der stand: <q>Bin eine <term ref="#t864" type="subject">Jüdin</term>, kauft
						nicht bei mir ein</q>. Mein Bruder musste Kruckenkreuze <term ref="#t337">wegreiben</term> vor ihrem Geschäft. Das Geschäft
					wurde ihnen um einen Pappenstiel <q><term ref="#t334" type="subject">abgekauft</term></q>. Unsere <term ref="#t203" type="subject"
						>Auswanderungspläne</term> sind weitergegangen, leider konnten wir für unsere Eltern nichts tun, weil sie zu alt waren, um im
					Ausland zu arbeiten. Man hat nur ein "Permit" bekommen, wenn man arbeitsfähig war. Meine Schwägerin war die erste, der durch
					Bekannte in <placeName ref="#london">London</placeName> eine Einreise bewilligt wurde. Nach der <term ref="#t346" type="subject"
						>Kristallnacht</term> mussten wir aus unserem Haus in der <placeName ref="#gemeindebezirk-leopoldstadt"
						>Leopoldstadt</placeName> raus, das Haus wurde <q><term ref="#t626" type="subject">juenrein</term></q> gemacht. Wir hatten
					großes Glück, mein Onkel, der Bruder meiner Mutter, war <placeName ref="#czechoslovakia">tschechischer</placeName> Staatsbürger,
					der hat ein sehr schönes Haus in <placeName ref="#gemeindebezirk-waehring">Währing</placeName>, in der Cottagegasse, gehabt. Er
					ist aber als <placeName ref="#czechoslovakia">tschechischer</placeName> Staatsbürger gleich in die <placeName
						ref="#czechoslovakia">Tschechoslowakei</placeName> gegangen, in den Geburtsort meiner Mutter. So war sein Haus leer, und wir
					sind alle eingezogen.</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
