<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="https://gitlab.inria.fr/dh-projects/workflow-ehri/-/raw/main/ODD/out/ODD-EHRI.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xml:id="EHRI-BF-2001b_DE" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title xml:lang="de">Izchak Roth über die Ausweisung aus Gols und den Aufenthalt auf dem Donauschlepper</title>
				<title xml:lang="en">Izchak Roth about his expulsion from Gols and his stay on the Danube tugboat</title>
				<principal><affiliation><orgName>European Holocaust Research Infrastructure</orgName></affiliation></principal>
				<respStmt>
					<resp>Encoded by</resp>
					<persName>Michal Frankl</persName>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp>Encoded by</resp>
					<persName>Wolfgang Schellenbacher</persName>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp>Funded by</resp>
					<name>Zukunftsfonds der Republik Österreich</name>
				</respStmt>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<authority>
					<ref target="https://www.ehri-project.eu/">European Holocaust Research Infrastructure</ref>
				</authority>
				<availability>
					<licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Attribution-ShareAlike 4.0 International</licence>
				</availability>
			</publicationStmt>
			<seriesStmt>
				<title ref="https://www.ehri-project.eu/">BeGrenzte Flucht. Die österreichischen Flüchtlinge an der Grenze zur Tschechoslowakei im
					Krisenjahr 1938</title>
			</seriesStmt>
			<sourceDesc>
				<msDesc>
					<msIdentifier/>
				</msDesc>
				<bibl>Tschögl, Gert, Barbara Tobler, and Alfred Lang, eds. Vertrieben. Erinnerungen burgenländischer Juden und Jüdinnen. (Wien:
					Mandelbaum 2004), 52-56. <textLang mainLang="de">Original auf Deutsch.</textLang></bibl>


			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<creation>
				<date when="2001">2001</date>
				<idno>EHRI-BF-2001b</idno>
			</creation>
			<textClass>
				<keywords>
					<term>Erinnerungen und Interviews</term>
				</keywords>
				<catRef target="Fluchtberichte"/>
				<catRef target="geschichte/burgenland"/>
			</textClass>
			<langUsage>
				<language ident="de">Deutsch</language>
			</langUsage>
			<abstract>
				<p/>
			</abstract>
		</profileDesc>
	</teiHeader>
	<text>
		<body>
			<div type="transcription">
				<p>Vertreibung aus der Heimat</p>
				<p>Mein Bruder <persName ref="#ehri_bf_roth_sandor">Sándor</persName> hat nach <placeName ref="#vienna">Wien</placeName> geheiratet.
					Im 10. Bezirk hatte er eine Firma. Er war auch im Vorstand bei einer der <term ref="#t871" type="subject"
						>Zionistenbewegungen</term> und zuständig für die <term ref="#t108" type="subject">Kinder</term>. Er hat, als <persName
						ref="#p000185">Hitler</persName> gekommen ist, <term ref="#t108" type="subject">jüdische Kinder</term> nach <placeName
						ref="#state-of-israel">Israel</placeName> und in andere Länder gebracht. Er blieb bis zum letzten Transport in <placeName
						ref="#vienna">Wien</placeName>, obwohl er selbst ein <term ref="#t824" type="subject">Kind</term> hatte. Wir waren schon in
						<placeName ref="#state-of-israel">Palästina</placeName> und boten an, es aufzunehmen, aber er wollte nicht glauben, dass es
					noch schlimmer kommen sollte. Wir haben ihn gedrängt, wenigstens sein <term ref="#t824" type="subject">Kind</term> zu retten. Da
					hat er gesagt: „Was mit mir passieren wird, das wird auch meiner Tochter passieren!“ Schließlich flüchtete er dann doch mit einem
					Schiff aus <placeName ref="#federal-republic-of-yugoslavia">Jugoslawien</placeName>. Da waren 300 Leute auf dem Schiff, als es die
					Deutschen angegriffen haben. Es ist in Flammen aufgegangen und versunken. Er war auf diesem Schiff. Zwei meiner Schwestern kamen
					illegal nach <placeName ref="#state-of-israel">Israel</placeName> und leben heute in <placeName ref="#bnei-brak">Bnei
						Brak</placeName>.</p>
				<p>An den März 1938 in <placeName ref="#gols">Gols</placeName> kann ich mich noch gut erinnern. Vom Dachbodenfenster aus habe ich
					gesehen, wie die <placeName ref="#gols">Golser</placeName> Nazis mit der <term ref="#t369" type="subject">Hakenkreuzfahne</term>
					gingen – und die restliche Bevölkerung ihnen nach. Nicht einer ist zu Hause geblieben. Da wussten wir, was kommen würde. Es hieß
					jetzt bereits: „Kauft nicht bei <term ref="#t864" type="subject">Juden</term>!“ Ich bin nicht mehr zur <term ref="#t1134"
						type="subject">Schule</term> gegangen und die Leute sind nur von hinten in das Geschäft gekommen. Man sollte nicht sehen, dass
					sie bei uns einkaufen. Wenn die Menschen heute sagen, sie hätten damals von <persName ref="#p000185">Hitler</persName> nichts
					wissen wollen, ist das nicht wahr!</p>
				<p>Nach etwa zwei Wochen ist eines Nachts die <orgName ref="#g350">Gestapo</orgName> gekommen. Sie brachten das Tor auf, holten meinem
					Vater aus dem Bett und brachten mit verbundenen Augen in irgendeinen Keller. Dort hat man ihn verhört und gezwungen zu
					unterschreiben, dass er auf sein gesamtes Vermögen zugunsten des <placeName ref="#federal-republic-of-germany">Deutschen
						Reiches</placeName> verzichtet. Auf dem Tisch lag ein Revolver: „Entweder du unterschreibst oder der Revolver wird sprechen“,
					hieß es. Also hat er unterschrieben.</p>
				<p>Ob auch Leute aus <placeName ref="#gols">Gols</placeName> dabei waren, weiß ich nicht. Vielleicht war der eine oder andere aus
						<placeName ref="#gols">Gols</placeName>, aber ich kann es nicht sagen, ich weiß es nicht. Ich habe später Unterschriften von
					verschiedenen Leuten auf Dokumenten gefunden, in denen steht, wem man das Haus zukommen lassen wollte. Da war ein Nazi von
					irgendwo her, der schrieb, dass er keine Arbeit hätte und man für ihn sorgen müsste. Da hat man in das Haus gegeben. Diese Akten
					habe ich jetzt erst bekommen. Jemand aus unserer Familie wollte wegen einer Entschädigung ansuchen und hat die Akten angefordert.
					„Izchak, stell dir vor“, hat er gesagt, „da steht sogar drinnen, wie viel Teller in unserem Haus waren!“</p>
				<p>Mein Vater hat gern in <placeName ref="#gols">Gols</placeName> gelebt, aber obwohl er viel Gutes getan hatte – es hat nichts
					genützt. Am nächsten Tag, das war der 26. März, hat man uns vertrieben, die drei <term ref="#t864" type="subject">jüdischen</term>
					Familien aus <placeName ref="#gols">Gols</placeName>: Familie Brock, Familie Friedmann und uns. Man hat uns mit einem Lastwagen
					zur <placeName ref="#hungary">ungarischen</placeName> Grenze gebracht. Noch bevor wir dort ankamen, wurden wir durchsucht. Wir
					mussten uns nackt ausziehen und mich hat man am ganzen Körper untersucht, ob meine Eltern bei mir irgendwo Edelsteine oder Schmuck
					versteckt hätten. Am Tag unserer Vertreibung hatte mir meine Mutter einen Rucksack mit <term ref="#t832" type="subject"
						>Essen</term> und meine Geige gegeben und gesagt: „Damit wirst du ein paar Tage auskommen müssen und mit der Geige musst du
					spielen, damit du dich am Leben erhalten kannst!“ Aber die Geige war das Erste, was uns die <orgName ref="#g350">Gestapo</orgName>
					weggenommen hat: „Die wirst du nicht mehr brauchen!“ Das war für meinen Vater schon ein schlimmes Zeichen für das, was uns noch
					bevorstand. Man hat mir nur eine Gabel gelassen. Die ist mir auch geblieben. Um die Gabel habe ich gekämpft. Ich wollte sie mir
					nicht nehmen lassen, sondern etwas als Erinnerung behalten.</p>
				<p>An der Grenze wussten weder die <placeName ref="#hungary">Ungarn</placeName> noch die <placeName ref="#republic-of-austria"
						>Österreicher</placeName>, was sie mit uns tun sollten. Man hatte noch keine Anweisungen, wie mit den <term ref="#t864"
						type="subject">Juden</term> umzugehen ist. Zumindest damals wollte man sie noch nicht erschießen. Letztlich hat man uns dann
					nach <placeName ref="#hungary">Ungarn</placeName> abgeschoben. Im Mondlicht sind wir gegangen und gegangen und gegangen, bis wir
					auf <placeName ref="#hungary">ungarisches</placeName> Staatsgebiet gelangten. Mein Vater schleppte mich bis nach <placeName
						ref="#rajka">Rajka</placeName> an der <placeName ref="#slovak-republic">slowakischen</placeName> Grenze. Dort hatte man uns in
					einem Stall untergebracht. Ich erinnere mich noch, dass ich kaum mehr gehen konnte. Mein Vater hatte mich ein gutes Stück
					getragen. Zwei, drei Tage wussten wir nicht, was wir tun sollten und was kommen würde. Erschießen wollte man uns nicht und zurück
					durften wir nicht. Schließlich erfuhren <term ref="#t864" type="subject">Juden</term> in <placeName ref="#bratislava"
						>Preßburg</placeName> von unserem Schicksal und mieteten daraufhin ein Donauschiff. Es war ein Schleppkahn für Getreide und
					Vieh, auf den wir schließlich zusammen mit anderen <term ref="#t864" type="subject">Juden</term> verladen wurden.</p>
				<p><term ref="#t809" type="subject">Leben</term> auf dem Donaukahn</p>
				<p>Die ersten paar Tage konnten wir es im Laderaum nicht aushalten, weil es so gestunken hat. Man hat auf den Karren siebzig Personen
					zusammengepfercht. <placeName ref="#hungary">Ungarische</placeName>
					<term ref="#t864" type="subject">Juden</term> aus den nahmen Gemeinden haben für uns gesammelt und jeden Tag <term ref="#t832"
						type="subject">Essen</term> gebracht. Das Schiff lag auf der Donau an irgendeiner kleinen <placeName
						ref="#ehri_bf_theben_donauinsel">Insel</placeName> zwischen <placeName ref="#republic-of-austria">Österreich</placeName>,
						<placeName ref="#hungary">Ungarn</placeName> und der <placeName ref="#czechoslovakia">Tschechoslowakei</placeName>, dort hatte
					man uns festgehalten. Auf dem Schlepper Waren wir fast ein halbes Jahr. <placeName ref="#hungary">Ungarische</placeName>
					<term ref="#t1125" type="subject">Gendarmen</term> haben uns bewacht, damit wir nicht flüchten konnten. Doch wie hätten wir denn
					entlaufen können?</p>
				<p>Wir sind auf Strohsäcken gelegen. Siebzig Menschen – können Sie sich vorstellen, wie angenehm das ist? Aber um uns <term
						ref="#t864" type="subject">Juden</term> kümmerte man sich damals nicht. Wo jeweils ein Teil von uns konnte schlafen, da nicht
					alle gleichzeitig Platz fanden, dann wurde getauscht. Der <persName ref="#ehri_bf_friedmann">Herr Friedmann</persName> – er war ja
					Lehrer – hat uns, wir waren zehn oder zwölf <term ref="#t824" type="subject">Kinder</term>, Iwrit beigebracht. So hat man dort die
					Zeit verbracht. Auf dem Schiff haben zwei, drei von den Älteren den <term ref="#t809" type="subject">Alltag</term> geregelt. Wenn
					so viele Leute auf engem Raum zusammenleben müssen, kann es zu Konflikten kommen. Für die <term ref="#t824" type="subject"
						>Kinder</term> hat man gesorgt und ist mit ihnen spazieren gegangen, den <term ref="#t274" type="subject">alten Leuten</term>
					hat man geholfen, die fünfzehn Stufen ins Innere des Schleppers hinunterzusteigen. Man musste ja immer wieder ins Freie gehen, da
					unten keine gute Luft war. Wenn man den Fotos sieht, könnte man glauben, es war ein Picknick. Aber zu so einem Picknick würde ich
					niemanden einladen!</p>
				<p>Ich weiß noch: Der Bruder meines Vaters, der in <placeName ref="#bratislava">Preßburg</placeName> lebte, hat uns besucht. Vater hat
					ihm geraten aus <placeName ref="#bratislava">Preßburg</placeName> zu fliehen. Aber er hat gesagt: „Zu uns werden die Nazis nicht
					kommen, wir sind geschützt!“ Er war der Erste aus unserer Familie, der im <term ref="#t501" type="subject">Krematorium</term>
					gelandet ist. Man wusste nicht, was man mit uns machen sollte.</p>
				<p>Dann hat ein Reporter von der „New York Times“ von der Geschichte des Schiffes in <placeName ref="#rajka">Rajka</placeName> gehört.
					Er hat sich auf das Schiff geschmuggelt und fotografiert, wie wir leben mussten. Das Bild hat in <placeName ref="#new-york-city"
						>New York</placeName> für ziemliche Aufregung gesorgt. Da hat man uns dann gefragt, wo wir hinwollten. Da wir <term
						ref="#t864" type="subject">Juden</term> und <term ref="#t907" type="subject">Zionisten</term> waren – in meiner Familie gab es
					begeisterte <term ref="#t907" type="subject">Zionisten</term> –, war es für uns klar: <placeName ref="#state-of-israel"
						>Palästina</placeName>.</p>
				<p>Man hat uns dann schließlich Zertifikate für <placeName ref="#state-of-israel">Palästina</placeName> verschafft. Damit waren unsere
					Schwierigkeiten aber noch nicht vorbei. Erst mussten uns die <placeName ref="#hungary">Ungarn</placeName> durchlassen. Auch die
						<placeName ref="#romania">Rumänen</placeName> hatten Angst, dass wir am Ende im Land bleiben würden. Es war eine komplizierte
					Sache. Ich habe noch heute das Dokument mit der Unterschrift des <placeName ref="#hungary">ungarischen</placeName> Innenministers,
					dass er die Verantwortung dafür übernimmt, dass wir nur durchreisen. Auch von den <placeName ref="#romania">Rumänen</placeName>
					habe ich noch das <term ref="#t1146" type="subject">Durchreisevisum</term>. Letztendlich kamen wir im Oktober 1938 in <placeName
						ref="#haifa">Haifa</placeName> an.</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
