<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/EHRI/ehri-online-editions/main/ODD/out/ODD_EHRI.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="EHRI-BF-UH-1939_CS_DE">
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title xml:lang="cs">G.E.R. Gedye o protižidovských výtržnostech po "anšlusu""</title>
				<title xml:lang="de">G.E.R. Gedye über die antijüdischen Ausschreitungen nach dem "Anschluss"</title>
				<title xml:lang="en">G.E.R. Gedye on the anti-Jewish riots after the "Anschluss""</title>
				<principal><affiliation><orgName>European Holocaust Research Infrastructure</orgName></affiliation></principal>
				<respStmt>
					<resp>Edited by</resp>
					<orgName>Hranice útěku. Rakouští uprchlíci na československých hranicích v roce 1938 </orgName>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp>Edited by</resp>
					<persName>Michal Frankl</persName>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp>Edited by</resp>
					<persName>Wolfgang Schellenbacher</persName>
				</respStmt>
				<funder>Zukunftsfonds der Republik Österreich</funder>
				<funder>Grantová agentura ČR</funder>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<authority>
					<ref target="https://www.ehri-project.eu/">European Holocaust Research Infrastructure</ref>
				</authority>
				<availability>
					<licence target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Attribution 4.0 International</licence>
				</availability>
			</publicationStmt>
			<seriesStmt>
				<title>Begrentze Flucht</title>
			</seriesStmt>
			<sourceDesc>
				<msDesc>
					<msIdentifier/>
				</msDesc>
				<bibl type="name">G.E.R. Gedye,  Fallen Bastions. The Central European Tragedy. (London: Victor Gollancz Ltd. 1939), s. 288-294.
					<textLang mainLang="en">Originál anglicky.</textLang></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<encodingDesc>
			<projectDesc>
				<p xml:lang="fr">L'encodage de ce document s'est fait dans le cadre du travail sur les éditions en ligne EHRI</p>
				<p xml:lang="en">The encoding of this document is part of the work on the EHRI Online Editions</p>
				<p xml:lang="de">Die Kodierung dieses Dokuments ist Teil der Arbeit an den EHRI Online Editions</p>
			</projectDesc>
		</encodingDesc>
		<profileDesc>
			<creation>
				<origDate when="1939">1939</origDate>
				<origPlace ref="http://www.geonames.org/2643743/london.html">Londýn</origPlace>
			</creation>
			<textClass>
				<keywords>
					<term>Erinnerungen und Interviews</term>
				</keywords>
				<catRef target="Fluchtberichte"/>
				<catRef target="Anschluss"/>
			</textClass>
			<langUsage>
				<language ident="cs">Czech</language>
			</langUsage>
		</profileDesc>
		<revisionDesc>
			<change when-iso="2024-05-27" who="#floriane.chiffoleau">Upgrading TEI encoding</change>
			<change when-iso="2018" who="#ehri">Encoding of the file</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<text>
		<body>
			<div type="transcription">
				<div type="original" xml:lang="cs">
					<p>Na <placeName ref="http://www.geonames.org/2761339/bahnhof-wien-nord.html">Východním nádraží</placeName><note type="gloss">správně: Severním nádraží</note> naplnili jeden celý vlak, dlouhý právě tak, aby ho lokomotivy vůbec utáhly, a pak ještě jeden. Cestující se dožadovali co
						nejrychlejšího odjezdu, ale na dráze – jako ostatně všude – bylo plno nacistických zrádců, slzy <term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-825" type="subject">žen</term> i nadávky <term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-826" type="subject">mužů</term> nikdo nevyslyšel. Pak se objevili <orgName ref="https://portal.ehri-project.eu/authorities/ehri_cb-358">příslušníci úderných oddílů</orgName>, polovina v uniformě, polovina ozbrojená, ale všichni s obávanou páskou s <term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-369" type="subject">hákovým křížem</term>, celí rudí vzrušením ze svého triumfu, ochraptělí křikem a žíznící po odplatě. S bičíky v ruce vlak pečlivě prohledali — <term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-826" type="subject">muži</term>, <term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-825" type="subject">ženy</term> a <term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-824" type="subject">děti</term> byli vyvlečeni a nahnáni do vězení. Ti, co zbyli, byli beze studu obráni o veškeré cennosti — peníze, šperky, hodinky i kožichy. Po mnoha hodinách útrap se vlak konečně pomalu vydal směrem na <placeName ref="http://www.geonames.org/3078773/breclav.html">Břeclav</placeName>, do bezpečí. Muka cestujících ale teprve začínala. Po dvaceti minutách vlak prudce zastavil v otevřené krajině. V temnotách se rozžehly pochodně a svítilny, do vlaku se nahrnuli <orgName ref="https://portal.ehri-project.eu/authorities/ehri_cb-358">příslušníci úderných oddílů</orgName>, rozestavili se ke dveřím a donutili strojvedoucího k návratu do Vídně. Tam vlak znovu prohledali a odvedli další bezmocné oběti. I to ale mělo svůj konec a ti, co dosavadní útrapy přestáli, se znovu vydali na cestu. Dlouhý,
						přeplněný vlak jel hlemýždím tempem, cestující přitom prožívali hrůzu z možnosti, že vlak bude znovu zastaven. Nakonec už ale byla vidět světla <placeName ref="http://www.geonames.org/3078773/breclav.html">Břeclavi</placeName> a vlak zastavil na <placeName ref="http://www.geonames.org/8505031/czechoslovakia.html">československém</placeName> území. Ještě bylo třeba projít kontrolou <placeName ref="http://www.geonames.org/2782113/republic-of-austria.html">rakouských</placeName> celních a pasových úředníků — už s páskami s
							<term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-369" type="subject">hákovými kříži</term> na rukávech — ale ti v podstatě nic nezmohli. Následovala <placeName ref="http://www.geonames.org/8505031/czechoslovakia.html">československá</placeName> kontrola.
						Všechny osoby s <placeName ref="http://www.geonames.org/2782113/republic-of-austria.html">rakouskými</placeName>
						<term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-1141" type="subject">cestovními pasy</term> - vystupte a jděte do čekárny, tak zněl rozkaz. <placeName ref="http://www.geonames.org/2782113/republic-of-austria.html">Rakušané</placeName> mu zdráhavě vyhověli. U
						vchodu stáli <placeName ref="http://www.geonames.org/8505031/czechoslovakia.html">českoslovenští</placeName>
						<term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-1119" type="subject">policisté</term>, kteří je pustili dovnitř, ale ven už ne. Čekali dlouho — a najednou z oken viděli, jak se jejich vlak vydává směrem ku <placeName ref="http://www.geonames.org/3067696/prague.html">Praze</placeName>. Nakonec vešel <term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-1119" type="subject">policejní</term> velitel a zvolal: Právě jsem se seznámil s rozkazem <ref target="https://portal.ehri-project.eu/keywords/terezin-jewishcouncil-organisation-jmp-3749">ministerstva vnitra</ref> – všem <placeName ref="http://www.geonames.org/2782113/republic-of-austria.html">rakouským občanům</placeName> bez výjimky nebude umožněn vstup do země.
						Musíte tu všichni počkat a nastoupit do příštího vlaku. Jeden z těch, kterým se odtamtud pomocí <hi rend="bg_ffff00">lsti</hi> podařilo uniknout, mi později v <placeName ref="http://www.geonames.org/3067696/prague.html">Praze</placeName> říkal, že výjevy, které následovaly
						onomu oznámení, jsou příliš traumatizující na to, aby si je vybavil. Životy mnoha těchto <term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-304" type="subject">uprchlíků</term> byly v ohrožení. Někteří, které znám jménem, odtamtud jeli prakticky přímo do <placeName ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_camps-177" type="camp">Dachau</placeName>. [...]</p>
					<p>Z mého stanoviště se dala po dobu mnoha týdnů dobře pozorovat oblíbená kratochvíle nacistické lůzy - <term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-864" type="subject">židovští</term>
						<term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-826" type="subject">muži</term> a <term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-825" type="subject">ženy</term> byli nuceni na kolenou drhnout chodníky přípravky s kyselinou, takže pak museli rovnou
						do nemocnice na ošetření. Když občas za <persName ref="https://portal.ehri-project.eu/authorities/ehri_pers-000850">Dollfusse</persName> a <persName ref="https://portal.ehri-project.eu/authorities/ehri_pers-000768">Schuschnigga</persName> chytili nacisty při malování
						zakázaných <term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-369" type="subject">svastik</term>,<term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-1119" type="subject">policie</term> je donutila zamalovat je černou barvou, anebo zamést koštětem papírové
							<term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-369" type="subject">svastiky</term>, které poházeli na chodnících — mírné a vhodné opatření, které lze jen stěží považovat za trest. Zahraniční apologéti nacistů se to snažili přirovnat k <term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-337" type="subject">drhnutí chodníků</term>, ke kterému byli nuceni <term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-864" type="subject">Židé</term>. To se ale vůbec nedá srovnávat. Zatímco nacisty brali
						odstraňovat ilegální <term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-986" type="subject">propagandu</term>, kterou zákonu navzdory v noci šířili, v časných ranních hodinách, <term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-864" type="subject">Židy</term> brali na nejfrekventovanější ulice v čase, kdy bude jejich veřejná potupa největší. Navíc museli odstraňovat všechny pozůstatky zcela zákonné předvolební <term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-986" type="subject">kampaně</term>
						předchozí vlády, se kterou neměli nic společného. Jakmile Dr. Schuschnigg vyhlásil referendum, členové jeho mládežnické organizace – a cítil jsem se cítil být jedním z nich – malovali na chodníky dle pokynů Dr. <persName ref="https://portal.ehri-project.eu/authorities/ehri_pers-000768">Schuschnigga</persName> Dollfussův kříž, nebo přes šablonu <persName ref="https://portal.ehri-project.eu/authorities/ehri_pers-000768">Schuschniggovu</persName> podobiznu na zdi. Bylo teď na denním pořádku,
						že <orgName ref="https://portal.ehri-project.eu/authorities/ehri_cb-358">příslušníci úderných oddílů</orgName>, kolem kterých se utvořil tlačící se dav pošklebujících se vídeňských <q>zlatíček</q>, tahali <term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-864" type="subject">Židy</term> z obchodů, kanceláří i domovů. <term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-826" type="subject">Mužům</term> i <term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-825" type="subject">ženám</term> vrazili do rukou
						rejžáky poctivě vymáchané v kyselině a pak je nutili na kolenou dlouhé hodiny smývat Schuschniggovu propagandu. Všechno jsem to mohl sledovat z okna své kanceláře s výhledem na Graben. (Na vlastní oči jsem viděl, že tam, kde žádná původní politická propagace nebyla, ji
						nacisté sami malovali, aby pak měli Židé co odstraňovat.) Tu a tam tav nadšeně vzkřikl – bylo to v okamžicích, kdy se nacisté svým obětem říkali, ty bys chtěl víc vody a polili je špinavou vodou z kyblíku. První <term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-337" type="subject">úklidovou četu</term> jsem viděl v <placeName ref="http://www.geonames.org/2768416/bahnhof-praterstern.html">Pratersternu</placeName> v <term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-864" type="subject">židovské</term> čtvrti. Snažili se smýt <persName ref="https://portal.ehri-project.eu/authorities/ehri_pers-000768">Schuschniggovu</persName> podobiznu z podstavce sochy. Skrz nadšený dav
						přivlekli nacisté starého <term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-864" type="subject">židovského</term> dělníka a jeho <term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-825" type="subject">ženu</term>. Se slzami kanoucími po tváři a pohledem
						upřeným kamsi skrze své mučitele, stará <term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-825" type="subject">manželka</term> držela svého muže za ruku a viděl jsem, jak se snaží jej pravidelnými doteky uklidnit. “Konečně práce pro <term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-864" type="subject">Židy</term>, práce pro <term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-864" type="subject">Židy</term>” řval dav, “Děkujeme našemu Vůdci, že <term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-864" type="subject">Židům</term> našel práci”.</p>
				</div>
				<div type="translation" xml:lang="de">
					<p> [...] Auf dem <placeName ref="http://www.geonames.org/2761339/bahnhof-wien-nord.html">Ostbahnhof</placeName><note type="gloss">Gemeint: Nordbahnhof</note> wurde ein Zug gefüllt, der aus so vielen Waggons bestand, wie die Lokomotiven eben noch zur Grenze abschleppen konnten;
						dann folgte sogleich der nächste. Die Fahrgäste verlangten, dass man so bald wie möglich abfahren sollte, aber auf den Eisenbahnen gab es, wie überall, Naziverräter. Die Tränen der <term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-825" type="subject">Frauen</term>
						und Flüche der <term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-826" type="subject">Männer</term> blieben unbeachtet. Dann kamen die <orgName ref="https://portal.ehri-project.eu/authorities/ehri_cb-358">SA</orgName>-Leute, nur halbuniformiert, bloß halbbewaffnet,
						aber alle mit den gefürchteten <term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-369" type="subject">Hakenkreuzbinden</term> angetan, siegestrunken, heiser vor Siegesgebrüll und dürstend nach Rache. Mit Hundepeitschen in der Hand gingen sie von Waggon zu Waggon
						und zwangen <term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-826" type="subject">Männer</term>, <term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-825" type="subject">Frauen</term> und <term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-824" type="subject">Kinder</term>, wieder auszusteigen. Wie Vieh wurden diese vom Bahnsteig weg ins Gefängnis getrieben. Die Zurückgebliebenen wurden dann in aller Öffentlichkeit ihrer Wertsachen beraubt – Geld, Schmuck, Uhren und Pelze, nichts entging den Banditen. Endlich,
						nach Stunden voll tödlicher Angst, setzte sich der Zug mit seinen vor Furcht zitternden Passagieren langsam in Bewegung, um sie nach <placeName ref="http://www.geonames.org/3078773/breclav.html">Lundenburg</placeName> in die Freiheit zu bringen. Aber ihr Leidensweg hatte erst
						begonnen. Schon nach zwanzig Minuten hielt der Zug plötzlich auf offener Strecke. Aus der Dunkelheit tauchten Fackeln und Laternen auf; Abteilungen von <orgName ref="https://portal.ehri-project.eu/authorities/ehri_cb-358">SA</orgName>-Männern stürmten die Waggons, besetzten
						alle Ausgänge und zwangen den Lokomotivführer, nach <placeName ref="http://www.geonames.org/2761369/vienna.html">Wien</placeName> zurückzukehren. Dort wurden die Fahrgäste neuerlich perlustriert und neue Opfer aus dem Zug geschleppt. Endlich war auch das vorbei und jene, die
						die Kontrolle heil überstanden hatten, begannen zum dritten Male die Reise. Der lange, überfüllte Zug bewegte sich nur langsam vorwärts; jeden Augenblick mussten die Passagiere fürchten, neuerlich aufgehalten zu werden. Endlich kamen die Lichter von <placeName ref="http://www.geonames.org/3078773/breclav.html">Lundenburg</placeName> in Sicht, und der Zug hielt auf <placeName ref="http://www.geonames.org/8505031/czechoslovakia.html">tschechoslowakischem</placeName> Gebiet. Noch musste man die <placeName ref="http://www.geonames.org/2782113/republic-of-austria.html">österreichische</placeName> Zoll- und Passkontrolle über sich ergehen lassen. Die Beamten trugen bereits <term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-369" type="subject">Hakenkreuzbinden</term>, waren hier aber praktisch machtlos. Dann kam die <placeName ref="http://www.geonames.org/8505031/czechoslovakia.html">tschechische</placeName> Kontrolle. „Alle Personen mit <placeName ref="http://www.geonames.org/2782113/republic-of-austria.html">österreichischen</placeName>
						<term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-1141" type="subject">Pässen</term> haben auszusteigen und sich in den Wartesaal zu begeben“, hieß es. Die <placeName ref="http://www.geonames.org/2782113/republic-of-austria.html">Österreicher</placeName> kamen
						dieser Weisung nicht ohne Befürchtungen nach. Bei der Tür des Wartesaales stand <placeName ref="http://www.geonames.org/8505031/czechoslovakia.html">tschechische</placeName>
						<term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-1119" type="subject">Polizei</term> , die sie zwar ein-, aber nicht wieder hinausließ. Sie mussten lange warten, bis sie zuletzt den Zug nach <placeName ref="http://www.geonames.org/3067696/prague.html">Prag</placeName> davonfahren sahen. Dann trat der Chef der <term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-1119" type="subject">Polizei</term> ein und sagte mit lauter Stimme: „Ich habe eben vom <orgName ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/terezin-jewishcouncil-organisation-jmp-3749">Innenministerium</orgName> die Weisung erhalten, dass alle <placeName ref="http://www.geonames.org/2782113/republic-of-austria.html">Österreicher</placeName> ohne Ausnahme bei der
						Grenze zurückzuweisen sind. Sie müssen alle hier warten und mit dem nächsten Zug zurückfahren.“ Einer der Fahrgäste, der sich im Wartesaal befand und durch eine List entkam, erzählte mir später in <placeName ref="http://www.geonames.org/3067696/prague.html">Prag</placeName>,
						dass die Szenen, die dieser Erklärung folgten, so schrecklich waren, dass er sich gar nicht an sie zu erinnern wagte. Unter den <term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-304" type="subject">Flüchtlingen</term> gab es sehr viele, deren Leben in Gefahr war.
						Einige, deren Namen ich kenne, wurden von dort fast direkt nach <placeName ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_camps-177">Dachau</placeName> gebracht. [...]</p>
					<p>[...] Von meinem Büro am Petersplatz konnte ich auch Wochen hindurch den Lieblingssport des Nazimobs beobachten: <term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-864" type="subject">jüdische</term>
						<term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-826" type="subject">Männer</term> und <term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-825" type="subject">Frauen</term> wurden gezwungen, auf allen vieren kriechend, den Gehsteig mit einer scharfen
						Lauge zu reiben, die ihnen die Haut verbrannte, so dass sie sich sofort in Spitalsbehandlung begeben mussten. Unter <persName ref="https://portal.ehri-project.eu/authorities/ehri_pers-000850">Dollfuß</persName> und <persName ref="https://portal.ehri-project.eu/authorities/ehri_pers-000768">Schuschnigg</persName> war es einige Male vorgekommen, dass Nazis, die man beim Schmieren von <term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-369" type="subject">Hakenkreuzen</term> erwischt
						hatte, von der <term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-1119" type="subject">Polizei</term> gezwungen worden waren, diese wieder mit schwarzer Farbe zu übermalen oder die Zettel zusammenzukehren, die sie in den Straßen gestreut hatten – eine milde und
						angemessene Maßnahme, die man kaum eine Strafe nennen konnte. Die Fürsprecher der Nazi im Ausland versuchten, zwischen dieser Maßnahme und den <term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-337">Reibpartien</term> der <term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-864" type="subject">Juden</term> eine Parallele zu ziehen. Aber zwischen ihnen bestand keine Parallele. Während die Nazi am frühen Morgen, ehe es noch viele Leute auf den Straßen gab, herausgeholt wurden, um die
						Spuren ihrer eigenen illegalen <term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-986">Propaganda</term> zu beseitigen, wurden die <term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-864" type="subject">Juden</term> gezwungen, in den belebtesten Straßen
						und zu einer Zeit, da der Verkehr am größten und die Arbeit für sie daher am peinlichsten war, die Überreste der völlig legalen <term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-986">Wahlpropaganda</term> der letzten Regierung, mit der sie selbst nichts zu tun
						gehabt hatten, zu beseitigen. Ich hatte selbst gesehen, wie unmittelbar nach der Ankündigung der Volksabstimmung Mitglieder der <orgName ref="#ehri_bf_vaterlaendische_front">Vaterländischen</orgName> Jugendorganisation über Weisung <persName ref="https://portal.ehri-project.eu/authorities/ehri_pers-000768">Schuschniggs</persName> auf Gehsteigen das Kruckenkreuz schmierten und mit Schablonen das Porträt <persName ref="https://portal.ehri-project.eu/authorities/ehri_pers-000768">Schuschniggs</persName> auf
						Häusermauern malten. Jetzt aber wurden tagtäglich <term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-864" type="subject">Juden</term>, <term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-825" type="subject">Frauen</term> und <term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-826" type="subject">Männer</term>, von der <orgName ref="https://portal.ehri-project.eu/authorities/ehri_cb-358">SA</orgName> aus Geschäften, Büros und Wohnungen geholt und <term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-337">gezwungen</term>, inmitten einer sich drängenden, stichelnden und lachenden Menge von „goldenen <placeName ref="http://www.geonames.org/2761369/vienna.html">Wiener</placeName> Herzen“ mit Ausreibbürsten, auf
						allen vieren kriechend, stundenlang die Gehsteige zu reiben, in dem hoffnungslosen Versuch, die Spuren der <persName ref="https://portal.ehri-project.eu/authorities/ehri_pers-000768">Schuschnigg</persName>-<term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-986">Propaganda</term> zu beseitigen. (Wo es keine Kruckenkreuze wegzuwaschen gab, malten sie die Nazis selbst auf den Gehsteig, um den <term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-864" type="subject">Juden</term> so eine Arbeit zu schaffen.) Von Zeit zu Zeit
						johlte die Menge vor Vergnügen auf. Dies bedeutete dann, dass einer der SA-Männer höhnisch gesagt hatte „Sie brauchen frisches Wasser“ und dabei einen Kübel voll Schmutzwasser über sein Opfer gegossen hatte. Die erste <term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-337">Reibpartie</term> sah ich auf dem <placeName ref="http://www.geonames.org/2768416/bahnhof-praterstern.html">Praterstern</placeName>. Sie musste das Bild <persName ref="https://portal.ehri-project.eu/authorities/ehri_pers-000768">Schuschniggs</persName> entfernen, das mit einer Schablone auf den Sockel eines Monuments gemalt worden war. <orgName ref="https://portal.ehri-project.eu/authorities/ehri_cb-358">SA</orgName>-Leute
						schleppten einen bejahrten <term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-864" type="subject">jüdischen</term> Arbeiter und seine <term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-825" type="subject">Frau</term> durch die beifallklatschende Menge.
						Tränen rollten der alten <term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-825" type="subject">Frau</term> über die Wangen, und während sie starr vor sich hinsah und förmlich durch ihre Peiniger hindurchblickte, konnte ich sehen, wie der alte <term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-826" type="subject">Mann</term>, dessen Arm sie hielt, versuchte, ihre Hand zu streicheln. „<term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-943" type="subject">Arbeit</term> für die <term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-864" type="subject">Juden</term>, endlich <term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-943" type="subject">Arbeit</term> für die <term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-864" type="subject">Juden</term>!“ heulte die Menge. „Wir danken unserem Führer, er hat <term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-943" type="subject">Arbeit</term> für die <term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-864" type="subject">Juden</term> beschafft!“</p>
				</div>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>