<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/EHRI/ehri-online-editions/main/ODD/out/ODD_EHRI.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="EHRI-BF-UH-2001b_DE_CS">
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title xml:lang="de">Izchak Roth über die Ausweisung aus Gols und den Aufenthalt auf dem Donauschlepper</title>
				<title xml:lang="cs">Jicchak Roth o vyhoštění z Golsu a o pobytu na dunajském remorkéru</title>
				<title xml:lang="en">Izchak Roth about his expulsion from Gols and his stay on the Danube tugboat</title>
				<principal><affiliation><orgName>European Holocaust Research Infrastructure</orgName></affiliation></principal>
				<respStmt>
					<resp>Edited by</resp>
					<orgName>BeGrenzte Flucht. Die österreichischen Flüchtlinge an der Grenze zur Tschechoslowakei im Krisenjahr 1938</orgName>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp>Edited by</resp>
					<persName>Michal Frankl</persName>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp>Edited by</resp>
					<persName>Wolfgang Schellenbacher</persName>
				</respStmt>
				<funder>Zukunftsfonds der Republik Österreich</funder>
				<funder>Grantová agentura ČR</funder>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<authority>
					<ref target="https://www.ehri-project.eu/">European Holocaust Research Infrastructure</ref>
				</authority>
				<availability>
					<licence target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Attribution 4.0 International</licence>
				</availability>
			</publicationStmt>
			<seriesStmt>
				<title>Begrentze Flucht</title>
			</seriesStmt>
			<sourceDesc>
				<msDesc>
					<msIdentifier/>
				</msDesc>
				<bibl type="name">Tschögl, Gert, Barbara Tobler, and Alfred Lang, eds. Vertrieben. Erinnerungen burgenländischer Juden und Jüdinnen. (Wien: Mandelbaum 2004), 52-56. <textLang mainLang="de">Original auf Deutsch.</textLang></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<encodingDesc>
			<projectDesc>
				<p xml:lang="fr">L'encodage de ce document s'est fait dans le cadre du travail sur les éditions en ligne EHRI</p>
				<p xml:lang="en">The encoding of this document is part of the work on the EHRI Online Editions</p>
				<p xml:lang="de">Die Kodierung dieses Dokuments ist Teil der Arbeit an den EHRI Online Editions</p>
			</projectDesc>
		</encodingDesc>
		<profileDesc>
			<creation>
				<origDate when="2001">2001</origDate>
			</creation>
			<textClass>
				<keywords>
					<term>Erinnerungen und Interviews</term>
				</keywords>
				<catRef target="Fluchtberichte"/>
				<catRef target="geschichte/burgenland"/>
			</textClass>
			<langUsage>
				<language ident="de">Deutsch</language>
			</langUsage>
			<abstract>
				<p/>
			</abstract>
		</profileDesc>
		<revisionDesc>
			<change when-iso="2024-05-27" who="#floriane.chiffoleau">Upgrading TEI encoding</change>
			<change when-iso="2018" who="#ehri">Encoding of the file</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<text>
		<body>
			<div type="transcription">
				<div type="original" xml:lang="de">
					<p>Vertreibung aus der Heimat</p>
					<p>Mein Bruder <persName ref="#ehri_bf_roth_sandor">Sándor</persName> hat nach <placeName ref="http://www.geonames.org/2761369/vienna.html">Wien</placeName> geheiratet. Im 10. Bezirk hatte er eine Firma. Er war auch im Vorstand bei einer der <term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-871" type="subject">Zionistenbewegungen</term> und zuständig für die <term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-108" type="subject">Kinder</term>. Er hat, als <persName ref="https://portal.ehri-project.eu/authorities/ehri_pers-000185">Hitler</persName> gekommen ist, <term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-108" type="subject">jüdische Kinder</term> nach <placeName ref="http://www.geonames.org/294640/state-of-israel.html">Israel</placeName> und in andere Länder gebracht. Er blieb bis zum letzten Transport in <placeName ref="http://www.geonames.org/2761369/vienna.html">Wien</placeName>, obwohl er selbst ein <term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-824" type="subject">Kind</term> hatte. Wir waren schon in <placeName ref="http://www.geonames.org/294640/state-of-israel.html">Palästina</placeName> und boten an, es aufzunehmen, aber er wollte nicht glauben, dass es
						noch schlimmer kommen sollte. Wir haben ihn gedrängt, wenigstens sein <term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-824" type="subject">Kind</term> zu retten. Da hat er gesagt: „Was mit mir passieren wird, das wird auch meiner Tochter passieren!“ Schließlich
						flüchtete er dann doch mit einem Schiff aus <placeName ref="http://www.geonames.org/7500737/federal-republic-of-yugoslavia.html">Jugoslawien</placeName>. Da waren 300 Leute auf dem Schiff, als es die Deutschen angegriffen haben. Es ist in Flammen aufgegangen und versunken. Er
						war auf diesem Schiff. Zwei meiner Schwestern kamen illegal nach <placeName ref="http://www.geonames.org/294640/state-of-israel.html">Israel</placeName> und leben heute in <placeName ref="http://www.geonames.org/295514/bnei-brak.html">Bnei Brak</placeName>.</p>
					<p>An den März 1938 in <placeName ref="http://www.geonames.org/2778355/gols.html">Gols</placeName> kann ich mich noch gut erinnern. Vom Dachbodenfenster aus habe ich gesehen, wie die <placeName ref="http://www.geonames.org/2778355/gols.html">Golser</placeName> Nazis mit der <term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-369" type="subject">Hakenkreuzfahne</term> gingen – und die restliche Bevölkerung ihnen nach. Nicht einer ist zu Hause geblieben. Da wussten wir, was kommen würde. Es hieß jetzt bereits: „Kauft nicht bei <term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-864" type="subject">Juden</term>!“ Ich bin nicht mehr zur <term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-1134" type="subject">Schule</term> gegangen und die Leute sind nur von hinten in das Geschäft
						gekommen. Man sollte nicht sehen, dass sie bei uns einkaufen. Wenn die Menschen heute sagen, sie hätten damals von <persName ref="https://portal.ehri-project.eu/authorities/ehri_pers-000185">Hitler</persName> nichts wissen wollen, ist das nicht wahr!</p>
					<p>Nach etwa zwei Wochen ist eines Nachts die <orgName ref="https://portal.ehri-project.eu/authorities/ehri_cb-350">Gestapo</orgName> gekommen. Sie brachten das Tor auf, holten meinem Vater aus dem Bett und brachten mit verbundenen Augen in irgendeinen Keller. Dort hat man ihn
						verhört und gezwungen zu unterschreiben, dass er auf sein gesamtes Vermögen zugunsten des <placeName ref="http://www.geonames.org/2921044/federal-republic-of-germany.html">Deutschen Reiches</placeName> verzichtet. Auf dem Tisch lag ein Revolver: „Entweder du unterschreibst
						oder der Revolver wird sprechen“, hieß es. Also hat er unterschrieben.</p>
					<p>Ob auch Leute aus <placeName ref="http://www.geonames.org/2778355/gols.html">Gols</placeName> dabei waren, weiß ich nicht. Vielleicht war der eine oder andere aus <placeName ref="http://www.geonames.org/2778355/gols.html">Gols</placeName>, aber ich kann es nicht sagen, ich
						weiß es nicht. Ich habe später Unterschriften von verschiedenen Leuten auf Dokumenten gefunden, in denen steht, wem man das Haus zukommen lassen wollte. Da war ein Nazi von irgendwo her, der schrieb, dass er keine Arbeit hätte und man für ihn sorgen müsste. Da hat man in das
						Haus gegeben. Diese Akten habe ich jetzt erst bekommen. Jemand aus unserer Familie wollte wegen einer Entschädigung ansuchen und hat die Akten angefordert. „Izchak, stell dir vor“, hat er gesagt, „da steht sogar drinnen, wie viel Teller in unserem Haus waren!“</p>
					<p>Mein Vater hat gern in <placeName ref="http://www.geonames.org/2778355/gols.html">Gols</placeName> gelebt, aber obwohl er viel Gutes getan hatte – es hat nichts genützt. Am nächsten Tag, das war der 26. März, hat man uns vertrieben, die drei <term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-864" type="subject">jüdischen</term> Familien aus <placeName ref="http://www.geonames.org/2778355/gols.html">Gols</placeName>: Familie Brock, Familie Friedmann und uns. Man hat uns mit einem Lastwagen zur <placeName ref="http://www.geonames.org/719819/hungary.html">ungarischen</placeName> Grenze gebracht. Noch bevor wir dort ankamen, wurden wir durchsucht. Wir mussten uns nackt ausziehen und mich hat man am ganzen Körper untersucht, ob meine Eltern bei mir irgendwo Edelsteine oder
						Schmuck versteckt hätten. Am Tag unserer Vertreibung hatte mir meine Mutter einen Rucksack mit <term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-832" type="subject">Essen</term> und meine Geige gegeben und gesagt: „Damit wirst du ein paar Tage auskommen müssen und
						mit der Geige musst du spielen, damit du dich am Leben erhalten kannst!“ Aber die Geige war das Erste, was uns die <orgName ref="https://portal.ehri-project.eu/authorities/ehri_cb-350">Gestapo</orgName> weggenommen hat: „Die wirst du nicht mehr brauchen!“ Das war für meinen
						Vater schon ein schlimmes Zeichen für das, was uns noch bevorstand. Man hat mir nur eine Gabel gelassen. Die ist mir auch geblieben. Um die Gabel habe ich gekämpft. Ich wollte sie mir nicht nehmen lassen, sondern etwas als Erinnerung behalten.</p>
					<p>An der Grenze wussten weder die <placeName ref="http://www.geonames.org/719819/hungary.html">Ungarn</placeName> noch die <placeName ref="http://www.geonames.org/2782113/republic-of-austria.html">Österreicher</placeName>, was sie mit uns tun sollten. Man hatte noch keine
						Anweisungen, wie mit den <term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-864" type="subject">Juden</term> umzugehen ist. Zumindest damals wollte man sie noch nicht erschießen. Letztlich hat man uns dann nach <placeName ref="http://www.geonames.org/719819/hungary.html">Ungarn</placeName> abgeschoben. Im Mondlicht sind wir gegangen und gegangen und gegangen, bis wir auf <placeName ref="http://www.geonames.org/719819/hungary.html">ungarisches</placeName> Staatsgebiet gelangten. Mein Vater
						schleppte mich bis nach <placeName ref="http://www.geonames.org/3045991/rajka.html">Rajka</placeName> an der <placeName ref="http://www.geonames.org/3057568/slovak-republic.html">slowakischen</placeName> Grenze. Dort hatte man uns in einem Stall untergebracht. Ich erinnere
						mich noch, dass ich kaum mehr gehen konnte. Mein Vater hatte mich ein gutes Stück getragen. Zwei, drei Tage wussten wir nicht, was wir tun sollten und was kommen würde. Erschießen wollte man uns nicht und zurück durften wir nicht. Schließlich erfuhren <term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-864" type="subject">Juden</term> in <placeName ref="http://www.geonames.org/3060972/bratislava.html">Preßburg</placeName> von unserem Schicksal und mieteten daraufhin ein Donauschiff. Es war ein Schleppkahn für
						Getreide und Vieh, auf den wir schließlich zusammen mit anderen <term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-864" type="subject">Juden</term> verladen wurden.</p>
					<p><term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-809" type="subject">Leben</term> auf dem Donaukahn</p>
					<p>Die ersten paar Tage konnten wir es im Laderaum nicht aushalten, weil es so gestunken hat. Man hat auf den Karren siebzig Personen zusammengepfercht. <placeName ref="http://www.geonames.org/719819/hungary.html">Ungarische</placeName>
						<term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-864" type="subject">Juden</term> aus den nahmen Gemeinden haben für uns gesammelt und jeden Tag <term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-832" type="subject">Essen</term> gebracht. Das Schiff
						lag auf der Donau an irgendeiner kleinen <placeName ref="#ehri_bf_theben_donauinsel">Insel</placeName> zwischen <placeName ref="http://www.geonames.org/2782113/republic-of-austria.html">Österreich</placeName>, <placeName ref="http://www.geonames.org/719819/hungary.html">Ungarn</placeName> und der <placeName ref="http://www.geonames.org/8505031/czechoslovakia.html">Tschechoslowakei</placeName>, dort hatte man uns festgehalten. Auf dem Schlepper Waren wir fast ein halbes Jahr. <placeName ref="http://www.geonames.org/719819/hungary.html">Ungarische</placeName>
						<term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-1125" type="subject">Gendarmen</term> haben uns bewacht, damit wir nicht flüchten konnten. Doch wie hätten wir denn entlaufen können?</p>
					<p>Wir sind auf Strohsäcken gelegen. Siebzig Menschen – können Sie sich vorstellen, wie angenehm das ist? Aber um uns <term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-864" type="subject">Juden</term> kümmerte man sich damals nicht. Wo jeweils ein Teil von uns konnte
						schlafen, da nicht alle gleichzeitig Platz fanden, dann wurde getauscht. Der <persName ref="#ehri_bf_friedmann">Herr Friedmann</persName> – er war ja Lehrer – hat uns, wir waren zehn oder zwölf <term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-824" type="subject">Kinder</term>, Iwrit beigebracht. So hat man dort die Zeit verbracht. Auf dem Schiff haben zwei, drei von den Älteren den <term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-809" type="subject">Alltag</term> geregelt. Wenn so viele Leute auf engem Raum
						zusammenleben müssen, kann es zu Konflikten kommen. Für die <term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-824" type="subject">Kinder</term> hat man gesorgt und ist mit ihnen spazieren gegangen, den <term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/terezin-terms-keyword-jmp-274" type="subject">alten Leuten</term> hat man geholfen, die fünfzehn Stufen ins Innere des Schleppers hinunterzusteigen. Man musste ja immer wieder ins Freie gehen, da unten keine gute Luft war. Wenn
						man den Fotos sieht, könnte man glauben, es war ein Picknick. Aber zu so einem Picknick würde ich niemanden einladen!</p>
					<p>Ich weiß noch: Der Bruder meines Vaters, der in <placeName ref="http://www.geonames.org/3060972/bratislava.html">Preßburg</placeName> lebte, hat uns besucht. Vater hat ihm geraten aus <placeName ref="http://www.geonames.org/3060972/bratislava.html">Preßburg</placeName> zu
						fliehen. Aber er hat gesagt: „Zu uns werden die Nazis nicht kommen, wir sind geschützt!“ Er war der Erste aus unserer Familie, der im <term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-501" type="subject">Krematorium</term> gelandet ist. Man wusste nicht, was man
						mit uns machen sollte.</p>
					<p>Dann hat ein Reporter von der „New York Times“ von der Geschichte des Schiffes in <placeName ref="http://www.geonames.org/3045991/rajka.html">Rajka</placeName> gehört. Er hat sich auf das Schiff geschmuggelt und fotografiert, wie wir leben mussten. Das Bild hat in <placeName ref="http://www.geonames.org/5128581/new-york-city.html">New York</placeName> für ziemliche Aufregung gesorgt. Da hat man uns dann gefragt, wo wir hinwollten. Da wir <term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-864" type="subject">Juden</term> und <term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-907" type="subject">Zionisten</term> waren – in meiner Familie gab es begeisterte <term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-907" type="subject">Zionisten</term> –, war es für uns klar: <placeName ref="http://www.geonames.org/294640/state-of-israel.html">Palästina</placeName>.</p>
					<p>Man hat uns dann schließlich Zertifikate für <placeName ref="http://www.geonames.org/294640/state-of-israel.html">Palästina</placeName> verschafft. Damit waren unsere Schwierigkeiten aber noch nicht vorbei. Erst mussten uns die <placeName ref="http://www.geonames.org/719819/hungary.html">Ungarn</placeName> durchlassen. Auch die <placeName ref="http://www.geonames.org/798549/romania.html">Rumänen</placeName> hatten Angst, dass wir am Ende im Land bleiben würden. Es war eine komplizierte Sache. Ich habe noch
						heute das Dokument mit der Unterschrift des <placeName ref="http://www.geonames.org/719819/hungary.html">ungarischen</placeName> Innenministers, dass er die Verantwortung dafür übernimmt, dass wir nur durchreisen. Auch von den <placeName ref="http://www.geonames.org/798549/romania.html">Rumänen</placeName> habe ich noch das <term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-1146" type="subject">Durchreisevisum</term>. Letztendlich kamen wir im Oktober 1938 in <placeName ref="http://www.geonames.org/294801/haifa.html">Haifa</placeName> an.</p>
				</div>
				<div type="translation" xml:lang="cs">
					<p>Vyhnání z vlasti</p>
					<p>Můj bratr <persName ref="#ehri_bf_roth_sandor">Sándor</persName> se oženil do<placeName ref="http://www.geonames.org/2761369/vienna.html">Vídně</placeName>. V 10. obvodě měl firmu. Byl také v představenstvu jednoho ze <term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-871" type="subject">sionistických hnutí</term> a měl na starosti <term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-108" type="subject">děti</term>. Když přišel <persName ref="https://portal.ehri-project.eu/authorities/ehri_pers-000185">Hitler</persName>, odvážel <term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-108" type="subject">židovské děti</term> do <placeName ref="http://www.geonames.org/294640/state-of-israel.html">Izraele</placeName> i do jiných zemí. Zůstal ve <placeName ref="http://www.geonames.org/2761369/vienna.html">Vídni</placeName> až do posledního transportu, i když sám měl <term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-108" type="subject">dítě</term>. My
						jsme byli už v <placeName ref="http://www.geonames.org/294640/state-of-israel.html">Palestině</placeName> a nabízeli jsme mu, že se <term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-108" type="subject">dítěte</term> ujmeme, ale nechtěl uvěřit, že by mělo být ještě
						hůř. Naléhali jsme na něj, že zachráníme aspoň to <term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-108" type="subject">dítě</term>. Řekl: <q>To, co se stane mně, stane se i mé dceři!</q> Nakonec prchal na lodi, která vyplouvala z <placeName ref="http://www.geonames.org/7500737/federal-republic-of-yugoslavia.html">Jugoslávie</placeName>. Na té lodi bylo 300 lidí, když na ni zaútočili Němci. Loď se vzňala a klesla ke dnu. Byl na té lodi. Dvě mé sestry se dostaly ilegálně do Izraele a dodnes žijí v <placeName ref="http://www.geonames.org/295514/bnei-brak.html">Bnej Braku</placeName>.</p>
					<p>Na březen 1938 v <placeName ref="http://www.geonames.org/2778355/gols.html">Golsu</placeName> si ještě dobře vzpomínám. Ze střešního vikýře jsem se díval, jak pochodují <placeName ref="http://www.geonames.org/2778355/gols.html">golští</placeName> nacisté, nad hlavami vlajku s
							<term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-369" type="subject">hákovým křížem</term> – a ostatní obyvatelstvo za nimi. Ani jeden nezůstal doma. Tak to už jsme věděli, co přijde. Už i teď kolovalo heslo: <q>Nenakupujte u Židů!</q> Přestal jsem chodit do
							<term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-1134" type="subject">školy</term> a lidé přicházeli do obchodu jen zezadu. Nechtěli, aby někdo viděl, že u nás nakupují. Jestliže lidi dnes říkají, že prý tehdy o <persName ref="https://portal.ehri-project.eu/authorities/ehri_pers-000185">Hitlerovi</persName> vůbec nic nevěděli, není to pravda!</p>
					<p>Přibližně po dvou týdnech přišlo jednou v noci <orgName ref="https://portal.ehri-project.eu/authorities/ehri_cb-350">Gestapo</orgName>. Vyrazili dveře, vytáhli tatínka z postele a se zavázanýma očima ho odvedli do jakéhosi sklepa. Tam ho vyslýchali a nutili ho podepsat, že se
							<term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-585">vzdává veškerého majetku</term> ve prospěch <placeName ref="http://www.geonames.org/2921044/federal-republic-of-germany.html">Německé říše</placeName>. Na stole ležel revolver: <q>Buď podepíšeš, nebo
							promluví revolver,</q> řekli mu. A tak podepsal.</p>
					<p>Jestli mezi nimi byli taky lidi z <placeName ref="http://www.geonames.org/2778355/gols.html">Golsu</placeName>, to nevím. Možná ten či onen byl z <placeName ref="http://www.geonames.org/2778355/gols.html">Golsu</placeName>, ale to nemohu říct, to nevím. Později jsem viděl
						podpisy různých lidí na dokumentech, ve kterých se píše, komu měl připadnout dům. Byl to jeden nácek odkudsi, ten psal, že je bez práce a že se o něho musejí starat ostatní. Tak ho do toho domu dali. Tyhle písemnosti jsem dostal teprve nedávno. Někdo z naší rodiny chtěl
						zažádat o odškodnění a požádal o spis. <q>Jicchaku, představ si,</q> řekl mi, <q>že tam taky stojí, kolik jsme měli v domě talířů!</q></p>
					<p>Otec žil v <placeName ref="http://www.geonames.org/2778355/gols.html">Golsu</placeName> rád, ale i když udělal hodně dobrého – nebylo to nic platné. Druhý den, bylo to 26. března, nás vyhnali, tři <term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-864" type="subject">židovské</term> rodiny z <placeName ref="http://www.geonames.org/2778355/gols.html">Golsu</placeName>: rodinu Brockovu, rodinu Friedmannovu a nás. Dovezli nás náklaďákem na <placeName ref="http://www.geonames.org/719819/hungary.html">maďarské</placeName>
						hranice. Ještě než jsme tam dojeli, prohledali nás. Museli jsme se svléknout donaha a mě prohledávali po celém těle, jestli u mě rodiče někde neschovali nějaké drahé kameny nebo šperky. V den našeho vyhnání mi maminka dala batoh s <term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-832" type="subject">jídlem</term> a moje housle a řekla: „S tím budeš muset pár dní vystačit a na housle budeš muset hrát, abys zůstal naživu!“ Ale housle byly to první, co nám <orgName ref="https://portal.ehri-project.eu/authorities/ehri_cb-350">Gestapo</orgName> sebralo: <q>Ty už nebudeš potřebovat!</q> To bylo pro mého otce zlým znamením toho, co nás ještě čeká. Nechali mi jen vidličku. Ta mi taky zůstala. O tu vidličku jsem bojoval. Nechtěl jsem si
						ji nechat vzít, chtěl jsem mít něco na památku.</p>
					<p>Na hranicích ani <placeName ref="http://www.geonames.org/719819/hungary.html">Maďaři</placeName>, <placeName ref="http://www.geonames.org/2782113/republic-of-austria.html">Rakušané</placeName> nevěděli, co s námi. Neměli ještě pokyny, jak se <term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-864" type="subject">Židy</term> naložit. Aspoň že je tehdy nechtěli ještě střílet. Nakonec nás pak odsunuli do <placeName ref="http://www.geonames.org/719819/hungary.html">Maďarska</placeName>. Ve světle měsíce jsme
						šli a šli a šli, až jsme se dostali na maďarské území. Otec mě s sebou vláčel až do <placeName ref="http://www.geonames.org/3045991/rajka.html">Rajky</placeName> na <placeName ref="http://www.geonames.org/3057568/slovak-republic.html">slovenských</placeName> hranicích. Tam
						nás ubytovali ve stáji. Ještě si vzpomínám, jak jsem už skoro nemohl dál. Otec mě hodný kus cesty nesl. Dva tři dny jsme nevěděli, co máme dělat a co s námi bude. Zastřelit nás nechtěli a zpátky jsme nesměli. Nakonec se o našem osudu dozvěděli <placeName ref="http://www.geonames.org/3060972/bratislava.html">bratislavští</placeName>
						<term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-864" type="subject">Židé</term> a najali dunajský člun. Byl to remorkér na obilí a dobytek, a na ten nás spolu s dalšími <term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-864" type="subject">Židy</term>
						nakonec naložili.</p>
					<p><term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-809" type="subject">Život</term> na dunajském člunu</p>
					<p>Prvních pár dní jsme to v nákladním prostoru nemohli vydržet, protože to tam hrozně smrdělo. Nacpali do toho vehiklu sedmdesát osob. <placeName ref="http://www.geonames.org/719819/hungary.html">Maďarští</placeName>
						<term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-864" type="subject">Židé</term> z blízkých obcí pro nás zorganizovali sbírku a každý den nám přinášeli <term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-832" type="subject">jídlo</term>. Loď kotvila na
						Dunaji u kteréhosi <placeName ref="#ehri_bf_theben_donauinsel">ostrůvku</placeName> mezi <placeName ref="http://www.geonames.org/2782113/republic-of-austria.html">Rakouskem</placeName>, <placeName ref="http://www.geonames.org/719819/hungary.html">Maďarskem</placeName> a
							<placeName ref="http://www.geonames.org/8505031/czechoslovakia.html">Československem</placeName>, tam nás drželi. Na remorkéru jsme zůstali skoro půl roku. Hlídali nás <placeName ref="http://www.geonames.org/719819/hungary.html">maďarští</placeName>
						<term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-1125" type="subject">četníci</term>, abychom neuprchli. Ale jak bychom asi mohli utéct?</p>
					<p>Leželi jsme na slamnících. Sedmdesát lidí – umíte si představit, jak příjemné to je? Ale o nás <term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-864" type="subject">Židy</term> se tenkrát nikdo nezajímal. Spát mohla vždycky jen část z nás, protože všichni najednou
						neměli místo, pak jsme se vždycky vyměnili. Pan <persName ref="#ehri_bf_friedmann">Friedmann</persName> – byl to učitel – nás učil hebrejštinu, bylo nás tam deset nebo dvanáct <term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-824" type="subject">dětí</term>. Tak
						jsme tam trávili čas. Do <term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-809" type="subject">všedního dne</term> na lodi vnášeli řád dva tři z těch starších. Když má tolik lidí žít ve stísněném prostoru, může docházet ke konfliktům. O <term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-824" type="subject">děti</term> bylo postaráno, dospělí s nimi chodili na procházky, <term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/terezin-terms-keyword-jmp-274" type="subject">starým lidem</term> pomáhali
						ostatní sejít těch patnáct schodů do nitra remorkéru. Bylo zapotřebí neustále chodit na vzduch, protože dole se nedalo dýchat. Když se člověk podívá na fotografie, pomyslel by si, že to byl piknik. Ale na takový piknik bych nikoho nepozval!</p>
					<p>Ještě vím toto: Navštívil nás otcův bratr, který žil v <placeName ref="http://www.geonames.org/3060972/bratislava.html">Bratislavě</placeName>. Otec mu radil, aby z <placeName ref="http://www.geonames.org/3060972/bratislava.html">Bratislavy</placeName> utekl. On ale řekl: <q>K
							nám nacisti nepřijdou, jsme chráněni!</q> Byl pak z naší rodiny první, kdo skončil v <term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-501" type="subject">krematoriu</term>. Nikdo nevěděl, co si s námi počít.</p>
					<p>Pak se o příběhu lodi v <placeName ref="http://www.geonames.org/3045991/rajka.html">Rajce</placeName> doslechl jeden zpravodaj z „New York Times“. Nějak proklouzl na loď a vyfotografoval, jak musíme žít. Snímek vzbudil v <placeName ref="http://www.geonames.org/5128581/new-york-city.html">New Yorku</placeName> značný rozruch. Tak se nás pak ptali, kam že bychom chtěli. Jelikož jsme byli <term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-864" type="subject">Židé</term> a <term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-907" type="subject">sionisté</term> – v naší rodině bylo mnoho nadšených <term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-907" type="subject">sionistů</term> –, bylo nám to jasné: <placeName ref="http://www.geonames.org/294640/state-of-israel.html">Palestina</placeName>.</p>
					<p>Pak nám konečně obstarali certifikáty pro <placeName ref="http://www.geonames.org/294640/state-of-israel.html">Palestinu</placeName>. Tím ale naše potíže ještě neskončily. Nejdřív nás museli nechat projít <placeName ref="http://www.geonames.org/719819/hungary.html">Maďaři</placeName>. I <placeName ref="http://www.geonames.org/798549/romania.html">Rumuni</placeName> měli strach, že v zemi nakonec zůstaneme. Byla to komplikovaná věc. Dodnes mám schovaný dokument s podpisem maďarského ministra vnitra, že přebírá odpovědnost za to, že
						jen projedeme. I od <placeName ref="http://www.geonames.org/798549/romania.html">Rumunů</placeName> mám dosud <term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-1146" type="subject">transitní vízum</term>. A tak jsme nakonec v říjnu 1938 dorazili do <placeName ref="http://www.geonames.org/294801/haifa.html">Haify</placeName>.</p>
				</div>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>