<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/EHRI/ehri-online-editions/main/ODD/out/ODD_EHRI.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="EHRI-BF-UH-1989_DE_CS">
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title xml:lang="de">Auszug aus einem Interview mit Hedy Hollitscher über die Situation in Wien nach dem "Anschluss"</title>
				<title xml:lang="cs">Výňatek z interview s Hedy Hollitscherovou o situaci ve Vídni po „anšlusu“</title>
				<title xml:lang="en">Excerpt from an interview with Hedy Hollitscher about the situation in Vienna after the "Anschluss"</title>
				<principal><affiliation><orgName>European Holocaust Research Infrastructure</orgName></affiliation></principal>
				<respStmt>
					<resp>Edited by</resp>
					<orgName>BeGrenzte Flucht. Die österreichischen Flüchtlinge an der Grenze zur Tschechoslowakei im Krisenjahr 1938</orgName>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp>Edited by</resp>
					<persName>Michal Frankl</persName>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp>Edited by</resp>
					<persName>Wolfgang Schellenbacher</persName>
				</respStmt>
				<funder>Zukunftsfonds der Republik Österreich</funder>
				<funder>Grantová agentura ČR</funder>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<authority>
					<ref target="https://www.ehri-project.eu/">European Holocaust Research Infrastructure</ref>
				</authority>
				<availability>
					<licence target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Attribution 4.0 International</licence>
				</availability>
			</publicationStmt>
			<seriesStmt>
				<title>Begrentze Flucht</title>
			</seriesStmt>
			<sourceDesc>
				<msDesc>
					<msIdentifier>
						<institution><orgName ref="https://portal.ehri-project.eu/institutions/at-001982">Dokumentationsarchiv des österreichischen Widerstandes</orgName><address>
								<street>Altes Rathaus, Wipplingerstr. 6-8</street>
								<postCode>1010</postCode>
								<settlement>Vienna</settlement>
								<country ref="https://portal.ehri-project.eu/countries/at">Austria</country>
							</address></institution>
						<collection ref="https://portal.ehri-project.eu/units/at-001982-6204#desc-deu">Interviewsammlung</collection>
						<idno>Interview Nr. 584.</idno>
					</msIdentifier>
					<physDesc/>
				</msDesc>
				<bibl>DÖW, Interviewsammlung, Interview Nr. 584.<textLang mainLang="de">Original auf Deutsch.</textLang></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<encodingDesc>
			<projectDesc>
				<p xml:lang="fr">L'encodage de ce document s'est fait dans le cadre du travail sur les éditions en ligne EHRI</p>
				<p xml:lang="en">The encoding of this document is part of the work on the EHRI Online Editions</p>
				<p xml:lang="de">Die Kodierung dieses Dokuments ist Teil der Arbeit an den EHRI Online Editions</p>
			</projectDesc>
		</encodingDesc>
		<profileDesc>
			<creation>
				<origDate when="1989">1989</origDate>
				<origPlace ref="http://www.geonames.org/2761369/vienna.html">Wien</origPlace>
			</creation>
			<textClass>
				<keywords>
					<term>Erinnerungen und Interviews</term>
				</keywords>
				<catRef target="Anschluss"/>
			</textClass>
			<langUsage>
				<language ident="de">deutsch</language>
			</langUsage>
			<abstract>
				<p>Hedy (Hedwig) Hollitscher wurde 1909 in Wien in eine kleinbürgerliche, assimilierte jüdische Familie geboren. Ab 1928 arbeitete sie als ausgebildete Kindergärtnerin für die Gemeinde Wien. Ende April 1939 konnte sie mit einem Domestic Permit als Hausgehilfin nach England fliehen.
					In London arbeitete sie als Kindergärtnerin im Kinderheim von Anna Freud, später u.a. in einer Fabrik und abends in der Bibliothek der österreichischen Exilorganisation Austrian Centre. Dort lernte sie ihren zweiten Ehemann Heinz Hollitscher kennen. 1946 kehrt sie mit ihm und
					ihrer gemeinsamen Tochter nach Wien zurück. Hedy Hollitscher starb 2006 in Wien.</p>
			</abstract>
		</profileDesc>
		<revisionDesc>
			<change when-iso="2024-05-27" who="#floriane.chiffoleau">Upgrading TEI encoding</change>
			<change when-iso="2018" who="#ehri">Encoding of the file</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<text>
		<body>
			<div type="transcription">
				<div type="original" xml:lang="de">
					<p>Wir wollten <term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-203" type="subject">auswandern</term> und haben unsere Fühler nach allen möglichen Richtungen ausgestreckt. Wir sind also Schlange gestanden bei Ämtern, und nachdem man stundenlang gestanden ist, hat man
						erfahren, dass man an einer falschen Stelle war und dass dieses Dokument oder jenes fehlt. Es war sehr schwierig, das Ganze. [...] Wie wir einmal so über den Kohlmarkt nach Hause gehen, ist auf der anderen Straßenseite ein <orgName ref="https://portal.ehri-project.eu/authorities/ehri_cb-358">SA</orgName>-Mann gegangen, der kommt plötzlich auf uns zu. Er hat gefragt: <q>Sind Sie <placeName ref="http://www.geonames.org/2782113/republic-of-austria.html">Österreicherinnen</placeName>?</q> - <q>Ja.</q> -
								<q><term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-864" type="subject">Jüdinnen</term>?</q> - <q>Ja.</q> - <q>Dann kommen Sie mit.</q> Und dann sind wir alle drei in ein Bürohaus geführt worden, wo <orgName ref="https://portal.ehri-project.eu/authorities/ehri_cb-358">SA</orgName> und <orgName ref="https://portal.ehri-project.eu/authorities/ehri_cb-429">SS</orgName> gearbeitet haben. Da haben wir einen Kübel Wasser bekommen und Fetzen und Bürsten und mussten dort die Fußböden
						in den Büroräumen <term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-337">reiben</term>. Nach jedem Quadratmeter mussten wir frisches Wasser holen. Vom Hof haben wir die Kübel mit Wasser raufgeschleppt und haben dann stundenlang den Boden <term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-337">gerieben</term>. Eine Freundin hatte einen kleinen <term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-824" type="subject">Buben</term> zu Hause, der auf sie gewartet hat, und die hat gebeten, ob sie
						zu Hause anrufen darf, damit ihr <term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-824" type="subject">Kind</term> weiß, dass sie später kommt. Aber das durfte sie nicht. Auch ich durfte nicht anrufen. Nachdem wir fertig waren mit dem Fußbodenreiben, haben wir
						dann im Hof von den <orgName ref="https://portal.ehri-project.eu/authorities/ehri_cb-358">SA</orgName>-und <orgName ref="https://portal.ehri-project.eu/authorities/ehri_cb-429">SS</orgName>-Leuten die Autos gewaschen. Wie wir mit dem <term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-337">Autowaschen</term> fertig waren, sind wir ins Looshaus geführt worden am <placeName ref="http://www.geonames.org/10244817/michaelerplatz.html">Michaelerplatz</placeName>, in ein Lokal, und dort mussten wir diese
						Transparente, die über die Straße gespannt waren, mit der Losung <q>Ein Volk, ein Reich, ein Führer</q>, bügeln und zusammenlegen. Inzwischen ist es vier Uhr geworden, und sie haben uns dann nach Hause gehen lassen. Meine Mutter hat natürlich schon sehr besorgt gewartet. Mein
						älterer Bruder, der schon verheiratet war, hat mit seiner Frau in <placeName ref="http://www.geonames.org/2771706/meidling.html">Meidling</placeName> ein Hutgeschäft gehabt. Meine Schwägerin musste sich vors Geschäft stellen mit einer Tafel, auf der stand: <q>Bin eine <term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-864" type="subject">Jüdin</term>, kauft nicht bei mir ein</q>. Mein Bruder musste Kruckenkreuze <term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-337">wegreiben</term> vor ihrem Geschäft. Das Geschäft
						wurde ihnen um einen Pappenstiel <q><term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-334" type="subject">abgekauft</term></q>. Unsere <term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-203" type="subject">Auswanderungspläne</term> sind weitergegangen,
						leider konnten wir für unsere Eltern nichts tun, weil sie zu alt waren, um im Ausland zu arbeiten. Man hat nur ein "Permit" bekommen, wenn man arbeitsfähig war. Meine Schwägerin war die erste, der durch Bekannte in <placeName ref="http://www.geonames.org/2643743/london.html">London</placeName> eine Einreise bewilligt wurde. Nach der <term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-346" type="subject">Kristallnacht</term> mussten wir aus unserem Haus in der <placeName ref="http://www.geonames.org/2772614/gemeindebezirk-leopoldstadt.html">Leopoldstadt</placeName> raus, das Haus wurde <q><term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-626" type="subject">juenrein</term></q> gemacht. Wir hatten großes Glück, mein Onkel, der
						Bruder meiner Mutter, war <placeName ref="http://www.geonames.org/8505031/czechoslovakia.html">tschechischer</placeName> Staatsbürger, der hat ein sehr schönes Haus in <placeName ref="http://www.geonames.org/2762091/gemeindebezirk-waehring.html">Währing</placeName>, in der
						Cottagegasse, gehabt. Er ist aber als <placeName ref="http://www.geonames.org/8505031/czechoslovakia.html">tschechischer</placeName> Staatsbürger gleich in die <placeName ref="http://www.geonames.org/8505031/czechoslovakia.html">Tschechoslowakei</placeName> gegangen, in den
						Geburtsort meiner Mutter. So war sein Haus leer, und wir sind alle eingezogen.</p>
				</div>
				<div type="translation" xml:lang="cs">
					<p>Chtěli jsme se vystěhovat a ohledávali jsme terén všemi možnými směry. A tak jsme stáli frontu před úřady, a když jsme si odstáli celé hodiny, dozvěděli jsme se, že jsme na špatném místě a že chybí ten či onen dokument. Bylo to velmi těžké, to celé. […] Jak tak jednou jdeme
						domů po Uhelném trhu, šel po opačné straně ulice jeden z <orgName ref="https://portal.ehri-project.eu/authorities/ehri_cb-358">SA</orgName>, a náhle k nám přistoupil. Zeptal se: <q>Jste <placeName ref="http://www.geonames.org/2782113/republic-of-austria.html">Rakušanky</placeName>?</q> – <q>Ano.</q> – <q>Židovky?</q> - <q>Ano.</q> – <q>Tak pojďte se mnou.</q> A pak nás všechny tři odvedl do kancelářské budovy, ve které pracovaly <orgName ref="https://portal.ehri-project.eu/authorities/ehri_cb-358">SA</orgName> a <orgName ref="https://portal.ehri-project.eu/authorities/ehri_cb-429">SS</orgName>. Tam jsme dostaly kýbl s vodou a hadry a kartáče a musely jsme <term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-337" type="subject">drhnout</term> podlahy kancelářských místností. Po
						každém čtverečním metru jsme musely donést čistou vodu. Kýble s vodou jsme vláčely nahoru ze dvora a pak jsme dlouhé hodiny drhly podlahu. Jedna přítelkyně měla doma malého chlapce, který na ni čekal, a ta prosila, jestli smí zavolat domů, aby <term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-824" type="subject">dítě</term> vědělo, že přijde později. To ale nesměla. Ani já jsem nesměla zavolat. Jamile jsme byly hotovy s drhnutím podlahy, umývaly jsme pak těm <orgName ref="https://portal.ehri-project.eu/authorities/ehri_cb-358">SA</orgName> a <orgName ref="https://portal.ehri-project.eu/authorities/ehri_cb-429">SS</orgName> na dvoře auta. Jak jsme byly hotovy s <term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-337" type="subject">umýváním</term> aut, odvedli nás do Loosova domu do jednoho lokálu na <placeName ref="http://www.geonames.org/10244817/michaelerplatz.html">Michaelerplatz</placeName>, a tam jsme musely žehlit a skládat takové ty transparenty, co byly natažené přes ulici,
						s heslem <q>Jeden národ, jedna Říše, jeden Vůdce.</q> To už byly čtyři hodiny a oni nás pak nechali jít domů. Moje maminka si už o mě samozřejmě dělala velké starosti. Můj starší bratr, který byl už ženatý, měl se svou ženou v <placeName ref="http://www.geonames.org/2771706/meidling.html">Meidlingu</placeName> kloboučnicví. Moje švagrová se musela postavit před obchod s tabulí, na které stálo: <q>Jsem <term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-864" type="subject">Židovka</term>,
							nenakupujte u mě.</q> Bratr musel smýt berlové kříže před jejich obchodem. Obchod od nich za babku odkoupili. Naše <term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-203" type="subject">plány</term> na vystěhování pokračovaly, bohužel jsme nemohli nic udělat
						pro naše rodiče, protože byli staří na to, aby v cizině pracovali. Člověk dostal <q>permit</q>, jen pokud byl schopen pracovat. Moje švagrová byla první, které bylo přes známé povoleno přijet do Londýna. Po <term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-346" type="subject">křišťálové</term> noci jsme museli pryč z našeho domu v <placeName ref="http://www.geonames.org/2772614/gemeindebezirk-leopoldstadt.html">Leopoldstadtu</placeName>, dům byl <q><term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-626" type="subject">očištěn</term> od Židů</q>. My jsme měli velké štěstí, můj strýc, maminčin bratr, byl český státní příslušník, ten měl velice hezký dům ve <placeName ref="http://www.geonames.org/2762091/gemeindebezirk-waehring.html">Währingu</placeName>, v Cottagegasse. Jako český
						státní příslušník ale hned odešel do Československa, do rodiště mé maminky. Dům tak byl prázdný, a všichni jsme se tam nastěhovali.</p>
				</div>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>