<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/EHRI/ehri-online-editions/main/ODD/out/ODD_EHRI.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="EHRI-BF-UH-1991_DE_CS">
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title xml:lang="de">Georg Scheuer über seine Flucht in die Tschechoslowakei</title>
				<title xml:lang="cs">Georg Scheuer o svém útěku do Československa</title>
				<title xml:lang="en">Georg Scheuer about his escape to Czechoslovakia</title>
				<principal><affiliation><orgName>European Holocaust Research Infrastructure</orgName></affiliation></principal>
				<respStmt>
					<resp>Edited by</resp>
					<orgName>BeGrenzte Flucht. Die österreichischen Flüchtlinge an der Grenze zur Tschechoslowakei im Krisenjahr 1938</orgName>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp>Edited by</resp>
					<persName>Michal Frankl</persName>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp>Edited by</resp>
					<persName>Wolfgang Schellenbacher</persName>
				</respStmt>
				<funder>Zukunftsfonds der Republik Österreich</funder>
				<funder>Grantová agentura ČR</funder>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<authority>
					<ref target="https://www.ehri-project.eu/">European Holocaust Research Infrastructure</ref>
				</authority>
				<availability>
					<licence target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Attribution 4.0 International</licence>
				</availability>
			</publicationStmt>
			<seriesStmt>
				<title>Begrentze Flucht</title>
			</seriesStmt>
			<sourceDesc>
				<msDesc>
					<msIdentifier/>
				</msDesc>
				<bibl type="name">Scheuer, Georg. Nur Narren fürchten nichts: Szenen aus dem dreißigjährigen Krieg 1915-1945. (Wien: Verlag für Gesellschaftskritik 1991), 99-100. <textLang mainLang="de">Original auf Deutsch.</textLang></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<encodingDesc>
			<projectDesc>
				<p xml:lang="fr">L'encodage de ce document s'est fait dans le cadre du travail sur les éditions en ligne EHRI</p>
				<p xml:lang="en">The encoding of this document is part of the work on the EHRI Online Editions</p>
				<p xml:lang="de">Die Kodierung dieses Dokuments ist Teil der Arbeit an den EHRI Online Editions</p>
			</projectDesc>
		</encodingDesc>
		<profileDesc>
			<creation>
				<origDate when="1991">1991</origDate>
			</creation>
			<textClass>
				<keywords>
					<term>Erinnerungen und Interviews</term>
				</keywords>
				<catRef target="Fluchtberichte"/>
			</textClass>
			<langUsage>
				<language ident="de">Deutsch</language>
			</langUsage>
			<abstract>
				<p>Der österreichische Journalist und Publizit sowie Widerstandskämpfer, Georg Scheuer, war Mitglied der österreichischen sozialistischen Jugendgruppe und gründete im Jahre 1936 die trotzkistische "Organisation Revolutionäre Kommunisten Österreichs". 1936 wurde er in Österreich
					verhaftet und im Februar 1938 durch eine Generalamnestie aus dem Gefängnis entlassen. Mit Hilfe seines Vaters erhielt er am Vormittag des 11. März einen neuen österreichischen Reisepass, gegen das Versprechen, aus Österreich auszureisen und im Ausland nicht gegen das Land
					politisch tätig zu sein. Aus Angst vor einer Grenzsperre reiste er zusammen mit seiner Mutter sofort zur tschechoslowakischen Grenze ab. Später gelang es ihm, nach Frankreich auswandern, wo er als Widerstandskämpfer den Krieg überlebte.</p>
			</abstract>
		</profileDesc>
		<revisionDesc>
			<change when-iso="2024-05-27" who="#floriane.chiffoleau">Upgrading TEI encoding</change>
			<change when-iso="2018" who="#ehri">Encoding of the file</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<text>
		<body>
			<div type="transcription">
				<div type="original" xml:lang="de">
					<p>Der Autobus <placeName ref="http://www.geonames.org/2761369/vienna.html">Wien</placeName>-<placeName ref="http://www.geonames.org/3061344/znojmo.html">Znaim</placeName> schwankt durch aufgewühltes Land. In den Dörfern steigen betrunkene Bauern ein und verwünschen <q>die <term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-864" type="subject">Juden</term></q>. Auf den Dorfstraßen singen Bauernburschen <term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-381" type="subject">nationalsozialistische</term> Lieder. Ich vermute
						zuerst regionale Unruhen, will noch nicht begreifen, daß <placeName ref="http://www.geonames.org/2782113/republic-of-austria.html">Österreichs</placeName> letzte Stunde schlägt. Unser Wagenlenker bleibt oft lang in Wirtshäusern, um Radiomeldungen zu hören. <persName ref="https://portal.ehri-project.eu/authorities/ehri_pers-000768">Schuschnigg</persName> hat abgedankt: “Gott schütze <placeName ref="http://www.geonames.org/2782113/republic-of-austria.html">Österreich</placeName>!” Der deutsche Einmarsch steht bevor.</p>
					<p><term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-864" type="subject">Juda</term> verrecke, brüllt ein Betrunkener, der einige Kilometer mit uns fährt. Ich beruhige meine Mutter mit leisen Worten. Das ereignislose Gefängnisdasein sitzt mir noch in den Knochen, ich
						empfinde alles rundum wie ein unwirkliches Schauspiel. <term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-864" type="subject">Jude</term> verrecke, grölt er wieder und steigt im nächsten Dorf mit anderen Burschen aus.</p>
					<p>Die Grenze ist nahe. Außer uns will an diesem Abend hier niemand mit diesem Bus das Land verlassen. Am Grenzübergang stehen noch <placeName ref="http://www.geonames.org/2782113/republic-of-austria.html">österreichische</placeName> Zollbeamte und <term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-1125" type="subject">Gendarmen</term>. Der Anschluß hat <placeName ref="http://www.geonames.org/2770542/niederoesterreich.html">Niederösterreich</placeName> noch nicht erreicht. Aufmerksam prüft der Beamte meinen
							<term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-1141" type="subject">Paß</term>. Jahrgang <date when="1915">1915</date>. Sie sind militärdienstpflichtig. Ich kann Sie nicht hinauslassen. Meine Mutter wird im Nebenraum von weiblichen Beamten durchsucht. Ich
						habe nie Militärdienst geleistet, war seit zwei Jahren im Gefängnis und bin soeben amnestiert worden. Er prüft meinen <term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-616" type="subject">Haftentlassungsschein</term>, schaut mich groß an, fünf Jahre Zuchthaus,
						bedingt entlassen, darf er mich denn unter diesen Umständen überhaupt aus dem Land lassen?</p>
					<p>Jetzt geht es auf Leben und <term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-745" type="subject">Tod</term>, trotzdem spiele ich nicht mit, lasse alles geschehen. Im Geist sehe ich schon, wie wir mit dem gleichen Autobus wieder zurückfahren, vielleicht <term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-616" type="subject">verhaftet</term>, vielleicht gelyncht. Der Beamte grübelt, blättert. Schließlich telefoniert er mit seinem Vorgesetzten. Am anderen Ende antwortet eine Stimme, ich höre sie, verstehe sie aber
						nicht. || Gut, sagt der Grenzbeamte und legt den Hörer auf. Gut, das kann alles bedeuten und nicht unbedingt Gutes. Wir haben keine Regierung mehr, also fahren Sie. Die alte Autorität ist untergegangen, die neue noch nicht eingerichtet. Ein Vakuum von einigen Stunden,
						vielleicht nur einigen Minuten. Wir rollen schon auf <placeName ref="http://www.geonames.org/8505031/czechoslovakia.html">tschechoslowakischen</placeName> Boden.</p>
					<p><placeName ref="http://www.geonames.org/3061344/znojmo.html">Znaim</placeName>. Ein Kellner bestätigt uns, daß <placeName ref="http://www.geonames.org/2782113/republic-of-austria.html">Österreich</placeName> zu existieren aufgehört habe. Das ist der Beginn des Zweiten
						Weltkrieges, sage ich nachher zu meiner Mutter, die Westmächte werden das nicht zulassen. Am nächsten Tag kann ich die jungen Leute in <placeName ref="http://www.geonames.org/3061344/znojmo.html">Znaim</placeName> mit ihren weißen Strümpfen bewundern, das schwer zu
						verbietende Bekenntnis zum <term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-381" type="subject">Nationalsozialismus</term>. Aus Lautsprechern tönt eine heisere Stimme: <persName ref="https://portal.ehri-project.eu/authorities/ehri_pers-000185">Hitler</persName>!
						Tosende Heilrufe und Gesänge, trunken von Begeisterung: <q>Wir werden weitermarschieren, wenn alles in Scherben fällt…</q></p>
				</div>
				<div type="translation" xml:lang="cs">
					<pb facs="unknown" n="99"/>
					<p>Autobus <placeName ref="http://www.geonames.org/2761369/vienna.html">Vídeň</placeName>–<placeName ref="http://www.geonames.org/3061344/znojmo.html">Znojmo</placeName> se kolíbá rozrytou zemí. Ve vesnicích nastupují opilí sedláci a proklínají <term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-864" type="subject"> Židy</term>. Po vesnicích zpívají selští chasníci <term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-381" type="subject">nacionálněsocialistické</term> písně. Nejprve usuzuji na nějaké
						regionální nepokoje, ještě nejsem ochoten připustit, že udeřila poslední hodinka <placeName ref="http://www.geonames.org/2782113/republic-of-austria.html">Rakouska</placeName>. Náš řidič se často na dlouhou dobu stavuje v hostincích, aby si vyslechl zprávy z rádia. <persName ref="https://portal.ehri-project.eu/authorities/ehri_pers-000768">Schuschnigg</persName> odstoupil: <q>Bůh ochraňuj <placeName ref="http://www.geonames.org/2782113/republic-of-austria.html">Rakousko</placeName>!</q> Německá invaze je za dveřmi.</p>
					<p><term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-864" type="subject">Žide</term> chcípni, pořvává jakýsi opilec, který s námi jede pár kilometrů. Tichými slovy uklidňuji matku. Ještě mám v kostech tu vězeňskou existenci zbavenou veškerého dění, a tak mi všechno
						kolem připadá jako neskutečné divadlo. <term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-864" type="subject">Žide</term> chcípni, huláká tamten zase a v příští vesnici ještě s dalšími chlápky vystupuje.</p>
					<p>Hranice jsou blízko. Dnes večer se tímto autobusem opouštět zemi kromě nás nikdo nechystá. Na hraničním přechodu stojí ještě <placeName ref="http://www.geonames.org/2782113/republic-of-austria.html">rakouští</placeName> celníci a <term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-1125" type="subject">četníci</term>. <placeName ref="http://www.geonames.org/2770542/niederoesterreich.html">Dolní Rakousy</placeName> anšlus ještě nezasáhl. Úředník pozorně zkoumá můj <term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-1141" type="subject">pas</term>. Ročník 1915. Podléháte vojenské povinnosti. Nemohu vás pustit ven. Mou matku ve vedlejší místnosti prohledávají úřednice. Já jsem nikdy nevykonával vojenskou službu, byl jsem dva roky
						ve vězení a právě jsem byl amnestován. Zkoumá můj <term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-616" type="subject">doklad o propuštění z vazby</term>, udiveně se na mě podívá, pět let káznice, podmínečně propuštěn, může mě za takových okolností vůbec někam
						pustit?</p>
					<p>Rozhoduje se teď o životě a <term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-745" type="subject">smrti</term>, přesto na sobě nedávám nic znát, nechávám všemu volný průběh. V duchu už vidím, jak se týmž autobusem vracíme, možná zatčeni, možná lynčováni. Úředník
						dumá, listuje. Nakonec telefonuje se svým nadřízeným. A na druhém konci odpovídá nějaký hlas, slyším ho, ale nerozumím. <pb facs="unknown" n="100"/> Dobře, říká pohraničník a pokládá sluchátko. Dobře, to může znamenat leccos, a ne že to nutně bude dobré. Už nemáme vládu, tak jeďte. Stará
						autorita zanikla, nová ještě nevznikla. Vakuum několika hodin, možná jen několika minut. Už přejíždíme na <placeName ref="http://www.geonames.org/8505031/czechoslovakia.html">československou</placeName> půdu.</p>
					<p><placeName ref="http://www.geonames.org/3061344/znojmo.html">Znojmo</placeName>. Jeden číšník nám potvrzuje, že <placeName ref="http://www.geonames.org/2782113/republic-of-austria.html">Rakousko</placeName> přestalo existovat. Tak to je začátek druhé světové války, říkám pak
						matce, tohle západní mocnosti nepřipustí. Další den mám možnost obdivovat mladé lidi ve <placeName ref="http://www.geonames.org/3061344/znojmo.html">Znojmě</placeName> s jejich bílými punčochami: přihlášení k <term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-381" type="subject">nacionálnímu socialismu</term>, které lze těžko zakázat. Z tlampačů se line chraplavý hlas: <persName ref="https://portal.ehri-project.eu/authorities/ehri_pers-000185">Hitler</persName>! Burácející pozdravné výkřiky Heil a zpěvy, zpité nadšením: Mašírujem
						dál, dokud se všechno nepromění v trosky…</p>
				</div>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>