<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/EHRI/ehri-online-editions/main/ODD/out/ODD_EHRI.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="EHRI-BF-UH-1998_DE_CS">
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title xml:lang="de">Richard A. Bermann über seine gescheiterte Flucht in die Tschechoslowakei</title>
				<title xml:lang="cs">Richard A. Bermann o svém nezdařeném útěku do Československa</title>
				<title xml:lang="en">Richard A. Bermann about his failed escape to Czechoslovakia</title>
				<principal><affiliation><orgName>European Holocaust Research Infrastructure</orgName></affiliation></principal>
				<respStmt>
					<resp>Edited by</resp>
					<orgName>BeGrenzte Flucht. Die österreichischen Flüchtlinge an der Grenze zur Tschechoslowakei im Krisenjahr 1938</orgName>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp>Edited by</resp>
					<persName>Michal Frankl</persName>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp>Edited by</resp>
					<persName>Wolfgang Schellenbacher</persName>
				</respStmt>
				<funder>Zukunftsfonds der Republik Österreich</funder>
				<funder>Grantová agentura ČR</funder>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<authority>
					<ref target="https://www.ehri-project.eu/">European Holocaust Research Infrastructure</ref>
				</authority>
				<availability>
					<licence target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Attribution 4.0 International</licence>
				</availability>
			</publicationStmt>
			<seriesStmt>
				<title>Begrentze Flucht</title>
			</seriesStmt>
			<sourceDesc>
				<msDesc>
					<msIdentifier/>
				</msDesc>
				<bibl type="name">Richard A. Bermann , Die Fahrt auf dem Katarakt: Eine Autobiographie ohne Helden, Hg. von Hans-Harald Müller (Wien: Picus 1998), 321-324. <textLang mainLang="de">Original auf Deutsch.</textLang></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<encodingDesc>
			<projectDesc>
				<p xml:lang="fr">L'encodage de ce document s'est fait dans le cadre du travail sur les éditions en ligne EHRI</p>
				<p xml:lang="en">The encoding of this document is part of the work on the EHRI Online Editions</p>
				<p xml:lang="de">Die Kodierung dieses Dokuments ist Teil der Arbeit an den EHRI Online Editions</p>
			</projectDesc>
		</encodingDesc>
		<profileDesc>
			<creation>
				<origDate when="1998">1998</origDate>
			</creation>
			<textClass>
				<keywords>
					<term>Erinnerungen und Interviews</term>
				</keywords>
				<catRef target="geschichte/grenzsperre"/>
				<catRef target="Vertreibungspolitik"/>
			</textClass>
			<langUsage>
				<language ident="de">Deutsch</language>
			</langUsage>
			<abstract>
				<p/>
			</abstract>
		</profileDesc>
		<revisionDesc>
			<change when-iso="2024-05-27" who="#floriane.chiffoleau">Upgrading TEI encoding</change>
			<change when-iso="2018" who="#ehri">Encoding of the file</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<text>
		<body>
			<div type="transcription">
				<div type="original" xml:lang="de">
					<p><!-- Auszug aus: 
        Richard A. BERMANN: Die Fahrt auf dem Katarakt. Eine Autobiographie
          ohne einen Helden, Wien 1998, s. 321–324 --></p>
					<p>Zu Beginn des Abends ging ich, wie gewöhnlich um diese Stunde, ins <placeName ref="http://www.geonames.org/8772288/hotel-steigenberger-herrenhof.html">Café „Herrenhof“</placeName>; ich hatte dort eine Verabredung mit einem meiner reichsdeutschen Emigranten, einem
						ausgezeichneten lyrischen Dichter. Wir besprachen, wie seine Abreise aus <placeName ref="http://www.geonames.org/2761369/vienna.html">Wien</placeName> rasch zu bewerkstelligen wäre, und ich gab ihm ein wenig Geld. Dann wandte sich unser Gespräch literarischen Dingen zu, und
						wir diskutierten eben, sehr in den Gegenstand versunken, die Verse <persName ref="#ehri.bf.george_stefan">Stefan Georges</persName>, als mich eine Hand sanft an der Schulter berührte. Neben mir stand mein Freund <persName ref="#ehri_bf_mueller_otto">Otto</persName>, sehr
						blaß, aber ganz ruhig. Er sagte: „Vor zehn Minuten hat <persName ref="https://portal.ehri-project.eu/authorities/ehri_pers-000768">Schuschnigg</persName> im Radio verkündet, er danke ab, und man solle den einrückenden deutsche Truppen nur keinen Widerstand
						entgegensetzen.“</p>
					<p>Ich sah um mich und bemerkte, daß die große <placeName ref="http://www.geonames.org/8772288/hotel-steigenberger-herrenhof.html">Kaffeehaushalle</placeName> fast leer war. Auch der Kellner war nicht zu finden. Ich fürchte, ich bin dem <placeName ref="http://www.geonames.org/8772288/hotel-steigenberger-herrenhof.html">Café „Herrenhof“</placeName> meine letzte Konsumation schuldig geblieben, eine „Schale Nußbraun“. Mit <persName ref="#ehri_bf_mueller_otto">Otto</persName> verließ ich rasch das <placeName ref="http://www.geonames.org/8772288/hotel-steigenberger-herrenhof.html">Café</placeName> und nahm in der <placeName ref="http://www.geonames.org/11808356/herrengasse.html">Herrengasse</placeName> ein Taxi. In den Straßen war kein Mensch. Zu Hause öffnete ich einen schon
						bereit stehenden Handkoffer, der den nötigsten Reisebedarf enthielt, und stopfte rasche Anzahl Papiere hinein, alle auf meine Funktionen bei der „American Guild“ bezüglich. Wenigstens das sollten die Nazis nicht finden. Unterdessen sah <persName ref="#ehri_bf_mueller_otto">Otto</persName> im Fahrplan nach. Der nächste Zug ins Ausland ging in einer Stunde vom <placeName ref="http://www.geonames.org/2761339/bahnhof-wien-nord.html">Nordbahnhof</placeName> ab. Ich überlegte, ob ich nicht noch eine Stunde länger warten und bei <placeName ref="http://www.geonames.org/3045190/sopron.html">Ödenburg</placeName> über die <placeName ref="http://www.geonames.org/719819/hungary.html">ungarische</placeName> Grenze fahren sollte, dann entschied ich mich leider für die <placeName ref="http://www.geonames.org/8505031/czechoslovakia.html">tschechoslowakische</placeName> Grenzstation <placeName ref="http://www.geonames.org/3078773/breclav.html">Lundenburg</placeName>. Den Weg in die <placeName ref="http://www.geonames.org/2658434/switzerland.html">Schweiz</placeName> zu nehmen, wagte ich nicht mehr, überzeugt, daß die Westbahnstrecke schon in den Händen der Nazis sein müsse.</p>
					<p>Ich nahm einen kurzen, schmerzlichen Abschied von meiner lieben, alten Haushälterin und fuhr mit <persName ref="#ehri_bf_mueller_otto">Otto</persName> zum Bahnhof. Ich kam früh genug, um im Zug noch einen Sitzplatz zu finde; wenige Minuten darauf waren alle Coupés überfüllt.
						Ich kannte die meisten meiner Mitreisenden persönlich oder wurde von ihnen gekannt; sie waren fast alle auf irgendeine Art „prominent“ und hatten alle triftige Gründe, <placeName ref="http://www.geonames.org/2782113/republic-of-austria.html">Österreich</placeName> rasch zu
							<term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-204" type="subject">verlassen</term>, sei es, daß sie gegen die Nazis aufgetreten waren, sei es, daß sie einfach <term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-864" type="subject">Juden</term>
						waren und mit großem Recht den kommenden antisemitischen Terror fürchteten. Einer meiner Coupégenossen war der in <placeName ref="http://www.geonames.org/2761369/vienna.html">Wien</placeName> berühmte <term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-864" type="subject">jüdische</term> Komiker <persName ref="#ehri_bf_gruenbaum_fritz">Fritz Grünbaum</persName>; er hatte allabendlich in einem Cabaret ausgezeichnete Witze vorgetragen, die ihn bei den völlig humorlosen Nazis keineswegs so beliebt gemacht hatten wie bei dem
						Rest seines Publikums. Ein anderer war <persName ref="#ehri_bf_danneberg_robert">Robert Danneberg</persName>, ein führendes <term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-1001" type="subject">Mitglied der sozialdemokratischen</term> Partei und ein Funktionär
						der einstigen <placeName ref="http://www.geonames.org/2761369/vienna.html">Wiener</placeName> Gemeindeverwaltung.</p>
					<p>Im letzten Augenblick erschien auf dem Bahnsteig <persName ref="#ehri_bf_f_hedwig">Hedwig F.</persName>, <persName ref="#ehri_bf_mueller_otto">Ottos</persName> Cousine und Freundin seit fernen Jugendtagen, unverheiratet, trotz einer ganz kleinen Statur robust und energisch,
						eine bewährte Bergsteigern und gute Kameradin. Sie hatte beschlossen, mich nicht allein reisen zu lassen; meine Krankheit machte nämlich meinen Freunden viel Angst, und sie trauten mir nicht zu, den Strapazen und Aufregungen einer <term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-204" type="subject">Flucht</term> allein standzuhalten.</p>
					<p>Wir fuhren. Die damalige Grenzstation <placeName ref="http://www.geonames.org/3078773/breclav.html">Lundenburg</placeName> ist von <placeName ref="http://www.geonames.org/2761369/vienna.html">Wien</placeName> nicht viel mehr als zwei Schnellzugstunden entfernt, aber es waren
						zwei Stunden voll fürchterlicher Spannung. Würden wir glatt über die Grenze kommen? Wohl hatte jeder von uns einen gültigen <term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-1141" type="subject">Paß</term>; der meine war erst am vorhergehenden Tag auf fünf Jahre
						erneuert worden, ein Prachtexemplar von einem braungelben <placeName ref="http://www.geonames.org/2782113/republic-of-austria.html">österreichischen</placeName>
						<term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-1141" type="subject">Paß</term>, für alle Länder der Erde gültig. <term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-1141" type="subject">Pässe</term> hatten meine Reisegefährten auch, aber nicht alle
						hatten die bestehenden Vorschriften über die Ausfuhr von <term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/terezin-terms-keyword-jmp-831" type="subject">Devisen</term> so mustergültig eingehakten wie ich und hatten nun Angst, man könnte bei der Grenzrevision ihre im Gepäck
						versteckten Gelder finden.</p>
					<p>Wir kamen an den <placeName ref="http://www.geonames.org/3078773/breclav.html">Lundenburg</placeName> gegenüberliegenden <placeName ref="http://www.geonames.org/2782113/republic-of-austria.html">österreichischen</placeName>
						<placeName ref="http://www.geonames.org/2781827/bernhardsthal.html">Grenzort</placeName>. Dort hielt der Zug lange Zeit, ohne daß jemand zu uns ins Coupé gekommen wäre, um unsere <term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-1141" type="subject">Pässe</term>
						oder unser Gepäck zu revidieren. Vermutlich herrschte an diesem Abend in der <placeName ref="http://www.geonames.org/2781827/bernhardsthal.html">Grenzstation</placeName> Unordnung; die neuen Herren <placeName ref="http://www.geonames.org/2782113/republic-of-austria.html">Österreichs</placeName> mochten ihre Kontrollen noch nicht organisiert haben. Auf einmal – wir trauten unseren Sinnen nicht – setzte sich der Zug wieder in Bewegung und fuhr weiter, über die Grenze, in die freie <placeName ref="http://www.geonames.org/8505031/czechoslovakia.html">Tschechoslowakei</placeName> hinein! Eine dumpfe Beklemmung, die mir auf mein armes, krankes Herz gedrückt hatte, verließ mich. Ich konnte wieder atmen. Ich war, wir waren gerettet.</p>
					<p>Wir rollten in die Station <placeName ref="http://www.geonames.org/3078773/breclav.html">Lundenburg</placeName> ein. <placeName ref="http://www.geonames.org/3077311/czechia.html">Tschechische</placeName> Aufschriften, <placeName ref="http://www.geonames.org/3077311/czechia.html">tschechische</placeName> Uniformen. Und plötzlich kam so ein Uniformierter zu uns herein und rief, für einen <placeName ref="http://www.geonames.org/3077311/czechia.html">Tschechen</placeName> ungewöhnlich akzentfreien
						Deutsch: „Wer einen <placeName ref="http://www.geonames.org/2782113/republic-of-austria.html">österreichischen</placeName>
						<term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-1141" type="subject">Paß</term> hat, aussteigen! <placeName ref="http://www.geonames.org/2782113/republic-of-austria.html">Österreichische</placeName> Staatsbürger dürfen die Grenze nicht passieren!“</p>
					<p>Und es war wahr. Wir protestierten; wir baten. Nichts half. Wir wurden unter Androhung von Gewalt in einen großen Wartesaal getrieben, jenen scheußlichen, gefängnisähnlichen Saal, der in der ersten Zeit nach dem Krieg ganz allgemein „die Hölle von <placeName ref="http://www.geonames.org/3078773/breclav.html">Lundenburg</placeName>“ genannt worden war, so furchtbar brutal waren damals hier die Gepäckrevisionen.</p>
				</div>
				<div type="translation" xml:lang="cs">
					<p>S počínajícím večerem jsem tak jako obvykle v tuhle hodinu zašel do <placeName ref="http://www.geonames.org/8772288/hotel-steigenberger-herrenhof.html">Café „Herrenhof“</placeName>; měl jsem tam schůzku s jedním z mých říšskoněmeckých emigrantů, vynikajícím lyrickým básníkem.
						Domlouvali jsme, jak by se dal rychle zařídit jeho odjezd z <placeName ref="http://www.geonames.org/2761369/vienna.html">Vídně</placeName>, a poskytl jsem mu trochu peněz. Pak se náš hovor stočil k literárním tématům, a právě jsme diskutovali o verších <persName ref="#ehri.bf.george_stefan">Stefana Georgeho</persName> a byli zcela ponořeni do předmětu našeho hovoru, když tu jsem na rameni ucítil jemný dotek něčí ruky. Vedle mě stál můj přítel <persName ref="#ehri_bf_mueller_otto">Otto</persName>, bílý jako stěna, ale naprosto
						klidný. Řekl: „Před deseti minutami <persName ref="https://portal.ehri-project.eu/authorities/ehri_pers-000768">Schuschnigg</persName> v rádiu oznámil, že odstupuje a že postupujícím německým vojskům nemá být kladen odpor.“</p>
					<p>Ohlédl jsem se a všiml jsem si, že prostorný sál <placeName ref="http://www.geonames.org/8772288/hotel-steigenberger-herrenhof.html">kavárny</placeName> je téměř prázdný. Ani číšník nebyl nikde vidět. Obávám se, že svou poslední konzumaci, „šálek ořechové kávy“, jsem zůstal
							<placeName ref="http://www.geonames.org/8772288/hotel-steigenberger-herrenhof.html">kavárně „Herrenhof“</placeName> dlužen. S <persName ref="#ehri_bf_mueller_otto">Otto</persName>u jsme rychle opustili <placeName ref="http://www.geonames.org/8772288/hotel-steigenberger-herrenhof.html">kavárnu</placeName> a vzali si na <placeName ref="http://www.geonames.org/11808356/herrengasse.html">Herrengasse</placeName> taxíka. Po ulicích nebylo ani živáčka. Doma jsem otevřel už připravený
						příruční kufřík, ve kterém měl složené nejnutnější cestovní potřeby, a nacpal jsem do něho narychlo posbírané dokumenty, všechny dokládající moje funkce u „American Guild“. Aspoň to aby náckové nenašli. <persName ref="#ehri_bf_mueller_otto">Otto</persName> se zatím díval do
						jízdního řádu. Nejbližší vlak do zahraničí jel za hodinu z nádraží <placeName ref="http://www.geonames.org/2761339/bahnhof-wien-nord.html">Nordbahnhof</placeName>. Uvažoval jsem, jestli nemám ještě hodinu počkat a u <placeName ref="http://www.geonames.org/3045190/sopron.html">Šoproně</placeName> překročit hranice do <placeName ref="http://www.geonames.org/719819/hungary.html">Maďarska</placeName>, pak jsem se ale bohužel rozhodl pro <placeName ref="http://www.geonames.org/8505031/czechoslovakia.html">československou</placeName> pohraniční
						stanici <placeName ref="http://www.geonames.org/3078773/breclav.html">Břeclav</placeName>. Odjet do <placeName ref="http://www.geonames.org/2658434/switzerland.html">Švýcarska</placeName> jsem se už neodvažoval, byl jsem totiž přesvědčen, že tou dobou bude západní dráha
						v rukou nacistů.</p>
					<p>V rychlosti, s bolestí v srdci jsem se rozloučil se svou milou starou hospodyní a jel jsem s <persName ref="#ehri_bf_mueller_otto">Otto</persName>u na nádraží. Přišel jsem ještě včas, abych si našel volné místo k sezení; několik minut nato byla všechny kupé přeplněna. Znal
						jsem všechny spolucestující osobně a oni znali mě; téměř všichni byli tak či onak „prominentní“ a měli pádné důvody <placeName ref="http://www.geonames.org/2782113/republic-of-austria.html">Rakousko</placeName> rychle <term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-204" type="subject">opustit</term>, ať proto, že vystupovali proti nacistům, nebo prostě proto, že to jsou <term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-864" type="subject">Židé</term>, a velmi
						oprávněně se báli nadcházejícího antisemitského teroru. Jedním z mých sousedů v kupé byl ve <placeName ref="http://www.geonames.org/2761369/vienna.html">Vídni</placeName> známý <term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-864" type="subject">židovský</term>
						komik <persName ref="#ehri_bf_gruenbaum_fritz">Fritz Grünbaum</persName>; večer co večer přednášel v jednom kabaretu vynikající vtipy, které mu u nacistů, zcela postrádajících humor, nevynesly ani zdaleka takovou oblibu jako u zbytku publika. Další byl <persName ref="#ehri_bf_danneberg_robert">Robert Danneberg</persName>, přední <term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-1001" type="subject">člen sociálnědemokratické strany</term> a funkcionář <placeName ref="http://www.geonames.org/2761369/vienna.html">vídeňské</placeName> obecní správy.</p>
					<p>Na poslední chvíli dorazila na nádraží <persName ref="#ehri_bf_f_hedwig">Hedwig F.</persName>, <persName ref="#ehri_bf_mueller_otto">Ottova</persName> sestřenice, přítelkyně od dávných dní mládí, svobodná, vzdor malé postavě robustní a energická, zkušená horolezkyně a dobrá
						kamarádka. Rozhodla se, že mě nenechá jet samotného; moje nemoc působila totiž mým přátelům velké starosti, obávali se, že sám nezvládnu útrapy a rozrušení, které mě na <term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-204" type="subject">útěku</term> čeká.</p>
					<p>Vyjeli jsme. Tehdejší pohraniční stanice <placeName ref="http://www.geonames.org/3078773/breclav.html">Břeclav</placeName> není od <placeName ref="http://www.geonames.org/2761369/vienna.html">Vídně</placeName> dál než dvě hodiny cesty rychlíkem, ale byly to dvě hodiny hrozného
						napětí. Dostaneme se hladce přes hranice? Zřejmě každý z nás měl platný <term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-1141" type="subject">pas</term>; ten můj byl teprve předcházející den prodloužen o pět let, byl to ukázkový exemplář žlutohnědého <placeName ref="http://www.geonames.org/2782113/republic-of-austria.html">rakouského</placeName>
						<term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-1141" type="subject">pasu</term>, platného pro všechny země na světě. <term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-1141" type="subject">Pasy</term> měli mí spolucestující taky, ale ne všichni si
						tak ukázkově jako já vzali k srdci dané předpisy o vývozu <term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/terezin-terms-keyword-jmp-831" type="subject">deviz</term>, a teď měli strach, že při pohraniční kontrole by mohli schované peníze najít.</p>
					<p>Přijeli jsme do <placeName ref="http://www.geonames.org/2782113/republic-of-austria.html">rakouské</placeName>
						<placeName ref="http://www.geonames.org/2781827/bernhardsthal.html">pohraniční obce</placeName> ležící proti <placeName ref="http://www.geonames.org/3078773/breclav.html">Břeclavi</placeName>. Tam vlak dlouho stál, aniž k nám do kupé někdo přišel, aby překontroloval naše
							<term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-1141" type="subject">pasy</term> nebo zavazadla. Na <placeName ref="http://www.geonames.org/2781827/bernhardsthal.html">pohraniční stanici</placeName> toho večera pravděpodobně zavládl nepořádek; noví páni
							<placeName ref="http://www.geonames.org/2782113/republic-of-austria.html">Rakouska</placeName> zřejmě ještě nezorganizovali své kontroly. Najednou – nevěřili jsme svým očím – se vlak dal do pohybu a jel dál, přes hranice, do svobodného <placeName ref="http://www.geonames.org/8505031/czechoslovakia.html">Československa</placeName>! Tupá stísněnost doléhající na mé nebohé nemocné srdce mne opustila. Opět jsem mohl dýchat. Byl jsem zachráněn, byli jsme zachráněni.</p>
					<p>Vjeli jsme do stanice <placeName ref="http://www.geonames.org/3078773/breclav.html">Břeclav</placeName>. <placeName ref="http://www.geonames.org/3077311/czechia.html">České</placeName> nápisy, <placeName ref="http://www.geonames.org/3077311/czechia.html">české</placeName>
						uniformy. A najednou k nám vešla do kupé jedna taková uniforma a zakřičela, němčinou na <placeName ref="http://www.geonames.org/3077311/czechia.html">Čecha</placeName> nezvykle bez akcentu: „Kdo má <placeName ref="http://www.geonames.org/2782113/republic-of-austria.html">rakouský</placeName>
						<term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-1141" type="subject">pas</term>, vystupovat! <placeName ref="http://www.geonames.org/2782113/republic-of-austria.html">Rakouští</placeName> občané nesmějí překročit hranice!“</p>
					<p>A byla to pravda. Protestovali jsme; prosili jsme. Nic nepomohlo. Pod pohrůžkou násilí nás nahnali do velké čekárny, do té ratejny odporné jako vězení, které se v době hned po válce začalo všeobecně říkat „<placeName ref="http://www.geonames.org/3078773/breclav.html">Břeclavské</placeName> peklo“, tak příšerně brutální tam tenkrát byla kontrola zavazadel.</p>
				</div>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>