<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/EHRI/ehri-online-editions/main/ODD/out/ODD_EHRI.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="EHRI-BF-UH-19420505_DE_CS">
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title xml:lang="de">Eidesstattliche Erklärung des Vorstandes der Jüdischen Gemeinde in Frauenkirchen betreffend Vertreibung der Jüdinnen und Juden</title>
				<title xml:lang="cs">Místopřísežné prohlášení Theodora Guttmanna, představeného židovské náboženské obce ve Frauenkirchen, ohledně vyhnání Židů</title>
				<title xml:lang="en">Affidavit from the board of the Jewish community in Frauenkirchen regarding the expulsion of Jews</title>
				<principal><affiliation><orgName>European Holocaust Research Infrastructure</orgName></affiliation></principal>
				<respStmt>
					<resp>Edited by</resp>
					<orgName>BeGrenzte Flucht. Die Österreichischen Flüchtlinge an der Grenze zur Tschechoslowakei im Krisenjahr 1938</orgName>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp>Edited by</resp>
					<persName>Michal Frankl</persName>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp>Edited by</resp>
					<persName>Wolfgang Schellenbacher</persName>
				</respStmt>
				<funder>Zukunftsfonds der Republik Österreich</funder>
				<funder>Grantová agentura ČR</funder>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<authority>
					<ref target="https://www.ehri-project.eu/">European Holocaust Research Infrastructure</ref>
				</authority>
				<availability>
					<licence target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Attribution 4.0 International</licence>
				</availability>
			</publicationStmt>
			<seriesStmt>
				<title>Begrentze Flucht</title>
			</seriesStmt>
			<sourceDesc>
				<msDesc>
					<msIdentifier/>
				</msDesc>
				<bibl type="name">Guttmann, Theodor. Dokumentenwerk über die Jüdische Geschichte in der Zeit des Nazismus: Teil 1. Ehrenbuch für das Volk Israel. (Jerusalem: Awir Jakob 1943), 70-71. <textLang mainLang="de">Original auf Deutsch.</textLang></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<encodingDesc>
			<projectDesc>
				<p xml:lang="fr">L'encodage de ce document s'est fait dans le cadre du travail sur les éditions en ligne EHRI</p>
				<p xml:lang="en">The encoding of this document is part of the work on the EHRI Online Editions</p>
				<p xml:lang="de">Die Kodierung dieses Dokuments ist Teil der Arbeit an den EHRI Online Editions</p>
			</projectDesc>
		</encodingDesc>
		<profileDesc>
			<creation>
				<origDate when="1942-05-05">5. Mai 1942</origDate>
				<origPlace>Jerusalem</origPlace>
			</creation>
			<textClass>
				<keywords>
					<term>Erinnerungen und Interviews</term>
				</keywords>
				<catRef target="Vertreibungspolitik"/>
			</textClass>
			<langUsage>
				<language ident="de">Deutsch</language>
			</langUsage>
			<abstract>
				<p>Ausführlicher Bericht über antijüdische Schikanen direkt nach dem <q>Anschluss</q> und den Zwang durch die Gestapo, illegal das Land zu verlassen sowie über die Flucht vieler Familien in die Tschechoslowakei.</p>
			</abstract>
		</profileDesc>
		<revisionDesc>
			<change when-iso="2024-05-27" who="#floriane.chiffoleau">Upgrading TEI encoding</change>
			<change when-iso="2018" who="#ehri">Encoding of the file</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<text>
		<body>
			<div type="transcription">
				<div type="original" xml:lang="de">
					<p>Am <date when="1938-03-11">11.3.1938</date> in der Nacht von Freitag zu Schabbat aber wurden wir durch den Einzug der <term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-381" type="subject">Nazis</term> eines anderen belehrt. Zunaechst erschreckte man uns durch
						einwerfen saemtlicher Fensterscheiben in unseren Wohnungen und Geschaeften. Man raubte und pluenderte, errichtete Volkskuechen, um von den gestohlenen <term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-832" type="subject">Lebensmitteln</term> die arme Bevoelkerung
						umsonst zu speisen. Diese <q>Wohltaetigkeitseinrichtung</q> bestand aber nur durch einige Tage. Das Juden-Eigentum war bald aufgegessen, weil einige <term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-381" type="subject">Nazi</term>-Wohltaeter auf Kosten der Armen
						ihre Taschen und Speisekammern gut fuellten.</p>
					<p>Nach kurzer Zeit hatte die <orgName ref="https://portal.ehri-project.eu/authorities/ehri_cb-350">Gestapo</orgName> in <placeName ref="http://www.geonames.org/2780190/eisenstadt.html">Eisenstadt</placeName> ihren Sitz eroeffnet und ihre Hand sofort auf alle Lebensadern gelegt.
						Verkehr zwischen <term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-864" type="subject">Juden</term> und Nichtjuden wurde untersagt. Der Reiseverkehr war nur mit einem Passierschein der <term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-1119" type="subject">Polizei</term> gestattet. Die Geschaefte der <term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-864" type="subject">Juden</term> wurden abgeschlossen und versiegelt.</p>
					<p>Am Schabbat Nachmittag, kurz nach der Machtuebernahme in <placeName ref="http://www.geonames.org/2782113/republic-of-austria.html">Oesterreich</placeName>, wurden die 10 wohlhabendsten Familien, d. h. auch die <term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-825" type="subject">Frauen</term>, verhaftet. Geld und Wertsachen hatte die <orgName ref="https://portal.ehri-project.eu/authorities/ehri_cb-350">Gestapo</orgName> diesen Personen schon vor der Verhaftung geraubt. Am folgenden Tag zwang man die Verhafteten durch Schlaege zur
						Unterschrift eines Revers, wonach ihr Hab und Gut zum Staatseigentum erklaert wurde und sie sich verpflichteten, innerhalb 48 Stunden das Land zu verlassen. Die meisten dieser Familien haben sich nach der <placeName ref="http://www.geonames.org/8505031/czechoslovakia.html">Tschechei</placeName> gerettet. [...] Nach kurzer Zeit hat man alle <term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-864" type="subject">Juden</term> der Gemeinde versammelt, ihnen alles bewegliche Gut geraubt oder durch Schlaege erpresst und sie zur
						Verpflichtung gezwungen, innerhalb 14 Tagen das Staatsgebiet zu verlassen. Da nach den damaligen Verhaeltnissen es undurchfuehrbar war, so schnell die Ausreisegenehmigung zu erhalten – alle Laender hatten fuer die Einwanderung von <term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-864" type="subject">Juden</term> die Grenzen geschlossen – ist die <orgName ref="https://portal.ehri-project.eu/authorities/ehri_cb-350">Gestapo</orgName> alle 14 Tage erschienen und hat den maennlichen Mitgliedern
						der Gemeinde durch Faustschlaege, Knueppelhiebe und Fusstritte eine derartige Furcht ein eingefloesst, dass sie in alle Wuensche einwilligten. Die <orgName ref="https://portal.ehri-project.eu/authorities/ehri_cb-350">Gestapo</orgName> trieb uns dazu, das Land auf <term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-234" type="subject">ungesetzlichem Wege</term> zu verlassen. Die <term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-555" type="subject">Drangsalierungen</term> nahmen ein solches Ausmass an, wie wir es uns
						nie vorgestellt haetten.</p>
				</div>
				<div type="translation" xml:lang="cs">
					<p><date when="1938-03-11">11. 3. 1938</date> v noci z pátku na sabat jsme však po příchodu nacistů viděli, jak se věci mají ve skutečnosti. Nejprve nás vyděsili tím, že porozbíjeli všechny okenní tabule v našich bytech a obchodech. Rabovali a drancovali, zřizovali lidové
						stravovny, aby z ukradených <term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-832" type="subject">potravin</term> zadarmo krmili chudé obyvatele. Toto <q>dobročinné zařízení</q> však existovalo jen několik dní. Židovský majetek byl brzy vyjeden, protože někteří
						nacističtí dobrodinci si na úkor chudých řádně naplnili tašky a spižírny.</p>
					<p>Zakrátko otevřelo v <placeName ref="http://www.geonames.org/2780190/eisenstadt.html">Eisenstadtu</placeName> své sídlo <orgName ref="https://portal.ehri-project.eu/authorities/ehri_cb-350">Gestapo</orgName> a okamžitě vložilo ruku na všechny životně důležité tepny. Kontakty
						mezi <term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-864" type="subject">Židy</term> a Nežidy byly zakázány. Někam jet bylo povoleno jen s <term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-1119" type="subject">policejní</term> propustkou. Obchody
							<term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-864" type="subject">Židů</term> byly uzavřeny a zapečetěny.</p>
					<p>O sabatu odpoledne, krátce po převzetí moci v <placeName ref="http://www.geonames.org/2782113/republic-of-austria.html">Rakousku</placeName> bylo 10 nejmajetnějších rodin, tj. i <term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-825" type="subject">ženy</term>,
						zatčeno. Peníze a cenné předměty ukradlo <orgName ref="https://portal.ehri-project.eu/authorities/ehri_cb-350">Gestapo</orgName> těmto lidem ještě před zatčením. Následující den byli uvěznění bitím nuceni podepsat revers, podle kterého bylo veškeré jejich jmění prohlášeno za
						majetek státu a oni sami se zavazovali, že během 48 hodin opustí zemi. Většina těchto rodin se zachránila útěkem do <placeName ref="http://www.geonames.org/8505031/czechoslovakia.html">Česka</placeName>. [...] Zanedlouho shromáždili všechny <term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-864" type="subject">Židy</term> z obce, buď jim ukradli, nebo si na nich bitím vynutili všechen jejich movitý majetek a donutili je zavázat se, že během 14 dnů opustí území státu. Jelikož za tehdejších poměrů nebylo
						možné tak rychle dostat výjezdní povolení – všechny země pro <term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-864" type="subject">Židy</term> uzavřely hranice – přicházelo každých 14 dní <orgName ref="https://portal.ehri-project.eu/authorities/ehri_cb-350">Gestapo</orgName> a pěstmi, obušky a kopanci nahánělo mužským členům obce takový strach, že se podvolili všem požadavkům. <orgName ref="https://portal.ehri-project.eu/authorities/ehri_cb-350">Gestapo</orgName> nás nutilo k tomu, abychom <term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-234" type="subject">nezákonnou cestou</term> opouštěli zemi. <term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-555" type="subject">Týrání</term> dosahovalo takových rozměrů, jaké bychom si nikdy
						nedokázali představit.</p>
				</div>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>