<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/EHRI/ehri-online-editions/main/ODD/out/ODD_EHRI.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="EHRI-BF-UH-19380423_SK_DE">
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title xml:lang="sk">Protokol s Ervinem Moskovitzem o jeho vyhnání z Burgenlandu</title>
				<title xml:lang="de">Protokoll mit Ervin Moskovitz über die Ausweisung aus dem Burgenland</title>
				<title xml:lang="en">Protocol with Ervin Moskovitz about his expulsion from Burgenland</title>
				<principal><affiliation><orgName>European Holocaust Research Infrastructure</orgName></affiliation></principal>
				<respStmt>
					<resp>Edited by</resp>
					<orgName>Hranice útěku. Rakouští uprchlíci na československých hranicích v roce 1938 </orgName>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp>Edited by</resp>
					<persName>Michal Frankl</persName>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp>Edited by</resp>
					<persName>Wolfgang Schellenbacher</persName>
				</respStmt>
				<funder>Zukunftsfonds der Republik Österreich</funder>
				<funder>Grantová agentura ČR</funder>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<authority>
					<ref target="https://www.ehri-project.eu/">European Holocaust Research Infrastructure</ref>
				</authority>
				<availability>
					<licence target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Attribution 4.0 International</licence>
				</availability>
			</publicationStmt>
			<seriesStmt>
				<title>Begrentze Flucht</title>
			</seriesStmt>
			<sourceDesc>
				<msDesc>
					<msIdentifier>
						<institution><orgName ref="https://portal.ehri-project.eu/institutions/cz-002286">Nationalarchiv Prag</orgName><address>
								<street>Archivní 2257/4</street>
								<postCode>149 00</postCode>
								<settlement>Prague</settlement>
								<country ref="https://portal.ehri-project.eu/countries/cz">Czech Republic</country>
							</address></institution>
						<collection ref="https://portal.ehri-project.eu/units/cz-002286-1075">Innenministerium I – Präsidium</collection>
						<idno>Sign. 225-1186-16/101</idno>
					</msIdentifier>
					<physDesc/>
				</msDesc>
				<bibl>Nationalarchiv Prag, Innenministerium I – Präsidium, Sign. 225-1186-16/101. <textLang mainLang="sk">Originál Slowakisch.</textLang></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<encodingDesc>
			<projectDesc>
				<p xml:lang="fr">L'encodage de ce document s'est fait dans le cadre du travail sur les éditions en ligne EHRI</p>
				<p xml:lang="en">The encoding of this document is part of the work on the EHRI Online Editions</p>
				<p xml:lang="de">Die Kodierung dieses Dokuments ist Teil der Arbeit an den EHRI Online Editions</p>
			</projectDesc>
		</encodingDesc>
		<profileDesc>
			<creation>
				<origDate when="1938-04-23">23. dubna 1938</origDate>
				<origPlace ref="http://www.geonames.org/3060972/bratislava.html">Bratislava</origPlace>
				<orgName>Policejní ředitelství Bratislava</orgName>
			</creation>
			<textClass>
				<keywords>
					<term>persönliche Dokumente</term>
				</keywords>
				<catRef target="vertreibungspolitik"/>
			</textClass>
			<langUsage>
				<language ident="sk">slovensky</language>
			</langUsage>
			<abstract>
				<p><!--Der tschechoslowakische Staatsbürger Ervin Moskovitz, der in Güssing im Burgenland lebte,
          erstattet einen Bericht über die Verfolgung, Enteignung und Ausweisung von ihm und seiner
          Familie aus Österreich.--></p>
			</abstract>
		</profileDesc>
		<revisionDesc>
			<change when-iso="2024-05-27" who="#floriane.chiffoleau">Upgrading TEI encoding</change>
			<change when-iso="2018" who="#ehri">Encoding of the file</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<text>
		<body>
			<div type="transcription">
				<div type="original" xml:lang="sk">
					<pb facs="EHRI-UH-19380423_01.jpg" n="1"/>
					<!--<p><!-\- Odpis k číslu: 28.792/1938 prez. -\-></p>-->
					<p>
						<hi rend="u">Zápisnica</hi>
					</p>
					<p>spísaná dňa <date when="1938-04-23">23. apríla 1938</date> u <term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-1166" type="subject">policajného riaditeľstva</term> v <placeName ref="http://www.geonames.org/3060972/bratislava.html">Bratislave</placeName></p>
					<p>
						<persName ref="#ehri_bf_moskovitz_ervin">Ervinom Moskovitzom</persName>
					</p>
					<p>nar. dňa <date when="1894-07-15">15. júla 1894</date> vo <placeName ref="http://www.geonames.org/723191/vrbov.html">Vrbovom</placeName>, okr. <placeName ref="http://www.geonames.org/8986288/okres-kezmarok.html">Kežmarok</placeName>, tamtiež príslušným, židom, ženatým,
						obchodníkom, posledne bytom v <placeName ref="http://www.geonames.org/2777216/guessing.html">Güssingu (Burgenland)</placeName>, ktorý súc upozornený, aby hovoril pravdu, udává:</p>
					<p>Z <placeName ref="http://www.geonames.org/3060972/bratislava.html">Bratislavy</placeName> som sa vysťahoval dňa <date when="1932-07-04">4. júla 1932</date> do <placeName ref="http://www.geonames.org/2777216/guessing.html">Güsingu</placeName>, kde som mal obchod stavebným
						materiálom a miešaným tovarom.</p>
					<p>V dobe prevratovej v <placeName ref="http://www.geonames.org/2782113/republic-of-austria.html">Rakúsku</placeName> (dňa <date when="1938-03-12">12. marca 1938</date>) nebolo oči mne nič podniknuté so strany <placeName ref="http://www.geonames.org/2782113/republic-of-austria.html">rakúskych</placeName> úradov alebo obyvateľstva.</p>
					<p>Avšak dňa <date when="1938-03-17">17. marca 1938</date> asi o 16. hod. prišli do mojho obchodu dvaja muži od <orgName ref="https://portal.ehri-project.eu/authorities/ehri_cb-358">SA</orgName>, z ktorých jeden bol okresným veliteľom (Kreisleiter) a bol asi 24 ročný, a je z
							<placeName ref="http://www.geonames.org/2777216/guessing.html">Güssingu</placeName>, a druhý bol jeho zástupcom a pochádza z obce <placeName ref="http://www.geonames.org/2774076/kleinmuerbisch.html">Kleinsmürbisch</placeName>, ktorí mi předložili listinu, na ktorej bolo
						napísané asi toto: <q>Ich spende freiwillig der <orgName ref="https://portal.ehri-project.eu/authorities/ehri_cb-407">N.S.D.A.P.</orgName> für den Schaden, welchen die <orgName ref="#ehri_bf_vaterlaendische_front">Vaterländische Front</orgName> und die Juden verursacht
							haben</q>. V druhom odstavci bol uvedený obnos 1000 Schillingov, ktoré ja som dal a listinu som podpísal na pravej straně a okresný velitel <persName ref="#ehri_bf_jandrasits">Jandrasits</persName> a jeho zástupca <persName ref="#ehri_bf_strobl">Strobl</persName> na ľavej
						strane.</p>
					<p>Menovaní od <orgName ref="https://portal.ehri-project.eu/authorities/ehri_cb-358">SA</orgName> ma dôrazne upozornili, že keď nedám tých 1000 Sch., vyrabujú mi obchod a mňa zatvoria. Ja som sa vzpieral dať tych 1000 Sch., ale nakoľko som vedel, že tí židia, ktorí nedali
							<orgName ref="https://portal.ehri-project.eu/authorities/ehri_cb-358">SA</orgName> členom to, čo títo žiadali, už sedia, bol som<pb facs="EHRI-UH-19380423_02.jpg" n="2"/> donútený požadavných 1000 Sch. dať. Chcel som zpočiatku dať len 100 Sch, neskoršie 200 Sch, ale oni
						to vylúčili a trvali na tom, že keď im 1000 Sch ihneď nedám, mňa zatvoria, ako iných a obchod mi ihneď vyrabujú.</p>
					<p>Keď som požadovaný obnos zaplatil, menovaní odišli a ja som mal kľud do <date when="1938-03-28">28. marca 1938</date>, avšak medzitým prichádzali do obchodu členovia <orgName ref="https://portal.ehri-project.eu/authorities/ehri_cb-358">SA</orgName> a to buď s puškami, alebo
						bez pušiek a žiadali krém na boty, kefy, kalošne, ponožky, zubnú pastu atď., čo som im musel bez slova dať, lebo keby som nebol dal, boli by ma ihneď zatvorili. Podotýkám, že menovaní mi nič neplatili za to, čo odo mňa v obchode obdržali.</p>
					<p>Musím podotknúť, že už dňa <date when="1938-03-15">15.</date> alebo <date when="1938-03-16">16 marca 1938</date> členovia <orgName ref="https://portal.ehri-project.eu/authorities/ehri_cb-358">SA</orgName> nalepili na mojom obchode natlačené letáky dlhé asi 40 cm a široké asi
						10 cm a vzadu bol židovský odznak s nápisom <q>Jüdisches Geschäft</q>.</p>
					<p>Dňa <date when="1938-03-28">28. marca 1938</date> prišli do mojho obchodu traja uniformovaní muži, z ktorých bol jeden od <orgName ref="https://portal.ehri-project.eu/authorities/ehri_cb-350">Gestapo</orgName>, druhý od <orgName ref="https://portal.ehri-project.eu/authorities/ehri_cb-699">NSKK</orgName>, <note type="gloss">Nationalsozialistisches Kraftfahrkorps</note>išli so mnou do bytu, kde všetko velmi dôkladne poprehliadali a vzali mi oproti potvrdeniu 240 pengö v bankovkách, 190 S v
						bankovkách, 21 amer. (USA) dolárov, 130 S. strieborných, 1 zalté náramkové hodinky, 5 zlatých presteňov, 1 pár nášuníc a 12 pengö strieborných.</p>
					<p>Podotýkám, že uvedeného dňa bez potvrdenia mi vzali 1 revolver, zbrojný list, <term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-1141" type="subject">cestovný pas</term>
						<placeName ref="http://www.geonames.org/8505031/czechoslovakia.html">československý</placeName>, môj a mojej <term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-825" type="subject">manželky</term> a iné veci. Podotýkám, že ja i moja <term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-825" type="subject">manželka</term> sme mali <term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-1141" type="subject">cestovné pasy</term> vystavené okresným úradom v <placeName ref="http://www.geonames.org/3057757/samorin.html">Šamoríne</placeName> v roce <date when="1930">1930</date> a posledne predľžné v r. <date when="1935">1935</date>
						<term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-1141" type="subject">generálnym konzulátom</term><pb facs="EHRI-UH-19380423_03.jpg" n="3"/>
						<placeName ref="http://www.geonames.org/8505031/czechoslovakia.html">Československej republiky</placeName> vo <placeName ref="http://www.geonames.org/2761369/vienna.html">Viedni</placeName>, s platnosťou do roku <date when="1940">1940</date>.</p>
					<p>Následkom udalostí v <placeName ref="http://www.geonames.org/2782113/republic-of-austria.html">Rakúsku</placeName> ľudia prestali môj obchod navštevovať a ja som ho bol nútený dať do prenjmu mojmu zamestnancovi <persName ref="#ehri_bf_genser_julius">Juliusovi
							Genserovi</persName>, ktorý mi poskytnul iba <term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-837" type="subject">byt</term> a <term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-832" type="subject">stravu</term>.</p>
					<p>Podotýkám, že môj bývalý zamestnanec prevzal obchod dňa <date when="1938-04-01">1. apríla 1938</date> a mne do obchodu bolo zakázané vstúpiť. Iní židia v obci, ktorí nedali svoje obchody do prenájmu, nesmeli tieto asi od <date when="1938-04-03">3.</date>-<date when="1938-04-04">4.</date> apríla otvoriť. Asi dva dni na to bol v každom obchode komisár, který viedol obchod, lebo židia do obchodov nesmeli vkročiť.</p>
					<p>V nedeľu večer (dňa <date when="1938-04-17">17. apríla 1938</date>) asi o 20 hod. 30 min. prišli dvaja členovia od <orgName ref="https://portal.ehri-project.eu/authorities/ehri_cb-358">SA</orgName> v civile (boli to <persName ref="#ehri_bf_roessler">Rössler</persName> a
							<persName ref="#ehri_bf_lang">Lang</persName>, z ktorých jeden <persName ref="#ehri_bf_roessler">Rössler</persName> nás vyzval, aby sme behom 3 hodin opustili <term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-1159" type="subject">Nemecko</term>, na čo
						pristúpil ku mne druhý (<persName ref="#ehri_bf_lang">Lang</persName>) a dal mi niekoľko faciek. Na to menovaní odišli a hovorili, že sa o 3 hod. vrátia.</p>
					<p>Ja som medzitým išiel na <term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-1125" type="subject">četnícku</term> stanicu, kde som zobudil službu konajúceho <term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-1125" type="subject">strážmajstra</term> a
						žiadal som ho, aby niečo urobil, aby sme mohli odísť až ráno. Na to mi on hovoril, že oni nemajú žiadnu moc a mladí chlapci čo chcú, to urobia.</p>
					<p>O 22.30 hod. prišlo pred náš dom auto, ktoré zabali židovi <persName ref="#ehri_bf_stein">Steinovi</persName>, v ktorom bol už menovaný <persName>Lang</persName> a šofér, ktorí vošli do izby, my sme sa museli zbaliť a vyviezli nás, t.j. mňa, <term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-825" type="subject">manželku</term> a <term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-825" type="subject">svokru</term> na <placeName ref="http://www.geonames.org/719819/hungary.html">maďarské</placeName> hranice a my sme boli nútení <term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-234" type="subject">illegálne prekročiť hranice</term>, čo nám umožnili dvaja <pb facs="EHRI-UH-19380423_04.jpg" n="4"/> členovia od pohraničnej policie, ktorí
						nám dôverne pripomenuli, že sa vrátiť nesmieme, lebo neručia za naše životy.</p>
					<p>Do <placeName ref="http://www.geonames.org/719819/hungary.html">Maďarska</placeName> sme si dali poslať na policajný kapitanát do <placeName ref="http://www.geonames.org/3042638/zalaegerszeg.html">Zalaegerszegu</placeName> odpis <placeName ref="http://www.geonames.org/8505031/czechoslovakia.html">československého</placeName>
						<term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-1147" type="subject">štátneho občianstva</term>, ktoré nám bolo vystavené dňa <date when="1929-03-12">12. marca 1929</date> pod čis. 2685/1929 adm. okresným úradom v <placeName ref="http://www.geonames.org/724503/kezmarok.html">Kežmarku</placeName>.</p>
					<p>Naša <term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-825" type="subject">dcéra</term>, ktorá býva v <placeName ref="http://www.geonames.org/3060972/bratislava.html">Bratislave</placeName>, nám opisy poslala a maď. úrady nám umožnily cestu až do <placeName ref="http://www.geonames.org/3058213/petrzalka.html">Petržalky</placeName>.</p>
					<p>Keď ma viezli na hranice odvolával som sa na to, že som <placeName ref="http://www.geonames.org/8505031/czechoslovakia.html">čs.</placeName>
						<term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-1147" type="subject">št. príslušníkom</term>, aby mi dali cestovné pasy zpäť, pripadne legitimáciu na prekočenie hraníc. Bolo mi povedané, že nepotrebujem nič.</p>
					<p>V <placeName ref="http://www.geonames.org/719819/hungary.html">Maďarsku</placeName> som počul, že v <term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-1159" type="subject">Nemecku</term> (<placeName ref="http://www.geonames.org/2782113/republic-of-austria.html">Rakúsku</placeName>) židia nesmú bývať v pohraničnom pásme, ktoré je široké 15 km.</p>
					<p>Iného nemám čo podotknúť.</p>
					<p>Po prečítaní schválené a podpísané.</p>
					<p>D.a.h.</p>
					<p><persName ref="#ehri_bf_krajmer_jan">Ján Krajmer</persName> v.r.</p>
					<p>polic. koncipista.</p>
					<p><persName ref="#ehri_bf_moskovitz_ervin">Ervin Moskovitz</persName> v.r.</p>
				</div>
				<div type="translation" xml:lang="de">
					<pb facs="EHRI-BF-19380423_01.jpg" n="1"/>
					<p><!--Odpis k číslu: 28.792/1938 prez.--></p>
					<p>
						<hi rend="u">Protokoll</hi>
					</p>
					<p>Aufgenommen am <date when="1938-04-23">23. April 1938</date> in der <term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-1166" type="subject">Polizeidirektion</term> in <placeName ref="http://www.geonames.org/3060972/bratislava.html">Pressburg</placeName></p>
					<p>mit <persName ref="#ehri_bf_moskovitz_ervin">Ervin Moskovitz</persName></p>
					<p>geb. am <date when="1894-07-15">15. Juli 1894</date> in <placeName ref="http://www.geonames.org/723191/vrbov.html">Menhardsdorf, Bezirk. Kesmark</placeName>, ebenda heimatberechtigt, Jude, verheiratet, Kaufmann, zuletzt wohnhaft in <placeName ref="http://www.geonames.org/2777216/guessing.html">Güssing (Burgenland)</placeName>, der darauf hingewiesen wurde, die Wahrheit zu sagen, gibt an:</p>
					<p>Ich bin am <date when="1932-07-04">4. Juli 1932</date> von <placeName ref="http://www.geonames.org/3060972/bratislava.html">Pressburg</placeName> nach <placeName ref="http://www.geonames.org/2777216/guessing.html">Güsing</placeName> gezogen, wo ich ein Geschäft mit
						Baumaterialien und Gemischtwaren hatte.</p>
					<p>Zur Zeit des Umsturzes in <placeName ref="http://www.geonames.org/2782113/republic-of-austria.html">Österreich</placeName> (am <date when="1938-03-12">12. März 1938</date>) wurde von Seiten der <placeName ref="http://www.geonames.org/2782113/republic-of-austria.html">österreichischen</placeName> Ämter oder der Bevölkerung nichts gegen mich unternommen.</p>
					<p>Am <date when="1938-03-17">17. März 1938</date> gegen 16 Uhr kamen jedoch zwei Männer der <orgName ref="https://portal.ehri-project.eu/authorities/ehri_cb-358">SA</orgName> in mein Geschäft, von denen einer der Kreisleiter und etwa 24 Jahre alt war, und er ist aus <placeName ref="http://www.geonames.org/2777216/guessing.html">Güssing</placeName>, und der zweite war sein Vertreter und stammt aus der Ortschaft <placeName ref="http://www.geonames.org/2774076/kleinmuerbisch.html">Kleinmürbisch</placeName>, die mir ein Schriftstück vorlegten, auf
						dem etwa das Folgende stand: <q>Ich spende freiwillig der <orgName ref="https://portal.ehri-project.eu/authorities/ehri_cb-407">N.S.D.A.P.</orgName> für den Schaden, welchen die <orgName ref="#ehri_bf_vaterlaendische_front">Vaterländische Front</orgName> und die Juden
							verursacht haben</q>. Im zweiten Absatz wurde der Betrag von 1000 Schilling genannt, die ich ihnen gegeben habe und das Schriftstück habe ich auf der rechten Seite unterschrieben und der Kreisleiter <persName ref="#ehri_bf_jandrasits">Jandrasits</persName> und sein
						Vertreter <persName ref="#ehri_bf_strobl">Strobl</persName> auf der linken Seite.</p>
					<p>Die Genannten von der <orgName ref="https://portal.ehri-project.eu/authorities/ehri_cb-358">SA</orgName> wiesen mich nachdrücklich darauf hin, dass sie meinen Laden ausplündern und mich einsperren würden, wenn ich diese 1000 Sch. nicht hergebe. Es widerstrebte mir, die 1000
						Sch. herzugeben, aber insofern ich wusste, dass Juden, die den <orgName ref="https://portal.ehri-project.eu/authorities/ehri_cb-358">SA</orgName>-Mitgliedern nicht gegeben hatten, was diese verlangten, bereits einsitzen, <pb facs="EHRI-BF-19380423_02.jpg" n="2"/> war ich
						gezwungen die verlangten 1000 Sch. herzugeben. Am Anfang wollte ich ihnen nur 100 Sch geben, später 200 Sch, aber sie schlossen das aus und bestanden darauf, mich sofort einzusperren, wie die anderen, und mein Geschäft sofort auszuplündern, wenn ich ihnen nicht sofort 1000
						Sch gäbe.</p>
					<p>Als ich den verlangten Betrag bezahlt hatte, gingen die Genannten weg und ich hatte Ruhe bis zum <date when="1938-03-28">28. März 1938</date>, allerdings kamen in der Zwischenzeit <orgName ref="https://portal.ehri-project.eu/authorities/ehri_cb-358">SA</orgName>-Mitglieder ins
						Geschäft, mit oder ohne Waffen, und verlangten Schuhcreme, Bürsten, Gummistiefel, Socken, Zahnpasta usw., was ich ihnen ohne Aufmucken geben musste, denn wenn ich es ihnen nicht gegeben hätte, hätten sie mich sofort eingesperrt. Ich füge hinzu, dass die Genannten mir nichts
						dafür gezahlt haben, was sie von mir im Geschäft erhalten haben.</p>
					<p>Ich muss hinzufügen, dass <orgName ref="https://portal.ehri-project.eu/authorities/ehri_cb-358">SA</orgName>- Mitglieder schon am <date when="1938-03-15">15.</date> oder am <date when="1938-03-16">16. März 1938</date> bedruckte Flugblätter von etwa 40 cm Länge und etwa 10
						Zentimeter Breite auf mein Geschäft klebten, mit der Aufschrift <q>Jüdisches Geschäft</q> und dem jüdischen Zeichen auf der Rückseite.</p>
					<p>Am <date when="1938-03-28">28. März 1938</date> kamen drei uniformierte Männer in mein Geschäft, von denen einer von der <orgName ref="https://portal.ehri-project.eu/authorities/ehri_cb-350">Gestapo</orgName>, ein zweiter vom <orgName ref="https://portal.ehri-project.eu/authorities/ehri_cb-699">NSKK</orgName> war, sie gingen mit mir in die Wohnung, wo sie alles sehr gründlich durchsuchten und sie nahmen mir gegen eine Quittung 240 Pengö in Banknoten, 190 S in Banknoten, 21. amer. (USA) Dollar, 130 in
						Silber, 1 goldene Armbanduhr und 12 Pengö in Silber ab.</p>
					<p>Ich füge hinzu, dass sie mir am angeführten Tag ohne Quittung 1 Revolver, den Waffenschein, den <placeName ref="http://www.geonames.org/8505031/czechoslovakia.html">tschechoslowakischen</placeName>
						<term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-1141" type="subject">Reisepass</term>, meinen und den meiner <term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-825" type="subject">Frau</term>, und andere Dinge abnahmen. Ich füge hinzu, dass ich und
						meine <term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-825" type="subject">Frau</term>
						<term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-1141" type="subject">Reisepässe</term> hatten, die im Jahr <date when="1930">1930</date> vom Bezirksamt <placeName ref="http://www.geonames.org/3057757/samorin.html">Sommerein</placeName> ausgestellt und zuletzt im
						J. <date when="1935">1935</date> vom <term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-1118" type="subject">Generalkonsulat</term>
						<pb facs="EHRI-BF-19380423_03.jpg" n="3"/> der <placeName ref="http://www.geonames.org/8505031/czechoslovakia.html">Tschechoslowakischen Republik</placeName> in <placeName ref="http://www.geonames.org/2761369/vienna.html">Wien</placeName> verlängert wurden, mit einer
						Gültigkeit bis ins Jahr <date when="1940">1940</date>.</p>
					<p>In Folge der Ereignisse in <placeName ref="http://www.geonames.org/2782113/republic-of-austria.html">Österreich</placeName> hörten die Leute auf, mein Geschäft aufzusuchen und ich war gezwungen, es an meinen Angestellten <persName ref="#ehri_bf_genser_julius">Julius
							Genser</persName> zu verpachten, der mir dafür lediglich <term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-832" type="subject">Kost</term> und <term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-837" type="subject">Logie</term> gewährte.</p>
					<p>Ich füge hinzu, dass mein früherer Angestellter das Geschäft am <date when="1938-04-01">1. April 1938</date>
						<term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-334">übernahm</term> und dass es mir verboten war, das Geschäft zu betreten. Andere Juden im Ort, die ihre Geschäfte nicht verpachtet hatten, durfte diese etwa ab dem <date when="1938-04-03">3.</date> bis <date when="1938-04-04">4. April</date> nicht mehr aufsperren. Etwa zwei Tage darauf war in jedem Geschäft ein Kommissar, der das Geschäft führte, denn Juden durften die Geschäfte nicht mehr betreten.</p>
					<p>Am Sonntagabend (den <date when="1938-04-17">17. April 1938</date>) kamen etwa um 20 Uhr 30 Min. zwei Mitglieder der <orgName ref="https://portal.ehri-project.eu/authorities/ehri_cb-358">SA</orgName> in Zivil (es waren <persName ref="#ehri_bf_roessler">Rössler</persName> und
							<persName ref="#ehri_bf_lang">Lang</persName>), von denen uns einer (<persName ref="#ehri_bf_roessler">Rössler</persName>) dazu aufforderte, <term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-1159" type="subject">Deutschland</term> innerhalb von 3 Stunden zu
						verlassen, worauf der zweite (<persName ref="#ehri_bf_lang">Lang</persName>) an mich herantrat und mir mehrere Ohrfeigen gab. Daraufhin gingen die Genannten wieder und sagten, dass sie in 3 Stunden wiederkommen.</p>
					<p>In der Zwischenzeit ging ich zur <term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-1125" type="subject">Polizeistation</term>, wo ich den diensthabenden <term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-1125" type="subject">Wachtmeister</term> aufweckte
						und ihn aufforderte, etwas zu unternehmen, damit wir erst am Morgen abfahren müssen. Darauf sagte er mir, dass sie keinerlei Macht hätten und dass die jungen Burschen tun würden, was sie wollten.</p>
					<p>Um 22.30 Uhr hielt vor unserem Haus ein Auto, dass sie dem Juden <persName ref="#ehri_bf_stein">Stein</persName> weggenommen hatten, in dem sich der bereits erwähnte <persName ref="#ehri_bf_lang">Lang</persName> und ein Chauffeur befanden, die in die Zimmer eintraten, wir
						mussten zusammenpacken und sie brachten uns, d. h. mich, meine <term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-825" type="subject">Frau</term> und meine <term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-825" type="subject">Schwiegermutter</term> zur
							<placeName ref="http://www.geonames.org/719819/hungary.html">ungarischen</placeName> Grenze und wir wurden gezwungen <term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-234" type="subject">illegal die Grenze zu überqueren</term>, was uns zwei<pb facs="EHRI-BF-19380423_04.jpg" n="4"/> Mitglieder der Grenzpolizei ermöglichten, die uns im Vertrauen ermahnten, dass wir nicht zurückkehren dürfen, denn sie könnten nicht für unser Leben garantieren.</p>
					<p>Wir ließen uns zum Polizei-Kapitanat <placeName ref="http://www.geonames.org/3042638/zalaegerszeg.html">Zalaegerszeg</placeName> nach <placeName ref="http://www.geonames.org/719819/hungary.html">Ungarn</placeName> eine Abschrift der <placeName ref="http://www.geonames.org/8505031/czechoslovakia.html">tschechoslowakischen</placeName>
						<term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-1147" type="subject">Staatsbürgerschaft</term> schicken, die uns am <date when="1929-03-12">12. März 1929</date> unter der Num. 2685/1929 vom adm. Bezirksamt in <placeName ref="http://www.geonames.org/724503/kezmarok.html">Kesmark</placeName> ausgestellt worden war.</p>
					<p>Unsere <term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-825" type="subject">Tochter</term>, die in <placeName ref="http://www.geonames.org/3060972/bratislava.html">Pressburg</placeName> wohnt, schickte uns die Abschriften und die ungar. Behörden ermöglichten uns
						die Reise bis nach <placeName ref="http://www.geonames.org/3058213/petrzalka.html">Engerau</placeName>.</p>
					<p>Als wir zur Grenze kamen, berief ich mich darauf, dass ich ein <placeName ref="http://www.geonames.org/8505031/czechoslovakia.html">tschechoslowakischer</placeName>
						<term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-1147" type="subject">Staatsangehöriger</term> sei, damit sie mir die Reisepässe zurückgeben, oder gegebenenfalls die Erlaubnis zum Grenzübertritt. Es wurde mir mitgeteilt, dass wir nichts benötigen würden.</p>
					<p>In <placeName ref="http://www.geonames.org/719819/hungary.html">Ungarn</placeName> habe ich gehört, dass in <term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-1159" type="subject">Deutschland</term> (<placeName ref="http://www.geonames.org/2782113/republic-of-austria.html">Österreich</placeName>) keine Juden im Grenzstreifen, der 15 km breit ist, wohnen dürfen.</p>
					<p>Ansonsten habe ich nichts hinzuzufügen.</p>
					<p>Nach der Verlesung gebilligt und unterschrieben.</p>
					<p><persName ref="#ehri_bf_krajmer_jan">Ján Krajmer</persName> m.p.</p>
					<p>Polizeikonzipient</p>
					<p><persName ref="#ehri_bf_moskovitz_ervin">Ervin Moskovitz</persName> m.p.</p>
				</div>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>