<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="EHRI-NISKO-19400109_DE">
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>Vorstand der JKG Lublin an die IKG Wien betreffend die in der Gemeinde gemeldeten Wiener Juden und deren kritische Lage</title>
			</titleStmt>
			<editionStmt>
				<edition>Von Wien ins Nirgendwo: Die Nisko Deportationen 1939 und das Schicksal der ersten von Wien ins besetzte Polen deportierten
					Juden.</edition>
				<author>
					<persName>Winfried Garscha</persName>
				</author>
				<author>
					<persName>Claudia Kuretsidis-Haider</persName>
				</author>
				<author>
					<persName>Wolfgang Schellenbacher</persName>
				</author>
				<sponsor>Zukunftsfonds der Republik Österreich</sponsor>
			</editionStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>
					<ref target="https://www.ehri-project.eu/">European Holocaust Research Infrastructure</ref>
				</publisher>
				<publisher>
					<ref target="https://www.doew.at/">Dokumentationsarchiv des österreichischen Widerstandes</ref>
				</publisher>
				<availability>
					<licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Attribution-ShareAlike 4.0 International</licence>
				</availability>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<msDesc>
					<msIdentifier>
						<country ref="https://portal.ehri-project.eu/countries/at">Österreich</country>
						<repository ref="https://portal.ehri-project.eu/institutions/at-001985"> Archiv der Israelitischen Kultusgemeinde (IKG)
							Wien</repository>
						<idno>A/W 2747</idno>
					</msIdentifier>
					<physDesc/>
				</msDesc>
				<bibl>Archiv der IKG Wien, Bestand Jerusalem, A/W 2747. <textLang mainLang="de">Original auf Deutsch.</textLang>
				</bibl>
				<list>
					<item><name>Juden und jüdisches Leben</name><linkGrp>
							<link type="normal" target="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-864"/>
						</linkGrp></item>
					<item><name>Flüchtling</name><linkGrp>
							<link type="normal" target="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-304"/>
						</linkGrp></item>
				</list>
				<listOrg>
					<org xml:id="ehri_nisko_jkg_lublin">
						<orgName>Jüdische Gemeinde Lublin</orgName>
					</org>
					<org xml:id="ehri_nisko_ikg_wien">
						<orgName>Israelitische Kultusgemeinde Wien (IKG Wien)</orgName>
						<linkGrp>
							<link type="desc" target="https://portal.ehri-project.eu/authorities/ehri_cb-002399"/>
						</linkGrp>
						<note><p>Direkt nach dem „Anschluss“ 1938 schlossen die Nationalsozialisten die IKG und inhaftierten führende jüdische
								Funktionäre in Konzentrationslagern. Neu strukturiert wurde die IKG im Mai 1938 wieder geöffnet. Angesichts der
								fortschreitenden Ausgrenzung, Entrechtung und Enteignung der österreichischen Jüdinnen und Juden zählten die Fürsorge
								für die verarmte jüdische Bevölkerung und die Organisation der massenhaft einsetzenden Flucht bald zu den wichtigsten
								Aufgaben der IKG. Diese Aufgaben konnten nur durch die erzwungene Zusammenarbeit mit der Zentralstelle für jüdische
								Auswanderung verfolgt werden. Nach dem Abschluss der Massendeportationen wurde die IKG Ende Oktober 1942 aufgelöst.
								Ein so genannter „Ältestenrat der Juden in Wien“ übernahm ihre Aufgaben für die etwa 8000 in Wien verbliebenen
								Jüdinnen und Juden. Anders als in den besetzten Gebieten Osteuropas führte diese jüdische Organisation in Wien ihre
								Arbeit bis zum Kriegsende fort.</p></note>
					</org>
				</listOrg>
				<listPerson>
					<person xml:id="ehri_nisko_boschan_julius">
						<persName>Boschan, Julius</persName>
						<linkGrp>
							<link type="desc" target="https://portal.ehri-project.eu/authorities/jc-persons-person-iti-848732"/>
						</linkGrp>
						<note><p>Julius Boschan wurde 1896 in Wien geboren. Er arbeitete als Bankier und war seit 1938 Mitarbeiter der IKG Wien. Er
								leitete die Expositur in der Zentralstelle für jüdische Auswanderung in Wien. Am 29. Jänner 1943 wurde er gemeinsam
								mit seiner Mutter Sofie nach Theresienstadt deportiert, wo er als Buchhalter in der Finanzabteilung arbeitete. Am 28.
								Oktober 1944 wurde er gemeinsam mit seiner Mutter von Theresienstadt nach Auschwitz deportiert. Julius und Sofie
								Boschan kamen im Holocaust um.</p></note>
					</person>
					<person xml:id="ehri_nisko_bluehbaum_benno">
						<persName>Blühbaum, Benno</persName>
						<note><p>Benno Blühbaum wurde 1916 in Krakau geboren. Er arbeitete in Wien und lebte in der Zirkusgasse 10. Am 27. Oktober
								1939 wurde er nach Nisko deportiert, von wo aus er 1940 nach Wien zurückkehrte. Am 15. Februar 1941 wurde er von Wien
								nach Opole deportiert. Benno Blühbaum kam im Holocaust um.</p></note>
					</person>
					<person xml:id="ehri_nisko_jura_abraham">
						<persName>Jura, Abraham</persName>
						<note><p>Abraham Jura wurde 1887 in Działoszyce geboren. Er arbeitete als Trödler in Wien und lebte in der
								Franzensbrückengasse 8. Am 27. Oktober 1939 wurde er nach Nisko deportiert, von wo aus er 1940 nach Wien zurückkehrte.
								Am 28. Oktober 1941 wurde er gemeinsam mit seiner Frau Malka von Wien nach Litzmannstadt deportiert. Abraham und Malka
								Jura kamen im Holocaust um.</p></note>
					</person>
					<person xml:id="ehri_nisko_acht_robert">
						<persName>Acht, Robert</persName>
						<note><p>Robert Acht wurde 1903 in Wien geboren. Er arbeitete als Kaufmann und lebte 1938 in der Novaragasse 44, später in der
								Novaragasse 17. Am 27. Oktober 1939 wurde er nach Nisko deportiert, von wo aus er 1940 nach Wien zurückkehrte. Am 15.
								Februar 1941 wurde er von Wien nach Opole deportiert. Robert Acht kam im Holocaust um.</p></note>
					</person>
					<person xml:id="ehri_nisko_wald_armin">
						<persName>Wald, Armin</persName>
						<note><p>Armin Wald wurde 1903 in Wien geboren. Er arbeitete als kaufmännischer Angestellter und lebte in der Servitengasse 5.
								Am 27. Oktober 1939 wurde er nach Nisko deportiert, von wo aus er 1940 nach Wien zurückkehrte. Am 28. August 1940
								wurde er von Wien nach Buchenwald deportiert. Armin Wald starb am 15. Juli 1941 in Buchenwald.</p></note>
					</person>
					<person xml:id="ehri_nisko_schiffmann_ephraim">
						<persName>Schiffmann, Ephraim</persName>
						<note><p>Ephraim Schiffmann wurde 1877 in Ostrowo geboren. Er arbeitete als Handelsangestellter in Wien und lebte in der
								Großen Mohrengasse 35. Am 27. Oktober 1939 wurde er nach Nisko deportiert. Ephraim Schiffmann kam im Holocaust
							um.</p></note>
					</person>
					<person xml:id="ehri_nisko_klumak_josef">
						<persName>Klumak, Josef</persName>
						<note><p>Josef Klumak wurde 1891 in Wien geboren. Er arbeitete als Kolporteur und lebte in der Reichsbrückenstraße 15. Am 27.
								Oktober 1939 wurde er nach Nisko deportiert. Josef Klumak kam im Holocaust um.</p></note>
					</person>
					<person xml:id="ehri_nisko_bauer_rudolf">
						<persName>Bauer, Rudolf</persName>
						<note><p>Rudolf Bauer wurde 1884 in Wien geboren. Er arbeitete als Bankbeamter und lebte 1938 in der Wimbergergasse 38, später
								in der Schottenfeldgasse 64. Am 27. Oktober 1939 wurde er nach Nisko deportiert, von wo aus er 1940 nach Wien
								zurückkehrte. Am 15. Februar 1941 wurde er zusammen mit seiner Frau Risa von Wien nach Opole deportiert. Rudolf und
								Risa Bauer kamen im Holocaust um.</p></note>
					</person>
					<person xml:id="ehri_nisko_gruenthal_robert">
						<persName>Grünthal, Robert</persName>
						<note><p>Robert Grünthal wurde 1888 in Prag geboren. Er arbeitete als Papierwarenhändler in Wien und lebte 1938 in der
								Albertgasse 2, später in der Rueppgasse 18. Am 27. Oktober 1939 wurde er nach Nisko deportiert, von wo aus er 1940
								nach Wien zurückkehrte. Am 15. Mai 1942 wurde er von Wien nach Izbica deportiert. Robert Grünthal kam im Holocaust
								um.</p></note>
					</person>
					<person xml:id="ehri_nisko_heller_josef">
						<persName>Heller, Josef</persName>
						<note><p>Josef Heller wurde 1886 in Wien geboren. Er arbeitete als Kaufmann und lebte 1938 in der Perinetgasse 3, 1939 in der
								Brünner Straße 43. Am 27. Oktober 1939 wurde er nach Nisko deportiert. Josef Heller kam im Holocaust um.</p></note>
					</person>
					<person xml:id="ehri_nisko_herlinger_jakob">
						<persName>Herlinger, Jakob</persName>
						<note><p>Jakob Herlinger wurde 1885 in Wien geboren. Er arbeitete als Buchhalter und lebte in der Böcklinstraße 82. Am 27.
								Oktober 1939 wurde er nach Nisko deportiert. Jakob Herlinger kam im Holocaust um.</p></note>
					</person>
					<person xml:id="ehri_nisko_kohn_jakob">
						<persName>Kohn, Jakob</persName>
						<note><p>Jakob Kohn wurde 1880 in Lackenbach geboren und lebte 1939 in Wien. Am 27. Oktober 1939 wurde er nach Nisko
								deportiert. Jakob Kohn kam im Holocaust um.</p></note>
					</person>
					<person xml:id="ehri_nisko_schoenhof_hugo">
						<persName>Schönhof, Hugo</persName>
						<note><p>Hugo Schönhof wurde 1874 in Hochwald geboren. Er arbeitete als Buchhalter in Wien und lebte in der Böcklinstraße 82.
								Am 27. Oktober 1939 wurde er nach Nisko deportiert. Hugo Schönhof kam im Holocaust um.</p></note>
					</person>
					<person xml:id="ehri_nisko_stepper_max">
						<persName>Stepper, Max</persName>
						<note><p>Max Stepper wurde 1889 in Wien geboren. Er arbeitete als Textilarbeiter und lebte 1938 in der Novaragasse 8, später
								in der Raimundgasse 4. Am 27. Oktober 1939 wurde er nach Nisko deportiert, von wo aus er 1940 nach Wien zurückkehrte.
								Am 26. Februar 1941 wurde er zusammen mit seiner Frau Margarete von Wien nach Opole deportiert. Max und Margarete
								Stepper kamen im Holocaust um.</p></note>
					</person>
					<person xml:id="ehri_nisko_weiss_karl">
						<persName>Weiss, Karl</persName>
						<note><p>Karl Weiss wurde 1883 in Wien geboren. Er lebte auf der Hohen Warte 32, einem Altersheim der IKG Wien, das zwischen
								1939 und 1942 in den Räumlichkeiten des ehemaligen Israelitischen Blinden-Instituts bestand. Am 27. Oktober 1939 wurde
								er nach Nisko deportiert, von wo aus er 1940 nach Wien zurückkehrte. Am 5. Juni 1942 wurde er von Wien nach Izbica
								deportiert. Karl Weiss kam im Holocaust um.</p></note>
					</person>
				</listPerson>
				<listPlace>
					<place>
						<placeName>Lublin</placeName>
						<location>
							<geo>51.25 22.56667</geo>
						</location>
						<linkGrp>
							<link type="normal" target="http://www.geonames.org/765876/lublin.html"/>
							<link type="desc" target="https://en.wikipedia.org/wiki/Lublin"/>
						</linkGrp>
					</place>
					<place>
						<placeName>Wien</placeName>
						<location>
							<geo>48.20849 16.37208</geo>
						</location>
						<linkGrp>
							<link type="normal" target="http://www.geonames.org/2761369/vienna.html"/>
							<link type="desc" target="https://en.wikipedia.org/wiki/Vienna"/>
						</linkGrp>
					</place>
					<place>
						<placeName>Bełżec</placeName>
						<location>
							<geo>50.38453 23.43839</geo>
						</location>
						<linkGrp>
							<link type="normal" target="http://www.geonames.org/7576105/belzec.html"/>
							<link type="desc" target="https://en.wikipedia.org/wiki/Be%C5%82%C5%BCec%2C_Lublin_Voivodeship"/>
						</linkGrp>
					</place>
				</listPlace>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<creation>
				<date when="1940-01-09">9. Jänner 1940</date>
				<orgName ref="#ehri_nisko_jkg_lublin">JKG Lublin</orgName>
				<placeName ref="http://www.geonames.org/765876/lublin.html">Lublin</placeName>
				<idno>EHRI-NISKO-19400109</idno>
			</creation>
			<textClass>
				<keywords>
					<term>IKG Wien</term>
				</keywords>
				<catRef target="IKG Wien"/>
			</textClass>
			<langUsage>
				<language ident="de">Deutsch</language>
			</langUsage>
		</profileDesc>
	</teiHeader>
	<text>
		<body>
			<pb n="1" facs="EHRI-NIKSO-19400109_01.jpg"/>
			<p><placeName ref="http://www.geonames.org/765876/lublin.html">Lublin</placeName>, dn. <date>9. Januar 1940</date> r.</p>
			<p>An die <orgName ref="#ehri_nisko_ikg_wien">Israelitische Kultusgemeinde Wien</orgName></p>
			<p>In Erledigung Ihrer w. Zuschrift vom <date when="1939-12-29">29.XII.1939</date> (Zeichen - <persName ref="#ehri_nisko_boschan_julius"
					>Boschan</persName>/F) können wir Ihnen nur die 15 Namen der in <placeName ref="http://www.geonames.org/765876/lublin.html"
					>Lublin</placeName> sich befindlichen <placeName ref="http://www.geonames.org/2761369/vienna.html">Wiener</placeName>
				<term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-864" type="subject">Juden</term> angeben, die sich im Zuge der von uns
				geführten <term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-304" type="subject">Flüchtlingsregistrierung</term> bei der
					<orgName ref="#ehri_nisko_jkg_lublin">Gemeinde</orgName> gemeldet haben.</p>
			<p>Über die event. sich in Umgebung befindlichen <placeName ref="http://www.geonames.org/2761369/vienna.html">Wiener</placeName>
				<term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-864" type="subject">Juden</term> haben wir leider gar keine Kenntnis u.
				können wir deswegen Ihnen mit keinerlei Angaben dienen:</p>
			<p>Die Namen der obgenannten sind folgende:</p>
			<p>1/ <persName ref="#ehri_nisko_bluehbaum_benno">Beno Blumbaum</persName>, 23 J.</p>
			<p>2/ <persName ref="#ehri_nisko_jura_abraham">Jura Abraham</persName>, 53 J.</p>
			<p>3/ <persName ref="#ehri_nisko_acht_robert">Acht Robert</persName>, 37 J.</p>
			<p>4/ <persName ref="#ehri_nisko_wald_armin">Wald Armin</persName>, 50 J.</p>
			<p>5/ <persName ref="#ehri_nisko_schiffmann_ephraim">Schiffmann Efraim</persName>, 63 J.</p>
			<p>6/ <persName ref="#ehri_nisko_klumak_josef">Klumak Josef</persName>, 48 J.</p>
			<p>7/ <persName ref="#ehri_nisko_bauer_rudolf">Bauer Rudolf</persName>, 56 J.</p>
			<p>8/ <persName ref="#ehri_nisko_gruenthal_robert">Grünthal Robert</persName>, 51 J.</p>
			<p>9/ <persName ref="#ehri_nisko_heller_josef">Heller Israel-Josef</persName>, 53 J.</p>
			<p>10/ <persName ref="#ehri_nisko_herlinger_jakob">Herlinger Jakob</persName>, 54 J.</p>
			<p>11/ <persName ref="#ehri_nisko_kohn_jakob">Kohn Jakob</persName>,</p>
			<p>12/ <persName ref="#ehri_nisko_schoenhof_hugo">Schönhof Hugo</persName>, 66 J.</p>
			<p>13/ <persName ref="#ehri_nisko_stepper_max">Stepper Max</persName>, 51 J.</p>
			<p>14/ <persName ref="#ehri_nisko_weiss_karl">Weiss Israel Karl</persName>, 57 J.</p>
			<p/>
			<p>Wir erachten es für unsere Pflicht zu bemerken, dass die genannten sich in einer höchst kritischen materiellen Lage befinden.</p>
			<p>Wir nützen die Gelegenheit aus, um unserer tiefen Verwunderung Ausdruck zu geben, dass die <orgName ref="#ehri_nisko_ikg_wien">Isr.
					Kultusgemeinde Wien</orgName> in Ihrem Schreiben vom <date when="1939-12-29">29.12. v.J.</date> mit keinem Worte von einer event.
				Hilfe Ihrerseits für die aus <placeName ref="http://www.geonames.org/2761369/vienna.html">Wien</placeName> stammenden <term
					ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-864" type="subject">Juden</term> erwähnt. Dieses Verhalten gegenüber Ihrer
				eigenen Leute ist nicht nur für uns unverständlich - sondern steht auch im krassen Widerspruch mit den uns von den <placeName
					ref="http://www.geonames.org/2761369/vienna.html">Wiener</placeName> delegierten /die hier persönlich an Ort u. Stelle waren/.</p>
			<pb n="2" facs="EHRI-NIKSO-19400109_02.jpg"/>
			<p>gegebenen Versprechungen, dass der <term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-864" type="subject">jüdischen</term> -
				sich derzeit in einer so schweren u. kritischen Lage befindlichen <orgName ref="#ehri_nisko_jkg_lublin">Kultusgemeinde in
					Lublin</orgName> - alles was wir aus unseren - sehr armen Geldbeständen - für die <placeName
					ref="http://www.geonames.org/2761369/vienna.html">Wiener</placeName>
				<term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-304" type="subject">Flüchtlinge</term> ausgeben werden - prompt mit
				Dankbarkeit retourniert werden wird.</p>
			<p>Darauf sich stützend - haben wir sowohl den in <placeName ref="http://www.geonames.org/7576105/belzec.html">Belzec</placeName> bei der
				Sowjetgrenze - wie auch den in <placeName ref="http://www.geonames.org/765876/lublin.html">Lublin</placeName> sich befindlichen
					<placeName ref="http://www.geonames.org/2761369/vienna.html">Wienern</placeName> Unterstützungen erteilt, deren Gesamtbetrag 1000
				Zl. bereits überschritten hat.</p>
			<p>Nun werden Sie wohl gefl. verstehen, dass wir darüber unsere Verwunderung aussprechen müssen - sowie auch, dass wir in Zukunft die
				Behandlung den <placeName ref="http://www.geonames.org/2761369/vienna.html">Wiener</placeName>
				<term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-864" type="subject">Juden</term> gegenüber unsererseits von dem
				Einhalten des uns gegebenen Versprechens abhängig machen werden.</p>
			<p>Hochachtungsvoll</p>
			<p>Präses des Vorstandes</p>
			<p>Präses der Berat. Kommission</p>
			<p>[Eingangsstempel <date when="1940-01-14">14.1.1940</date>]</p>
		</body>
	</text>
</TEI>
