<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="EHRI-NISKO-194711_DE">
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title><hi rend="bold">Liste zurückgekehrter Nisko-Deportierter in der Zeitung Mahnruf</hi>
				</title>
			</titleStmt>
			<editionStmt>
				<edition>Von Wien ins Nirgendwo: Die Nisko Deportationen 1939 und das Schicksal der ersten von Wien ins besetzte Polen deportierten
					Juden.</edition>
				<author>
					<persName>Winfried Garscha</persName>
				</author>
				<author>
					<persName>Claudia Kuretsidis-Haider</persName>
				</author>
				<author>
					<persName>Wolfgang Schellenbacher</persName>
				</author>
				<sponsor>Zukunftsfonds der Republik Österreich</sponsor>
			</editionStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>
					<ref target="https://www.ehri-project.eu/">European Holocaust Research Infrastructure</ref>
				</publisher>
				<publisher>
					<ref target="https://www.doew.at/">Dokumentationsarchiv des österreichischen Widerstandes</ref>
				</publisher>
				<availability>
					<licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Attribution-ShareAlike 4.0 International</licence>
				</availability>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl type="Artikel">
					<title>Liste der 1947 zurückgekehrten Nisko-Deportierten</title>, <bibl type="Zeitung">
						<title>Mahnruf</title>, <date when="1947-11">November 1947</date></bibl>. <textLang mainLang="cs">Original auf
						Deutsch.</textLang>
				</bibl>
				<list>
					<item><name>Deportierter / Deportierte</name><linkGrp>
							<link type="normal" target="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-519"/>
						</linkGrp></item>
				</list>
				<listOrg>
					<org xml:id="ehri_nisko_ikg_wien">
						<orgName>Israelitische Kultusgemeinde Wien (IKG Wien)</orgName>
						<linkGrp>
							<link type="desc" target="https://portal.ehri-project.eu/authorities/ehri_cb-002399"/>
						</linkGrp>
						<note>
							<p>Direkt nach dem „Anschluss“ 1938 schlossen die Nationalsozialisten die IKG und inhaftierten führende jüdische
								Funktionäre in Konzentrationslagern. Neu strukturiert wurde die IKG im Mai 1938 wieder geöffnet. Angesichts der
								fortschreitenden Ausgrenzung, Entrechtung und Enteignung der österreichischen Jüdinnen und Juden zählten die Fürsorge
								für die verarmte jüdische Bevölkerung und die Organisation der massenhaft einsetzenden Flucht bald zu den wichtigsten
								Aufgaben der IKG. Diese Aufgaben konnten nur durch die erzwungene Zusammenarbeit mit der Zentralstelle für jüdische
								Auswanderung verfolgt werden. Nach dem Abschluss der Massendeportationen wurde die IKG Ende Oktober 1942 aufgelöst.
								Ein so genannter „Ältestenrat der Juden in Wien“ übernahm ihre Aufgaben für die etwa 8000 in Wien verbliebenen
								Jüdinnen und Juden. Anders als in den besetzten Gebieten Osteuropas führte diese jüdische Organisation in Wien ihre
								Arbeit bis zum Kriegsende fort.</p>
						</note>
					</org>
				</listOrg>
				<listPerson>
					<person xml:id="EHRI-NISKO-194711_1">
						<persName>Braun Paul</persName>
						<linkGrp>
							<link type="normal" target="#EHRI-NISKO-194711_1"/>
						</linkGrp>
					</person>
					<person xml:id="EHRI-NISKO-194711_2">
						<persName>Großbach Chaim</persName>
						<linkGrp>
							<link type="normal" target="#EHRI-NISKO-194711_2"/>
						</linkGrp>
					</person>
					<person xml:id="EHRI-NISKO-194711_3">
						<persName>Herschkowitz Max</persName>
						<linkGrp>
							<link type="normal" target="#EHRI-NISKO-194711_3"/>
						</linkGrp>
					</person>
					<person xml:id="EHRI-NISKO-194711_4">
						<persName>Inger Wilhelm</persName>
						<linkGrp>
							<link type="normal" target="#EHRI-NISKO-194711_4"/>
						</linkGrp>
					</person>
					<person xml:id="ehri_nisko_aschner_erwin">
						<persName>Aschner, Erwin</persName>
						<note>
							<p>Erwin Aschner wurde 1900 in Wien geboren. Er arbeitete als Kaufmann sowie als Buchdrucker und Schriftsetzer und lebte
								in der Wichtelgasse 9. Am 20. Oktober 1939 wurde er nach Nisko deportiert, von wo aus er in die UdSSR vertrieben
								wurde. Erwin Aschner überlebte die Gefangenschaft in mehreren sowjetischen Lagern und kehrte nach dem Krieg nach
								Österreich zurück.</p>
						</note>
					</person>
					<person xml:id="ehri_nisko_bauer_friedrich">
						<persName>Bauer, Friedrich</persName>
						<note>
							<p>Friedrich Bauer wurde 1906 in Budapest geboren. Er arbeitete als Fotograf in Wien und lebte in der Zirkusgasse 3. Nach
								dem Novemberpogrom wurde er nach Dachau eingewiesen und blieb dort bis zum 4. Juli 1939 inhaftiert. Am 20. Oktober
								1939 wurde er nach Nisko deportiert, von wo aus er in die UdSSR vertrieben wurde. Friedrich Bauer überlebte die
								Gefangenschaft in mehreren sowjetischen Lagern und kehrte nach dem Krieg nach Österreich zurück.</p>
						</note>
					</person>
					<person xml:id="ehri_nisko_baumann_rudolf">
						<persName>Baumann, Rudolf</persName>
						<note>
							<p>Rudolf Baumann wurde 1909 geboren. Er arbeitete als Angestellter in Wien und wohnte in der Puchsbaumgasse 49. Am 20.
								Oktober 1939 wurde er nach Nisko deportiert, von wo aus er 1940 nach Wien zurückkehrte. Dank seiner als „arisch“
								geltenden Frau Elisabeth überlebte Rudolf Baumann den Holocaust in Wien.</p>
						</note>
					</person>
					<person xml:id="ehri_nisko_bem_jakob">
						<persName>Bem, Jakob</persName>
						<note>
							<p>Jakob Bem wurde 1897 in Sosnowicz geboren. Er arbeitete als Orthopäde in Wien und lebte in der Weintraubengasse 30. Am
								20. Oktober 1939 wurde er nach Nisko deportiert, von wo aus er in die UdSSR vertrieben wurde. Nach dem Krieg kehrte er
								nach Österreich zurück. Jakob Bem starb 1953.</p>
						</note>
					</person>
					<person xml:id="ehri_nisko_benedek_alexander">
						<persName>Benedek, Alexander</persName>
						<note>
							<p>Alexander Benedek wurde 1902 in Wien geboren. Er arbeitete als Buchhalter und lebte mit seiner Ehefrau Emma in der
								Seidengasse 39b/10. Am 20. Oktober 1939 wurde er nach Nisko deportiert, von wo aus er in die UdSSR vertrieben wurde.
								Seine Ehefrau Emma Benedek wurde am 31. August 1942 nach Maly Trostinec deportiert, wo sie ermordet wurde. Alexander
								Benedek überlebte die Gefangenschaft in sowjetischen Lagern und kehrte nach dem Krieg nach Österreich zurück.</p>
						</note>
					</person>
					<person xml:id="ehri_nisko_braunwald_hans">
						<persName>Braunwald, Hans</persName>
						<note>
							<p>Hans Braunwald wurde 1901 in Wien geboren. Er arbeitete als Friseurgehilfe und lebte gemeinsam mit seiner Ehefrau,
								seinem Sohn und seinem jüngeren Bruder in der Freytaggasse 1-14/12/20 in einer Gemeindebauwohnung. Im Juli 1938
								kündigte das städtische Wohnungsamt den Mietvertrag. Am 31. Juni 1938 wurde Hans Braunwald nach Dachau eingewiesen,
								anschließend nach Buchenwald überstellt, wo er bis zum 20. Juli 1939 inhaftiert war. Am 20. Oktober 1939 wurde er nach
								Nisko deportiert, von wo aus er in die UdSSR vertrieben wurde. Hans Braunwald überlebte den Krieg in Gefangenschaft in
								der UdSSR und kehrte anschließend nach Österreich zurück.</p>
						</note>
					</person>
					<person xml:id="ehri_nisko_bruell_leopold">
						<persName>Brüll, Leopold</persName>
						<note>
							<p>Leopold Brüll wurde 1880 in Szombathely geboren. Er arbeitete als Theaterinspizient in Wien und lebte in der
								Schönbrunner Straße 74. Am 27. Oktober 1939 wurde er nach Nisko deportiert. Leopold Brüll überlebte den Holocaust und
								kehrte nach Kriegsende nach Wien zurück.</p>
						</note>
					</person>
					<person xml:id="ehri_nisko_diamant_schie">
						<persName>Diamant, Schie</persName>
						<note>
							<p>Schie Diamant wurde 1889 in Kalisz geboren. Er arbeitete als Kaufmann in Wien und lebte gemeinsam mit seiner Ehefrau
								Lea Brane in der Kopalgasse 53-61/1/12 in einer Gemeindebauwohnung. Im Juli 1938 kündigte das städtische Wohnungsamt
								den Mietvertrag. Am 27. Oktober 1939 wurde er nach Nisko deportiert. Seine Ehefrau Lea Brane wurde am 14. Juni 1942
								nach Sobibor deportiert. Sie kam im Holocaust um. Schie Diamant überlebte den Holocaust und kehrte nach Kriegsende
								nach Wien zurück.</p>
						</note>
					</person>
					<person xml:id="ehri_nisko_faigenbaum_richard">
						<persName>Faigenbaum, Richard</persName>
						<note>
							<p>Richard Faigenbaum wurde 1902 in Wien geboren. Er arbeitete als Filmtechniker und Fotolaborant und lebte mit seiner
								Ehefrau Adele in der Roßauer Lände 21. Am 20. Oktober 1939 wurde er nach Nisko deportiert. Richard Faigenbaum
								überlebte den Holocaust und kehrte nach Kriegsende nach Wien zurück.</p>
						</note>
					</person>
					<person xml:id="ehri_nisko_fink_richard">
						<persName>Fink, Richard</persName>
						<note>
							<p>Richard Fink wurde 1915 in Wien geboren. Er arbeitete als Hilfsarbeiter und lebte in der Haidgasse 7. Am 20. Oktober
								1939 wurde er nach Nisko deportiert, von wo aus er in die UdSSR vertrieben wurde. Richard Fink überlebte den Krieg in
								den UdSSR und kehrte anschließend nach Wien zurück.</p>
						</note>
					</person>
					<person xml:id="ehri_nisko_fischl_ernst">
						<persName>Fischl, Ernst</persName>
						<note>
							<p>Ernst Fischl wurde 1901 in Wien geboren. Er arbeitete als Lebensmittelhändler und lebte nach seiner Scheidung mit
								seinen Brüdern Hans und Hugo in der Rosensteingasse 29. Am 23. September 1938 wurde Ernst Fischl nach Dachau
								eingewiesen, anschließend nach Buchenwald überstellt, wo er bis zum 3. Juli 1939 inhaftiert war. Sein Bruder Hans
								Fischl wurde am 20. Oktober 1939 nach Nisko deportiert, kehrte nach Wien zurück und wurde am 23. Oktober 1941 in das
								Ghetto Litzmannstadt deportiert. Er kam im Holocaust um. Ernst Fischl wurde am 27. Oktober 1939 nach Nisko deportiert,
								von wo aus er am 26. März 1940 nach Wien zurückkehrte. Ernst Fischl überlebte den Holocaust in mehreren
								Zwangsarbeitslagern in Österreich.</p>
						</note>
					</person>
					<person xml:id="ehri_nisko_flaschner_oskar">
						<persName>Flaschner, Oskar</persName>
						<note>
							<p>Oskar Flaschner wurde 1896 in Prag geboren. Er arbeitete als Taschner in Wien und lebte gemeinsam mit seiner Ehefrau in
								der Steinhagegasse 3/10 in einer Gemeindebauwohnung. Im Juli 1938 kündigte das städtische Wohnungsamt den Mietvertrag.
								1938 wurde Oskar Flaschner nach Dachau eingeweisen, wo er bis zum 16. Juni 1939 inhaftiert war. Am 27. Oktober 1939
								wurde er nach Nisko deportiert, von wo aus er am 15. Jänner 1940 in die UdSSR vertrieben wurde. Oskar Flaschner
								überlebte den Krieg in der UdSSR und kehrte anschließend nach Österreich zurück.</p>
						</note>
					</person>
					<person xml:id="ehri_nisko_frankenstein_egon">
						<persName>Frankenstein, Egon</persName>
						<note>
							<p>Egon Frankenstein wurde 1899 in Wien geboren. Er arbeitete als Taschner und lebte in der Neubaugasse 7. Am 20. Oktober
								1939 wurde er nach Nisko deportiert. Egon Frankenstein überlebte den Holocaust und kehrte im August 1946 nach
								Österreich zurück.</p>
						</note>
					</person>
					<person xml:id="ehri_nisko_gerstl_julius">
						<persName>Gerstl, Julius</persName>
						<note>
							<p>Julius Gerstl wurde 1889 in Neunkirchen geboren. Er arbeitete als Handelsangestellter in Wien und lebte gemeinsam mit
								seiner Ehefrau Frieda und seinen drei Kindern in der Schiffamtsgasse 5/24. 1938 wurde Julius Gerstl nach Dachau
								eingeweisen, wo er bis zum 1. März 1939 inhaftiert war. Am 20. Oktober 1939 wurde er nach Nisko deportiert, von wo aus
								er in die UdSSR vertrieben wurde. Julius Gerstl überlebte den Holocaust als Partisane und kehrte nach Österreich
								zurück.</p>
						</note>
					</person>
					<person xml:id="ehri_nisko_gingold_isidor">
						<persName>Gingold, Isidor</persName>
						<note>
							<p>Isidor Gingold wurde 1899 in Ițcani geboren. Er arbeitete als Apotheker in Wien und lebte gemeinsam mit seiner Familie
								in der Kenyongasse 20/15. Am 20. Oktober 1939 wurde er nach Nisko deportiert, von wo aus er vertrieben wurde. Ab
								November 1942 war er in mehreren Arbeitslagern inhaftiert. Im August 1944 wurde er nach Auschwitz deportiert. Isidor
								Gingold überlebte den Holocaust und kehrte nach Österreich zurück.</p>
						</note>
					</person>
					<person xml:id="ehri_nisko_gruenfeld_moritz">
						<persName>Grünfeld, Moritz</persName>
						<note>
							<p>Moritz Grünfeld wurde 1896 in Nyírjákó geboren. Er arbeitete als Maler und Anstreicher in Wien und lebte in der Großen
								Mohrengasse 16. Am 20. Oktober 1939 wurde er nach Nisko deportiert, von wo aus er in die UdSSR vertrieben wurde.
								Moritz Grünfeld überlebte den Krieg und kehrte 1946 nach Österreich zurück.</p>
						</note>
					</person>
					<person xml:id="ehri_nisko_hirschl_hugo">
						<persName>Hirschl, Hugo</persName>
						<note>
							<p>Hugo Hirschl wurde 1897 in Wien geboren. Er arbeitete als Installateur und lebte in der Thaliastraße 41. 1938 wurde er
								nach Dachau eingewiesen, wo er bis zum 12. Jänner 1939 inhaftiert war. Am 20. Oktober 1939 wurde er nach Nisko
								deportiert, von wo aus er in die UdSSR vertrieben wurde. Er überlebte den Krieg und kehrte nach Österreich zurück.
								Hugo Hirschl starb 1967 in Wien.</p>
						</note>
					</person>
					<person xml:id="ehri_nisko_hitner_Richard">
						<persName>Hitner, Richard</persName>
						<note>
							<p>Richard Hitner wurde 1887 in Wien geboren. Er arbeitete als Herrenkleiderverkäufer sowie als Kunsthändler und lebte in
								der Dißlergasse 5. Am 27. Oktober 1939 wurde er nach Nisko deportiert, von wo aus er in die UdSSR vertrieben wurde.
								Richard Hitner überlebte den Krieg.</p>
						</note>
					</person>
					<person xml:id="ehri_nisko_hoffmann_fritz">
						<persName>Hoffmann, Fritz</persName>
						<note>
							<p>Fritz Hoffmann wurde 1906 in Wien geboren. Er arbeitete als Beamter und lebte gemeinsam mit seinen Eltern, seinen zwei
								Geschwistern und seinem Schwager in der Vorgartenstraße 73/6 in einer Zweizimmer-Gemeindebauwohnung. Im Juli 1938
								kündigte das städtische Wohnungsamt den Mietvertrag. Am 27. Oktober 1939 wurde er nach Nisko deportiert, von wo aus er
								in die UdSSR vertrieben wurde. Seine Eltern, Olga und Pinkas Hoffmann, wurden am 1. Oktober 1942 nach Theresienstadt
								deportiert, wo sie die Befreiung erlebten. Fritz Hoffmann überlebte den Krieg in Saratow an der Wolga und kehrte 1947
								nach Österreich zurück.</p>
						</note>
					</person>
					<person xml:id="ehri_nisko_koch_fritz">
						<persName>Koch, Fritz</persName>
						<note>
							<p>Fritz Koch wurde 1903 in Wien geboren. Er arbeitete als Apotheker und lebte gemeinsam mit seiner Ehefrau in der
								Kaiserstraße 66. Am 20. Oktober 1939 wurde er nach Nisko deportiert, von wo aus er über Lublin in die UdSSR vertrieben
								wurde. Seine zum Judentum konvertierte Ehefrau galt als „Arierin“ und wurde nicht deportiert. Fritz Koch überlebte den
								Krieg und kehrte nach Österreich zurück.</p>
						</note>
					</person>
					<person xml:id="ehri_nisko_kolm_ernst">
						<persName>Kolm, Ernst</persName>
						<note>
							<p>Ernst Kolm wurde 1892 in Turnau als Ernst Kohn geboren. Er war Hauptmann in der österreichisch-ungarischen Armee. 1928
								änderte er seinen Familiennamen in Kolm. Er arbeitete als Kaufmann in Wien und lebte gemeinsam mit seiner Ehefrau in
								der Spittelauer Lände 7. Am 20. Oktober 1939 wurde er nach Nisko deportiert. Die IKG Wien setzte ihn als
								Transportleiter ein, die SS zog ihn anschließend als Leiter der Spitalsstation in Pysznica heran. Hier kümmerte er
								sich auch um geordnete Fluchtrouten für die Deportierten über die deutsch-sowjetische Demarkationslinie. Im April 1940
								kehrte er von Nisko nach Wien zurück. Da seine Ehefrau Josefa als „Arierin“ galt, wurde er nicht erneut deportiert.
								Ernst Kolm überlebte den Krieg in Österreich.</p>
						</note>
					</person>
					<person xml:id="ehri_nisko_koenigsberg_david">
						<persName>Königsberg, David</persName>
						<note>
							<p>David Königsberg wurde 1888 in Stryj geboren. Er arbeitete als Buchbinder und Zimmertapezierer in Wien und lebte in der
								Sechsschimmelgasse 18. Am 27. Oktober 1939 wurde er nach Nisko deportiert, von wo aus er in die UdSSR vertrieben
								wurde. David Königsberg überlebte den Krieg in der UdSSR.</p>
						</note>
					</person>
					<person xml:id="ehri_nisko_kornitzer_fritz">
						<persName>Kornitzer, Fritz</persName>
						<note>
							<p>Fritz Kornitzer wurde 1906 in Wien geboren. Er arbeitete als Metallarbeiter und Maurer und lebte 1938 in der Rechten
								Nordbahngasse 41, 1939 in der Rauscherstraße 9/14. Am 10. November 1938 wurde Fritz Kornitzer nach Dachau eingewiesen,
								wo er bis zum 26. Juli 1939 inhaftiert war. Am 20. Oktober 1939 wurde er gemeinsam mit seinem Bruder Ernst nach Nisko
								deportiert, von wo aus beide 1940 nach Wien zurückkehrten. Fritz Kornitzer wurde am 10. September 1942 gemeinsam mit
								seiner Ehefrau Rosa und seiner Mutter Valerie nach Theresienstadt deportiert und von dort am 29. September 1944 nach
								Auschwitz überstellt, von wo aus er am 15. November 1944 nach Buchenwald verlegt wurde. Seine Ehefrau und seine Mutter
								kamen im Holocaust um. Sein Bruder Ernst überlebte im Exil in Palästina. Fritz Kornitzer überlebte den Holocaust und
								kehrte 1945 nach Österreich zurück.</p>
						</note>
					</person>
					<person xml:id="ehri_nisko_krakauer_jakob">
						<persName>Krakauer, Jakob</persName>
						<note>
							<p>Jakob Krakauer wurde 1892 in Altlichtenwarth geboren. Er arbeitete als Buchhalter in Wien und lebte in der
								Blechturmgasse 24. Am 20. Oktober 1939 wurde er nach Nisko deportiert, von wo aus er in die UdSSR vertrieben wurde.
								Jakob Krakauer überlebte die Gefangenschaft in mehreren sowjetischen Lagern.</p>
						</note>
					</person>
					<person xml:id="ehri_nisko_krassototzky_samuel">
						<persName>Krassototzky, Samuel</persName>
						<note>
							<p>Samuel Krassototzky wurde 1889 in Fastiw geboren. Er arbeitete als Schuhoberteilherrichter in Wien und lebte gemeinsam
								mit seiner Ehefrau Rosalie und seinen Töchtern Sophie und Fritzi in der Leopoldsgasse 16/9. Am 20. Oktober 1939 wurde
								er nach Nisko deportiert, von wo aus er in die UdSSR vertrieben wurde. Seine Ehefrau Rosalie und seine Tochter Fritzi
								wurden am 5. März 1941 nach Modliborzyce deportiert. Beide kamen im Holocaust um. Seine Tochter Sophie überlebte im
								Exil in Palästina. Samuel Krassototzky überlebte den Krieg in der UdSSR.</p>
						</note>
					</person>
					<person xml:id="ehri_nisko_kuerzer_friedrich">
						<persName>Kürzer, Friedrich</persName>
						<note>
							<p>Friedrich Kürzer wurde 1913 in Wien geboren. Er arbeitete als Uhrmachergehilfe und lebte mit sieben weiteren
								Familienangehörigen am Franz-Josefs-Kai 43/9. Am 20. Oktober 1939 wurde er nach Nisko deportiert, von wo aus er in die
								UdSSR vertrieben wurde. Friedrich Kürzer überlebte den Krieg in Gefangenschaft in der UdSSR.</p>
						</note>
					</person>
					<person xml:id="ehri_nisko_laser_heinrich">
						<persName>Laser, Heinrich</persName>
						<note>
							<p>Heinrich Laser wurde 1898 in Kolomea geboren. Er arbeitete als Schriftsetzer in Wien und lebte in der Zirkusgasse
								39/23. Am 20. Oktober 1939 wurde er nach Nisko deportiert, von wo aus er in die UdSSR vertrieben wurde. Am 24. Juni
								1940 wurde er in Lemberg verhaftet und verblieb sechseinhalb Jahre in Gefangenschaft in mehreren sowjetischen Lagern.
								Im Juni 1947 kehrte Heinrich Laser nach Österreich zurück, im September 1948 emigrierte er nach Israel.</p>
						</note>
					</person>
					<person xml:id="ehri_nisko_lederer_robert">
						<persName>Lederer, Robert</persName>
						<note>
							<p>Robert Lederer wurde 1893 in Mikulov geboren. Er arbeitete als Kaufmann und lebte in Mikulov in der Husova 34. Er wurde
								nach Nisko deportiert, von wo aus er in die UdSSR vertrieben wurde. Robert Lederer überlebte den Krieg und lebte
								anschließend in Wien.</p>
						</note>
					</person>
					<person xml:id="ehri_nisko_kihn_leo">
						<persName>Kihn, Leo</persName>
						<note>
							<p>Leo Kihn wurde 1903 in Busk geboren. Er arbeitete als Dentist in Wien und lebte gemeinsam mit seiner Ehefrau Olga und
								seinen Kindern Heinz und Ilse in der Großen Stadtgutgasse 24/6. Am 20. Oktober 1939 wurde er nach Nisko deportiert,
								von wo aus er in die UdSSR vertrieben wurde. Seine Ehefrau Olga und sein Sohn Heinz wurden am 6. Februar 1942 nach
								Riga deportiert. Beide kamen im Holocaust um. Seine Tochter Ilse überlebte den Holocaust im Exil. Leo Kihn überlebte
								die Gefangenschaft in mehreren sowjetischen Lagern und kehrte nach dem Krieg nach Österreich zurück.</p>
						</note>
					</person>
					<person xml:id="ehri_nisko_lerech_ernst">
						<persName>Lerech, Ernst</persName>
						<note>
							<p>Ernst Lerech wurde 1903 in Wien geboren. Er arbeitete als Schuhmacher und lebte gemeinsam mit seiner Ehefrau Helene in
								der Werdertorgasse 14, später in der Taborstraße 48. Am 31. Mai 1938 wurde Ernst Lerech nach Dachau eingewiesen,
								anschließend nach Buchenwald überstellt, wo er bis zum 16. Mai 1939 inhaftiert war. Am 20. Oktober 1939 wurde er nach
								Nisko deportiert. Ernst Lerech überlebte den Holocaust.</p>
						</note>
					</person>
					<person xml:id="ehri_nisko_meutner_leopold">
						<persName>Meutner, Leopold</persName>
						<note>
							<p>Leopold Meutner wurde 1905 in Wien geboren. Er arbeitete als Hilfsarbeiter und lebte in der Stumpergasse 20. Am 27.
								Oktober 1939 wurde er nach Nisko deportiert. Leopold Meutner überlebte den Holocaust.</p>
						</note>
					</person>
					<person xml:id="ehri_nisko_pick_siegfried">
						<persName>Pick, Siegfried</persName>
						<note>
							<p>Siegfried Pick wurde 1905 in Mannheim geboren. Er arbeitete als Handelsangestellter in Wien und lebte in der
								Stuwerstraße 29. Am 3. Juni 1938 wurde Siegfried Pick nach Dachau eingewiesen, anschließend nach Buchenwald
								überstellt, wo er bis zum 7. Juli 1939 inhaftiert war. Am 20. Oktober 1939 wurde er nach Nisko deportiert, von wo aus
								er in die UdSSR vertrieben wurde. Siegfried Pick überlebte den Krieg in der UdSSR.</p>
						</note>
					</person>
					<person xml:id="ehri_nisko_pollak_siegfried">
						<persName>Pollak, Siegfried</persName>
						<note>
							<p>Siegfried Pollak wurde 1886 in Wien geboren. Er arbeitete als Jurist, Vertreter und Fuhrwerksbesitzer und lebte in der
								Karl-Beck-Gasse 33. Am 27. Oktober 1939 wurde er nach Nisko deportiert, von wo aus er in die UdSSR vertrieben wurde.
								Er überlebte den Krieg in der UdSSR im Gulag in Kamensk. Siegfried Pollak kehrte nach dem Krieg nach Österreich
								zurück.</p>
						</note>
					</person>
					<person xml:id="ehri_nisko_preiss_rafael">
						<persName>Preiss, Rafael</persName>
						<note>
							<p>Rafael Preiss wurde 1909 in Olejow geboren. Er arbeitete als Lehrer in Wien und lebte in der Rögergasse 16/12, später
								in der Grünentorgasse 12. Am 20. Oktober 1939 wurde er nach Nisko deportiert, von wo aus er in die UdSSR vertrieben
								wurde. Von Juni 1941 bis 8. Mai 1945 war er in einem Lager in Archangelsk inhaftiert. Rafael Preiss kehrte nach
								Österreich zurück und emigrierte anschließend nach Chile.</p>
						</note>
					</person>
					<person xml:id="ehri_nisko_pulgram_hermann">
						<persName>Pulgram, Hermann</persName>
						<note>
							<p>Hermann Pulgram wurde 1901 in Niederleis bei Mistelbach geboren. Er arbeitete als Handelsangestellter in Wien und lebte
								in der Seidengasse 29/9. Am 20. Oktober 1939 wurde er nach Nisko deportiert, von wo aus er in die UdSSR vertrieben
								wurde. Seine Eltern Jakob und Cilly Pulgram wurden am 28. Juli 1942 nach Theresienstadt deportiert, von wo aus sie am
								26. September 1942 nach Treblinka überstellt wurden. Beide kamen im Holocaust um. Hermann Pulgram überlebte den Krieg
								in der UdSSR.</p>
						</note>
					</person>
					<person xml:id="ehri_nisko_pulitzer_oskar">
						<persName>Pulitzer, Oskar</persName>
						<note>
							<p>Oskar Pulitzer wurde 1893 in Wien geboren. Er arbeitete als Betriebsleiter und lebte mit seiner Ehefrau Paula in der
								Yppengasse 4. Am 27. Oktober 1939 wurde er nach Nisko deportiert, von wo aus er in die UdSSR vertrieben wurde. Seine
								Ehefrau Paula Pulitzer wurde am 17. August 1942 nach Maly Trostinec deportiert, wo sie ermordet wurde. Oskar Pulitzer
								überlebte den Krieg in der UdSSR.</p>
						</note>
					</person>
					<person xml:id="ehri_nisko_reischer_leon">
						<persName>Reischer, Leon</persName>
						<note>
							<p>Leon Reischer wurde 1901 in Wien geboren. Er arbeitete als Chauffeur und Automechaniker und lebte mit seiner Ehefrau
								Stefanie in der Rechten Wienzeile 37/7. Am 20. Oktober 1939 wurde er nach Nisko deportiert. Leon Reischer überlebte
								den Krieg in der UdSSR.</p>
						</note>
					</person>
					<person xml:id="ehri_nisko_reisfeld_ignatz">
						<persName>Reisfeld, Ignatz</persName>
						<note>
							<p>Ignatz Reisfeld wurde 1893 in Przemyśl geboren. Er arbeitete als Angestellter in Wien und lebte in der Czerningasse 6.
								Am 20. Oktober 1939 wurde er nach Nisko deportiert, von wo aus er in die UdSSR vertrieben wurde. Ignatz Reisfeld
								überlebte den Krieg in der UdSSR.</p>
						</note>
					</person>
					<person xml:id="ehri_nisko_reismann_paul">
						<persName>Reismann, Paul</persName>
						<note>
							<p>Paul Reismann wurde 1897 in Wien geboren. Er arbeitete als Schlosser und lebte in der Ullmannstraße 4. Am 20. Oktober
								1939 wurde er nach Nisko deportiert, von wo aus er in die UdSSR vertrieben wurde. Er überlebte den Krieg in der UdSSR
								und kehrte anschließend nach Österreich zurück. Paul Reismann verstarb 1962 in Wien.</p>
						</note>
					</person>
					<person xml:id="ehri_nisko_rosenzweig_siegfried">
						<persName>Rosenzweig, Siegfried</persName>
						<note>
							<p>Siegfried Rosenzweig wurde 1902 in Wien geboren. Er arbeitete als Gärtner und lebte gemeinsam mit acht
								Familienmitgliedern in der Donaufelder Straße 8, später in der Kleinen Stadtgutgasse 3. Am 20. Juni 1938 wurde
								Siegfried Rosenzweig nach Dachau eingewiesen, anschließend nach Buchenwald überstellt, wo er bis zum 5. Mai 1939
								inhaftiert war. Am 20. Oktober 1939 wurde er gemeinsam mit seinem Bruder Albert nach Nisko deportiert, von wo aus er
								in die UdSSR vertrieben wurde. Sein Bruder Albert kam im Holocaust um. Seine Mutter Amalie Rosenzweig wurde am 20.
								August 1942 nach Theresienstadt deportiert, wo sie am 27. Oktober 1942 starb. Siegfried Rosenzweig überlebte den Krieg
								in der UdSSR und kehrte anschließend nach Wien zurück, wo er 1986 verstarb.</p>
						</note>
					</person>
					<person xml:id="ehri_nisko_salaman_leo">
						<persName>Salaman, Leo</persName>
						<note>
							<p>Leo Salaman wurde 1899 in Wien geboren. Er arbeitete als Buchhändler, Kartonagen- und Spielwarenerzeuger und lebte mit
								seiner Ehefrau Anna in der Darwingasse 4. Am 20. Oktober 1939 wurde er nach Nisko deportiert. Er überlebte den
								Holocaust und kehrte nach Kriegsende nach Wien zurück. Leo Salaman verstarb 1956 in Wien.</p>
						</note>
					</person>
					<person xml:id="ehri_nisko_schaffer_salomon">
						<persName>Schaffer, Salomon</persName>
						<note>
							<p>Salomon Schaffer wurde 1904 geboren. Er arbeitete als Hilfsarbeiter in Wien und lebte in der Bäuerlegasse 26. Am 20.
								Oktober 1939 wurde er nach Nisko deportiert, von wo aus er in die UdSSR vertrieben wurde. Salomon Schaffer erreichte
								Lemberg und überlebte den Krieg in der UdSSR.</p>
						</note>
					</person>
					<person xml:id="ehri_nisko_schlesinger_viktor">
						<persName>Schlesinger, Viktor</persName>
						<note>
							<p>Viktor Schlesinger wurde 1898 in Wien geboren. Er arbeitete als Chauffeur und lebte gemeinsam mit seiner Ehefrau
								Antonia und seinen Töchtern Helene und Eva in der Schöffelgasse 69/3/1 in einer Gemeindebauwohnung. Im Juli 1938
								kündigte das städtische Wohnungsamt den Mietvertrag. Die Familie wohnte anschließend in der Taborstraße 61. Am 20.
								Oktober 1939 wurde er nach Nisko deportiert, von wo aus er in die UdSSR vertrieben wurde. Seine Ehefrau Antonia und
								seine Tochter Eva wurden am 26. Februar 1941 nach Opole deportiert. Sie kamen im Holocaust um. Viktor Schlesinger
								überlebte den Krieg in der UdSSR als Kraftwagenfahrer und kehrte im März 1947 nach Wien zurück, wo er erneut
								heiratete. Viktor Schlesinger starb 1966.</p>
						</note>
					</person>
					<person xml:id="ehri_nisko_schnapp_josef">
						<persName>Schnapp, Josef</persName>
						<note>
							<p>Josef Schnapp wurde 1890 in Czernowitz geboren. Er arbeitete als Vertreter und Wirkwarenmanipulant in Wien und lebte
								gemeinsam mit seiner Ehefrau Lotte und seinem Sohn Afred in der Mölker Gasse 3/4, später in der Müllnergasse 43. Am
								20. Oktober 1939 wurde er nach Nisko deportiert, von wo aus er in die UdSSR vertrieben wurde. Seine Ehefrau Lotte
								wurde am 27. Mai 1942 nach Maly Trostinec deportiert, wo sie ermordet wurde. Sein Sohn Alfred überlebte den Holocaust
								im Exil in Großbritannien. Viktor Schlesinger überlebte die Gefangenschaft in mehreren sowjetischen Lagern.</p>
						</note>
					</person>
					<person xml:id="ehri_nisko_silber_heinrich">
						<persName>Silber, Heinrich</persName>
						<note>
							<p>Heinrich Silber wurde 1890 in Jurgów geboren. Er arbeitete als Beamter in Wien und lebte gemeinsam mit seiner Ehefrau
								Grete in der Mühlfeldgasse 5/13, später in der Blumauergasse 22. Am 20. Oktober 1939 wurde er nach Nisko deportiert,
								von wo aus er in die UdSSR vertrieben wurde. Seine Ehefrau Grete wurde am 5. Juni 1942 nach Izbica deportiert. Sie kam
								im Holocaust um. Heinrich Silber überlebte den Krieg in Gefangenschaft in der UdSSR.</p>
						</note>
					</person>
					<person xml:id="ehri_nisko_sonnenfeld_leopold">
						<persName>Sonnenfeld, Leopold</persName>
						<note>
							<p>Leopold Sonnenfeld wurde 1892 in Wien geboren. Er arbeitete als Metallarbeiter und Gürtler und lebte gemeinsam mit
								seiner Ehefrau und seinen drei Kindern in der Schöffelstraße 6 in Perchtoldsdorf. Am 20. Oktober 1939 wurde er nach
								Nisko deportiert, von wo aus er in die UdSSR vertrieben wurde. Leopold Sonnenfeld überlebte die Gefangenschaft in
								mehreren sowjetischen Lagern und kehrte 1947 nach Österreich zurück.</p>
						</note>
					</person>
					<person xml:id="ehri_nisko_spira_markus">
						<persName>Spira, Markus</persName>
						<note>
							<p>Markus Spira wurde 1897 in Rzeszow geboren. Er arbeitete als Lederzuschneider in Wien und lebte in der Schuhmanngasse
								74. Am 20. Oktober 1939 wurde er nach Nisko deportiert, von wo aus er in die UdSSR vertrieben wurde. Markus Spira
								überlebte den Krieg in Gefangenschaft in der UdSSR.</p>
						</note>
					</person>
					<person xml:id="ehri_nisko_spitzer_alfred">
						<persName>Spitzer, Alfred</persName>
						<note>
							<p>Alfred Spitzer wurde 1899 in Wien geboren. Er arbeitete als Buchhalter und lebte gemeinsam mit seiner Ehefrau Hedwig in
								der Zirkusgasse 21/20. Am 20. Oktober 1939 wurde er nach Nisko deportiert. Seine Ehefrau Hedwig wurde am 23. Oktober
								1941 in das Ghetto Litzmannstadt deportiert. Sie kam im Holocaust um. Alfred Spitzer überlebte den Holocaust, kehrte
								nach Wien zurück, wo er 1948 erneut heiratete.</p>
						</note>
					</person>
					<person xml:id="ehri_nisko_vogel_josef">
						<persName>Vogel, Josef</persName>
						<note>
							<p>Josef Vogel wurde 1901 in Wien geboren. Er arbeitete als Buchdrucker und lebte gemeinsam mit seinem Bruder Leopold
								sowie seinen Eltern Ignaz und Berta in der Novaragasse 32/30. Am 20. Juni 1938 wurde Josef Vogel gemeinsam mit seinem
								Bruder Leopold nach Dachau eingewiesen, anschließend nach Buchenwald überstellt, wo er bis zum 9. Mai 1939 inhaftiert
								war. Am 20. Oktober 1939 wurde er gemeinsam mit seinem Bruder Leopold nach Nisko deportiert. Seine Vater Ignaz starb
								am 21. Mai 1940 in Wien. Seine Mutter Berta wurde am 3. Dezember 1941 nach Riga deportiert. Sie kam im Holocaust um.
								Josef Vogel überlebte ebenso wie sein Bruder Leopold den Holocaust.</p>
						</note>
					</person>
					<person xml:id="ehri_nisko_vogel_leopold">
						<persName>Vogel, Leopold</persName>
						<note>
							<p>Leopold Vogel wurde 1902 in Wien geboren. Er arbeitete als Buchdrucker und Schriftsetzer und lebte gemeinsam mit seinem
								Bruder Josef sowie seinen Eltern Ignaz und Berta in der Novaragasse 32/30. Am 20. Juni 1938 wurde Leopold Vogel
								gemeinsam mit seinem Bruder Josef nach Dachau eingewiesen, anschließend nach Buchenwald überstellt, wo er bis zum 9.
								Mai 1939 inhaftiert war. Am 20. Oktober 1939 wurde er gemeinsam mit seinem Bruder Josef nach Nisko deportiert. Seine
								Vater Ignaz starb am 21. Mai 1940 in Wien. Seine Mutter Berta wurde am 3. Dezember 1941 nach Riga deportiert. Sie kam
								im Holocaust um. Leopold Vogel überlebte ebenso wie sein Bruder Josef den Holocaust.</p>
						</note>
					</person>
					<person xml:id="ehri_nisko_weiner_karl">
						<persName>Weiner, Karl</persName>
						<note>
							<p>Karl Weiner wurde 1912 in Wien geboren. Er arbeitete als Tapezierer und lebte gemeinsam mit seinen Eltern Rosa und
								Moriz sowie drei Geschwistern in der Pazmanitengasse 13/4. Am 15. November 1938 wurde Karl Weiner nach Dachau
								eingewiesen, wo er bis zum 23. Mai 1939 inhaftiert war. Am 20. Oktober 1939 wurde er nach Nisko deportiert, von wo aus
								er in die UdSSR vertrieben wurde. Karl Weiner überlebte die Gefangenschaft in mehreren sowjetischen Lagern und kehrte
								nach Österreich zurück.</p>
						</note>
					</person>
					<person xml:id="ehri_nisko_winkler_josef">
						<persName>Winkler, Josef</persName>
						<note>
							<p>Josef Winkler wurde 1912 in Wien geboren. Er arbeitete als Friseur und lebte gemeinsam mit seinen Eltern Leonhard und
								Paula sowie seiner Schwester Grete in der Volkertstraße 23/18. Am 20. Oktober 1939 wurde er nach Nisko deportiert, von
								wo aus er in die UdSSR vertrieben wurde. Sein Vater flüchtete 1938 in die Tschechoslowakei und wurde 1942 von Prag
								nach Theresienstadt und von dort weiter nach Izbica deportiert. Er kam im Holocaust um. Seine Mutter und seine
								Schwester überlebten im Exil. Josef Winkler überlebte die Gefangenschaft in mehreren sowjetischen Lagern.</p>
						</note>
					</person>
					<person xml:id="ehri_nisko_wolf_hans">
						<persName>Wolf, Hans</persName>
						<note>
							<p>Hans Wolf wurde 1896 in Wien geboren. Er arbeitete als Buchhalter und lebte 1938 gemeinsam mit seiner Ehefrau Emilie
								und seiner Mutter Julie in der Mariahilfer Straße 105, 1939 in der Georg-Sigl-Gasse 9/8. Am 10. November 1938 wurde
								Hans Wolf nach Dachau eingewiesen, wo er bis zum 13. Mai 1939 inhaftiert war. Am 20. Oktober 1939 wurde er nach Nisko
								deportiert, von wo aus er 1940 nach Wien zurückkehrte. Am 15. Februar 1941 wurde er gemeinsam mit seiner Ehefrau
								Emilie nach Opole deportiert. Das Ehepaar flüchtete und versteckte sich bis August 1944 in Ulanow und Drohobycz. In
								der UdSSR waren sie anschließend von September 1944 bis Jänner 1947 in Karaganda inhaftiert. Seine Mutter Julie Wolf
								starb am 25. Februar 1942 im Sammellager in der Malzgasse 7 vor ihrer Deportation. Hans Wolf und seine Ehefrau Emilie
								Wolf überlebten den Holocaust und die Gefangenschaft in Karaganda und kehrten 1947 nach Österreich zurück.</p>
						</note>
					</person>
					<person xml:id="ehri_nisko_stricker_arthur">
						<persName>Stricker, Arthur</persName>
						<note>
							<p>Arthur Stricker wurde 1899 in Wien geboren. Er arbeitete als Kaufmann und lebte in der Kaiserstraße 57. Am 20. Oktober
								1939 wurde er nach Nisko deportiert, von wo aus er in die UdSSR vertrieben wurde. Arthur Stricker überlebte die
								Gefangenschaft in mehreren sowjetischen Lagern und kehrte nach Österreich zurück.</p>
						</note>
					</person>
					<person xml:id="ehri_nisko_schwimmer_ernst">
						<persName>Schwimmer, Ernst</persName>
						<note>
							<p>Ernst Schwimmer wurde 1900 in Wien geboren. Er arbeitete als Möbelhändler und lebte in der Taborstraße 27. Am 20.
								Oktober 1939 wurde er nach Nisko deportiert, von wo aus er in die UdSSR vertrieben wurde. Ernst Schwimmer überlebte
								den Krieg in Gefangenschaft in der UdSSR und kehrte anschließend nach Österreich zurück.</p>
						</note>
					</person>
				</listPerson>
				<listPlace>
					<place>
						<placeName>Wien</placeName>
						<location>
							<geo>48.20849 16.37208</geo>
						</location>
						<linkGrp>
							<link type="normal" target="http://www.geonames.org/2761369/vienna.html"/>
							<link type="desc" target="https://en.wikipedia.org/wiki/Vienna"/>
						</linkGrp>
					</place>
					<place>
						<placeName>Nisko</placeName>
						<location>
							<geo>50.51987 22.13968</geo>
						</location>
						<linkGrp>
							<link type="normal" target="http://www.geonames.org/763829/nisko.html"/>
							<link type="desc" target="https://en.wikipedia.org/wiki/Nisko"/>
						</linkGrp>
					</place>
				</listPlace>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<creation><date when="1947-11">November 1947</date>
				<placeName ref="http://www.geonames.org/2761369/vienna.html">Wien</placeName>
				<idno>EHRI-NISKO-194711</idno>
			</creation>
			<textClass>
				<keywords>
					<term>Artikel</term>
				</keywords>
				<catRef target="Mahnruf"/>
			</textClass>
			<langUsage>
				<language ident="de">Deutsch</language>
			</langUsage>
		</profileDesc>
		<profileDesc>
			<creation> </creation>
		</profileDesc>
	</teiHeader>
	<text>
		<body>
			<p>An die Angehörigen von <placeName ref="http://www.geonames.org/763829/nisko.html">NISKO</placeName>-<term
					ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-519" type="subject">Deportierten</term></p>
			<p>Auskunft über Verbleib von <placeName ref="http://www.geonames.org/763829/nisko.html">NISKO</placeName>-<term
					ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-519" type="subject">Deportierten</term> erteilt das Wanderungsreferat der
					<orgName ref="#ehri_nisko_ikg_wien">Israelitischen Kultusgemeinde Wien</orgName> jeden Montag von 9 bis 11 Uhr vormittags.</p>
			<p/>
			<p>Bisher sind folgende Kameraden zurückgekommen:</p>
			<p/>
			<p><persName ref="#ehri_nisko_aschner_erwin">Aschner Erwin</persName>, 16. Wichtelgasse 5, <persName ref="#ehri_nisko_bauer_friedrich"
					>Bauer Friedrich</persName>, 20. Meldemannstraße 25, <persName ref="#ehri_nisko_baumann_rudolf">Baumann Rudolf</persName>, 20.
				Denisgasse 40/12, <persName ref="#ehri_nisko_bem_jakob">Bem Jakob</persName>, 5. Margaretenstraße 102/14, <persName
					ref="#ehri_nisko_benedek_alexander">Benedek Alexander</persName>, 4. Wiedner Spital, <persName ref="#EHRI-NISKO-194711_1">Braun
					Paul</persName>, 2. Tempelgasse 3, <persName ref="#ehri_nisko_braunwald_hans">Braunwald Hans</persName>, 9. Glasergasse 24/1,
					<persName ref="#ehri_nisko_bruell_leopold">Brüll Leopold</persName>, 19. Sieveringerstraße 245, <persName
					ref="#ehri_nisko_diamant_schie">Diamant Schie</persName>, 2. Tempelgasse 3/16, <persName ref="#ehri_nisko_faigenbaum_richard"
					>Faigenbaum Richard</persName>, 9. Seegasse 9, <persName ref="#ehri_nisko_fink_richard">Fink Richard</persName>, 19.
				Sieveringerstraße 245, <persName ref="#ehri_nisko_fischl_ernst">Fischl Ernst</persName>, 2. Große Mohrengasse 35/17, <persName
					ref="#ehri_nisko_flaschner_oskar">Flaschner Oskar</persName>, 12. Eichholzgasse 33/7, <persName
					ref="#ehri_nisko_frankenstein_egon">Frankenstein Egon</persName>, 9. Seegasse 9, <persName ref="#ehri_nisko_gerstl_julius">Gerstl
					Julius</persName>, 9. Rotenlöwengasse 16/10, <persName ref="#ehri_nisko_gingold_isidor">Gingold Isidor</persName>, 8. Laudongasse
				44/22, <persName ref="#EHRI-NISKO-194711_2">Großbach Chaim</persName>, 2. Castellezgasse 20/11, <persName
					ref="#ehri_nisko_gruenfeld_moritz">Grünfeld Moritz</persName>, 3, Kölblgasse 32/6, <persName ref="#EHRI-NISKO-194711_3"
					>Herschkowitz Max</persName>, 2. Untere Augartenstraße 35, <persName ref="#ehri_nisko_hirschl_hugo">Hirschl Hugo</persName>, 16.
				Thaliastraße 41/6, <persName ref="#ehri_nisko_hitner_Richard">Hitner Richard</persName>, 2. Untere Augartenstraße 35, <persName
					ref="#ehri_nisko_hoffmann_fritz">Hoffmann Fritz</persName>, 13. Tratzenbergstraße 29, <persName ref="#EHRI-NISKO-194711_4">Inger
					Wilhelm</persName>, 2. Tempelgasse 3, <persName ref="#ehri_nisko_koch_fritz">Koch Fritz</persName>, 7. Lerchenfeldergürtel 4/11,
					<persName ref="#ehri_nisko_kolm_ernst">Kolm Ernst</persName>, 2. Czerningasse 6/20, <persName ref="#ehri_nisko_koenigsberg_david"
					>Königsberg David</persName>, 2. Malzgasse 16, <persName ref="#ehri_nisko_kornitzer_fritz">Kornitzer Fritz</persName>, 1.
				Schottenring 25, <persName ref="#ehri_nisko_krakauer_jakob">Krakauer Jakob</persName>, 2. Untere Augartenstraße 35/14, <persName
					ref="#ehri_nisko_krassototzky_samuel">Krassatotzky Samuel</persName>, 19. Sieveringerstraße 245, <persName
					ref="#ehri_nisko_kuerzer_friedrich">Kuerzer Fritz</persName>, 4. Gußhausstraße 4, <persName ref="#ehri_nisko_laser_heinrich">Laser
					Heinrich</persName>, 2. Untere Augartenstraße 35, <persName ref="#ehri_nisko_lederer_robert">Lederer Robert</persName>, 7.
				Urban-Loritz-Platz 8/5/63, <persName ref="#ehri_nisko_kihn_leo">Kihn Leo</persName>, 20. Meldemannstraße 25, <persName
					ref="#ehri_nisko_lerech_ernst">Lerech Ernst</persName>, 11. Zippererstraße 23-27/16/4, <persName ref="#ehri_nisko_meutner_leopold"
					>Meutner Leopold</persName>, Wiedner Spital, <persName ref="#ehri_nisko_pick_siegfried">Pick Siegfried</persName>, 2.
				Schrottgießergasse 5, <persName ref="#ehri_nisko_pollak_siegfried">Dr. Pollak Siegfried</persName>, Wiedner Spital, <persName
					ref="#ehri_nisko_preiss_rafael">Preis Rafael</persName>, 9. Seegasse 9, <persName ref="#ehri_nisko_pulgram_hermann">Pulgram
					Hermann</persName>, 19. Sieveringerstraße 245, <persName ref="#ehri_nisko_pulitzer_oskar">Pulitzer Oskar</persName>, 8.
				Lederergasse 30/3, <persName ref="#ehri_nisko_reischer_leon">Reischer Leon</persName>, 5. Rechte Wienzeile 37/7, <persName
					ref="#ehri_nisko_reisfeld_ignatz">Reisfeld Ignaz</persName>, 2. Untere Augartenstraße 35, <persName
					ref="#ehri_nisko_reismann_paul">Reismann Paul</persName>, 20, Streffleurgasse 5/19, <persName
					ref="#ehri_nisko_rosenzweig_siegfried">Rosenzweig Siegfried</persName>, 21. Schillgasse 9/4, <persName
					ref="#ehri_nisko_salaman_leo">Salzmann Leo</persName>, 2. Taborstraße 7, <persName ref="#ehri_nisko_schaffer_salomon">Schaffer
					Salomon</persName>, 13. Hietzinger Hauptstraße 135/1, <persName ref="#ehri_nisko_schlesinger_viktor">Schlesinger
				Viktor</persName>, 6. Mariahilferstraße 99/13, <persName ref="#ehri_nisko_schnapp_josef">Schnapp Josef</persName>, 9. Müllnergasse
				33/12, <persName ref="#ehri_nisko_silber_heinrich">Silber Heinrich</persName>, 2. Untere Augartenstraße 35, <persName
					ref="#ehri_nisko_sonnenfeld_leopold">Sonnenfeld Leopold</persName>, Perchtoldsdorf, Wienergasse 76a, <persName
					ref="#ehri_nisko_spira_markus">Spira Markus</persName>, 9. Seegasse 9, <persName ref="#ehri_nisko_spitzer_alfred">Spitzer
					Alfred</persName>, 7. Neustiftgasse 54/12, <persName ref="#ehri_nisko_vogel_josef">Vogel Josef</persName> und <persName
					ref="#ehri_nisko_vogel_leopold">Leopold</persName>, 2. Untere Augartenstraße 35, <persName ref="#ehri_nisko_weiner_karl">Weisser
					Karl</persName>, 2. Tempelgasse 3, <persName ref="#ehri_nisko_winkler_josef">Winkler Josef</persName>, 2. Sebastian Kneipp-Gasse
				8/8, <persName ref="#ehri_nisko_wolf_hans">Wolff Hans</persName>, 20. Treustraße 64/18, <persName ref="#ehri_nisko_stricker_arthur"
					>Stricker Arthur</persName>, 2. Herminengasse 10/10, <persName ref="#ehri_nisko_schwimmer_ernst">Schwimmer Ernst</persName>, 2.
				Franz Hochedlinger-Gasse 17/4</p>
		</body>
	</text>
</TEI>
