<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="EHRI-NISKO-1970_DE">
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>Auszug aus einem Interview mit Leopold Sonnenfeld über seine Deportation nach Nisko</title>
			</titleStmt>
			<editionStmt>
				<edition>Nisko. Das Schicksal der ersten von Wien ins besetzte Polen deportierten Juden.</edition>
				<author>
					<persName>Winfried Garscha</persName>
				</author>
				<author>
					<persName>Claudia Kuretsidis-Haider</persName>
				</author>
				<author>
					<persName>Wolfgang Schellenbacher</persName>
				</author>
				<sponsor>Zukunftsfonds der Republik Österreich</sponsor>
			</editionStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>
					<ref target="https://www.ehri-project.eu/">European Holocaust Research Infrastructure</ref>
				</publisher>
				<publisher>
					<ref target="https://www.doew.at/">Dokumentationsarchiv des österreichischen Widerstandes</ref>
				</publisher>
				<availability>
					<licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Attribution-ShareAlike 4.0 International</licence>
				</availability>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<msDesc>
					<msIdentifier>
						<country ref="https://portal.ehri-project.eu/countries/at">Österreich</country>
						<repository ref="https://portal.ehri-project.eu/institutions/at-001982"> Dokumentationsarchiv des österreichischen
							Widerstandes</repository>
						<idno>Sammlung Erzählte Geschichte</idno>
					</msIdentifier>
				</msDesc>
				<list>
					<item><name>Lager</name><linkGrp>
							<link type="normal" target="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-567"/>
						</linkGrp></item>
					<item><name>Deportation</name><linkGrp>
							<link type="normal" target="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-518"/>
						</linkGrp></item>
					<item><name>Jüdischer Arzt / Jüdische Ärztin</name><linkGrp>
							<link type="normal" target="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-1427"/>
						</linkGrp></item>
					<item><name>Polizei</name><linkGrp>
							<link type="normal" target="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-1119"/>
						</linkGrp></item>
					<item><name>Beschlagnahme von Dokumenten</name><linkGrp>
							<link type="normal" target="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-587"/>
						</linkGrp></item>
					<item xml:id="ehri_nisko_nationalities_poles"><name>Polen (zugeschriebene Nationalität)</name></item>
					<item><name>Exekution</name><linkGrp>
							<link type="normal" target="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-541"/>
						</linkGrp></item>
					<item><name>Juden und jüdisches Leben</name><linkGrp>
							<link type="normal" target="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-864"/>
						</linkGrp></item>
					<item><name>Schmuggler / Schmugglerin</name><linkGrp>
							<link type="normal" target="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-267"/>
						</linkGrp></item>
					<item><name>Schmuggel</name><linkGrp>
							<link type="normal" target="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-266"/>
						</linkGrp></item>
					<item xml:id="ehri_nisko_nationalities_germans"><name>Deutsche (zugeschriebene Nationalität)</name></item>
					<item xml:id="ehri_nisko_nationalities_russians"><name>Russen (zugeschriebene Nationalität)</name></item>
					<item><name>Beschlagnahme von Eigentum</name><linkGrp>
							<link type="normal" target="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-585"/>
						</linkGrp></item>
					<item><name>Betteln</name><linkGrp>
							<link type="normal" target="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-190"/>
						</linkGrp></item>
					<item><name>Lebensmittel und Essen</name><linkGrp>
							<link type="normal" target="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-832"/>
						</linkGrp></item>
				</list>
				<listOrg>
					<org>
						<orgName>Geheime Staatspolizei</orgName>
						<linkGrp>
							<link type="normal" target="https://portal.ehri-project.eu/authorities/ehri_cb-350"/>
						</linkGrp>
						<note><p>As the chief executive agency charged with fighting internal ‘enemies of the state’, the Gestapo functioned as the
								Third Reich’s main surveillance and terror instrument, first within Germany and later in the territories occupied by
								Germany. After 1933 the Gestapo became part of a complex apparatus of state and party police agencies.</p></note>
					</org>
				</listOrg>
				<listPlace>
					<place xml:id="ehri_nisko_seitenstettengasse">
						<placeName>Wien, Seitenstettengasse 2-4</placeName>
						<location>
							<geo>48.211676 16.374779</geo>
						</location>
						<linkGrp>
							<link type="desc" target="https://de.wikipedia.org/wiki/Stadttempel"/>
						</linkGrp>
						<note><p>In der Seitenstettengasse 2-4 befanden sich die Räumlichkeiten der Israelitischen Kultusgemeinde (IKG) Wien. Direkt
								nach dem „Anschluss“ 1938 schlossen die Nationalsozialisten die IKG und inhaftierten führende jüdische Funktionäre in
								Konzentrationslagern. Neu strukturiert wurde die IKG im Mai 1938 wieder geöffnet. Angesichts der fortschreitenden
								Ausgrenzung, Entrechtung und Enteignung der österreichischen Jüdinnen und Juden zählten die Fürsorge für die verarmte
								jüdische Bevölkerung und die Organisation der massenhaft einsetzenden Flucht bald zu den wichtigsten Aufgaben der IKG.
								Diese Aufgaben konnten nur durch die erzwungene Zusammenarbeit mit der Zentralstelle für jüdische
								Auswanderung verfolgt werden. Nach dem Abschluss der Massendeportationen wurde die IKG Ende Oktober 1942 aufgelöst.
								Ein so genannter „Ältestenrat der Juden in Wien“ übernahm ihre Aufgaben für die etwa 8000 in Wien verbliebenen
								Jüdinnen und Juden. Anders als in den besetzten Gebieten Europas führte diese jüdische Organisation in Wien ihre
								Arbeit bis zum Kriegsende fort.</p></note>
					</place>
					<place>
						<placeName>Österreich</placeName>
						<location>
							<geo>47.33333 13.33333</geo>
						</location>
						<linkGrp>
							<link type="normal" target="http://www.geonames.org/2782113/republic-of-austria.html"/>
							<link type="desc" target="https://en.wikipedia.org/wiki/Austria"/>
						</linkGrp>
					</place>
					<place>
						<placeName>Polen</placeName>
						<location>
							<geo>52 20</geo>
						</location>
						<linkGrp>
							<link type="normal" target="http://www.geonames.org/798544/republic-of-poland.html"/>
							<link type="desc" target="https://en.wikipedia.org/wiki/Poland"/>
						</linkGrp>
					</place>
					<place xml:id="ehri_nisko_aspangbahnhof">
						<placeName>Wien, Aspangbahnhof</placeName>
						<location>
							<geo>48.191380 16.392584</geo>
						</location>
						<linkGrp>
							<link type="desc" target="https://de.wikipedia.org/wiki/Wien_Aspangbahnhof"/>
						</linkGrp>
						<note><p>Zwischen der Rubin-Bittmann-Promenade und der Aspangstraße befand sich von 1881 bis 2002 der Aspangbahnhof. Ein
								Großteil der Transporte, mit denen mehr als 48.000 Jüdinnen und Juden im Oktober 1939 sowie zwischen Februar 1941 und
								Oktober 1942 aus Wien deportiert wurden, ging vom Aspangbahnhof ab. Für die Durchführung der Transporte war die
								Zentralstelle für jüdische Auswanderung verantwortlich. Sie wählte Jüdinnen und Juden aus, die vor ihrer Deportation
								in Sammellagern interniert wurden. Hier waren sie Tage und Wochen zusammengepfercht, bis sie mit Lastwagen zum
								Aspangbahnhof gebracht und deportiert wurden. Nach Abschluss der Massendeportationen aus Wien wurden Jüdinnen und
								Juden zwischen 1943 und 1945 in Klein- und Einzeltransporten vom Nordbahnhof deportiert. </p></note>
					</place>
					<place>
						<placeName>Ostrava</placeName>
						<location>
							<geo>49.83465 18.28204</geo>
						</location>
						<linkGrp>
							<link type="normal" target="http://www.geonames.org/3068799/ostrava.html"/>
							<link type="desc" target="https://en.wikipedia.org/wiki/Ostrava"/>
						</linkGrp>
					</place>
					<place>
						<placeName>Lublin</placeName>
						<location>
							<geo>51.25 22.56667</geo>
						</location>
						<linkGrp>
							<link type="normal" target="http://www.geonames.org/765876/lublin.html"/>
							<link type="desc" target="https://en.wikipedia.org/wiki/Lublin"/>
						</linkGrp>
					</place>
					<place>
						<placeName>Galizien</placeName>
						<location>
							<geo>49.5 23</geo>
						</location>
						<linkGrp>
							<link type="normal" target="http://www.geonames.org/562153/galicia.html"/>
						</linkGrp>
					</place>
					<place>
						<placeName>Lemberg</placeName>
						<location>
							<geo>49.83826 24.02324</geo>
						</location>
						<linkGrp>
							<link type="normal" target="http://www.geonames.org/702550/lviv.html"/>
							<link type="desc" target="https://en.wikipedia.org/wiki/Lviv"/>
						</linkGrp>
					</place>
				</listPlace>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<creation>
				<date when="1970">1970</date>
				<idno>EHRI-NISKO-1970</idno>
			</creation>
			<textClass>
				<keywords>
					<term>Berichte</term>
				</keywords>
				<catRef target="Berichte"/>
			</textClass>
			<langUsage>
				<language ident="de">Deutsch</language>
			</langUsage>
			<abstract>
				<p>Auszug aus einem Interview mit Leopold Sonnenfeld.</p>
				<p>Leopold Sonnenfeld wurde 1892 in Wien geboren. Er arbeitete als Metallarbeiter und Gürtler und wohnte gemeinsam mit seiner Ehefrau
					und seinen drei Kindern in der Schöffelstraße 6 in Perchtoldsdorf. Er war auch nach dem Verbot 1934 in der Sozialdemokratischen
					Arbeiterpartei politisch aktiv. Am 20. Oktober 1939 wurde er nach Nisko deportiert, von wo aus er in die UdSSR vertrieben wurde.
					Leopold Sonnenfeld überlebte die Gefangenschaft in mehreren sowjetischen Lagern und kehrte 1947 nach Österreich zurück.</p>
			</abstract>
		</profileDesc>
	</teiHeader>
	<text>
		<body>
			<p>Inzwischen ist die G'schicht kommen mit dem Verschicken. Da sind wir in die <placeName ref="#ehri_nisko_seitenstettengasse"
					>Seitenstettengasse</placeName> reingeholt worden, der <placeName ref="#ehri_nisko_seitenstettengasse">Tempel</placeName> war ja
				dann zu einem <term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-567" type="subject">Lager</term> umgearbeitet. Und es hat
				geheißen, im <date when="1939-10">Oktober</date> muss ich weg, muss ich <placeName
					ref="http://www.geonames.org/2782113/republic-of-austria.html">Österreich</placeName> verlassen. Wir müssen uns in <placeName
					ref="http://www.geonames.org/798544/republic-of-poland.html">Polen</placeName> ansiedeln. Wir sind dann gesammelt worden, und am
					<date when="1939-10-20">20. Oktober 1939</date> sind wir <term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-518"
					>weggefahren</term> vom <placeName ref="#ehri_nisko_aspangbahnhof">Aspangbahnhof</placeName>.</p>
			<p> </p>
			<p>Ich hab mir mein Werkzeug mitgenommen, das ich in dem kleinen Kastl gehabt hab. Da hab ich mir mitgenommen, was ich als Schlosser, als
				Metallarbeiter brauchen kann. Und die <term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-1427" type="subject">Ärzte</term>
				haben sich ihre Sachen mitgenommen, Schneidermeister haben sich ihre Sachen in die Waggons verladen, um sich draußen neu anzusiedeln.
				Am <placeName ref="#ehri_nisko_aspangbahnhof">Aspangbahnhof</placeName> ist unsere <placeName
					ref="http://www.geonames.org/2782113/republic-of-austria.html">österreichische</placeName>
				<term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-1119" type="subject">Polizei</term> zugestiegen. Wir haben nicht
				gewusst, was mit uns ist. In <placeName ref="http://www.geonames.org/3068799/ostrava.html">Mährisch-Ostrau</placeName> ist die <term
					ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-1119" type="subject">Polizei</term> ausgestiegen und die <orgName
					ref="https://portal.ehri-project.eu/authorities/ehri_cb-350">Gestapo</orgName> zugestiegen. Jetzt haben wir gewusst, was los ist.
				Sie haben uns alle <term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-587" type="subject">Dokumente weggenommen</term>, und
				wir sind weitergefahren und bis in die Nähe von <placeName ref="http://www.geonames.org/765876/lublin.html">Lublin</placeName>
					gekommen.<note place="bottom">Es handelte sich um die Gegend von Nisko.</note> Dort sind wir auswaggoniert worden. Unser Werkzeug
				haben wir nicht mehr gesehen. Die Schneider und die Schuster haben von ihrem Werkzeug nix mehr gesehen, das ist alles in den Waggons
				geblieben. Wir sind zu einem Zug formiert worden: marschieren! Da sind wir marschiert ein paar Kilometer bis zu einer Wiese. Dort
				haben wir uns alle im Kreis aufstellen müssen. Es ist unser Handgepäck auf einen Haufen gelegt worden, alles was wir gehabt haben,
				alles auf einen Haufen. Wir haben allerdings auf unseren Koffern einen Namen draufgehabt. Auch am Rucksack hat jeder den Namen
				draufgehabt. Zwei Rucksäcke und ein Kofferl hab ich gehabt, ich kann mich heut noch erinnern. Und wir haben uns im Kreis aufstellen
				müssen, alle miteinander, 1000 Menschen waren wir. Dann ist der Befehl gekommen: Jeder holt sich seine Sachen. 1000 Menschen stürzen
				auf den Haufen zu. Das ist in eine Rauferei gemündet. Jetzt hat man endlich ein Stückl gefunden. Das hat man dort auf dem Platz
				hingestellt. Bis wir das zweite geholt haben, haben die <term ref="#ehri_nisko_nationalities_poles">polnischen</term> Banden das
				andere schon weggenommen gehabt, sodass einem jeden dann nur ein Packl übergeblieben ist, was er zumindest gehabt hat. Dann hat 's
				geheißen: „So, jetzt könnts gehen! Wer im Umkreis von fünf Kilometern innerhalb von drei Stunden angetroffen wird, wird sofort
				erschossen. Jetzt gehts zu euren Freunden!“</p>
			<p> </p>
			<p>Uns ist nur der Weg geblieben nach <placeName ref="http://www.geonames.org/2017370/russian-federation.html">Russland</placeName>.
				Andere Wege waren ja nicht offen. Einer hat nicht wollen vom Platz gehen, den haben sie <term
					ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-541" type="subject">erschossen</term>, einer von uns, ein junger Mensch
				mit 18, 19 Jahr. Der hat nicht wollen. „Ich will meine Sachen haben“, hat er geschrien. Zuerst haben die ja in die Luft geschossen.
				Aber der ist dort geblieben. Was ist uns übergeblieben als marschieren! Jetzt waren natürlich auch gebrechlichere Menschen darunter.
				Da haben wir Offiziere gehabt, <term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-864" type="subject">jüdische</term>
				Offiziere, die den Ersten Weltkrieg mitgemacht haben. Darunter war auch der Jellinek, der war auch Offizier im Ersten Weltkrieg. Der
				hat im ganzen vier Züge gebildet zu 250 Mann. Der hat den Weg durch <placeName
					ref="http://www.geonames.org/2017370/russian-federation.html">Russland</placeName>, durch <placeName
					ref="http://www.geonames.org/562153/galicia.html">Galizien</placeName>, gekannt, so halbwegs, hat gesagt, dort und dort sollen wir
				marschieren, und da sind wir marschiert. [...]</p>
			<p> </p>
			<p>Jetzt waren Leute dabei, die haben halt ihren Koffer nicht tragen können, ältere Menschen. Da sind so <term
					ref="#ehri_nisko_nationalities_poles">polnische</term> Fuhrwerker gewesen, die haben aufgeladen. Sie sind vielleicht einen
				Kilometer gefahren, dann haben die auf die Pferde eingedroschen als wie und sind davongefahren, weg waren sie, sind mit den Koffern
				und allem davongefahren. Die Leute haben geweint und geschrien. So sind wir halt sechs Tage marschiert, bis wir an die <placeName
					ref="http://www.geonames.org/2017370/russian-federation.html">russische</placeName> Grenze gekommen sind. Dort haben wir uns
				versteckt, weil hinter uns ist ja die <orgName ref="https://portal.ehri-project.eu/authorities/ehri_cb-350">SS</orgName> gerannt. Wir
				sind ja um unser Leben gerannt, ein jeder. So sind wir gegangen, bis wir an die <placeName
					ref="http://www.geonames.org/2017370/russian-federation.html">russische</placeName> Grenze gekommen sind, zum Fluss Bug. Dort
				haben wir uns in irgendwelchen Bauernhäusern, die verlassen waren - es war ja alles verlassen - versteckt.<note place="bottom">Der
					Polenfeldzug der Deutschen Wehrmacht war erst am <date when="1939-10-06">6. Oktober</date>, also kurz davor, beendet, Ostpolen von
					der Sowjetunion einverleibt worden.</note> Da waren <term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-267"
					>Menschenschmuggler</term>, die haben gegen Bezahlung die Leute über die Grenze <term
					ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-266">rübergeschmuggelt</term> nach <placeName
					ref="http://www.geonames.org/2017370/russian-federation.html">Russland</placeName>. Der Bug hat die Grenze gebildet. Aber wir
				haben dann nur mehr Zehnerschaften gemacht, nicht mehr große Gruppen, weil die Offiziere haben gesagt, 250 Mann bilden eine
				Angriffsfläche. Zehnerschaften können leichter durch die Wälder. Jetzt haben wir dann verhandelt mit den <term
					ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-267">Menschenschmugglern</term>. Die haben uns angeboten: in der Nacht um
				halb zwölf einer, einer um eins. Hab ich gesagt, in der Nacht gehen wir nicht, erst in der Früh, wenn 's im Morgengrauen ist. Ich trau
				denen nicht. Die <term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-267">Menschenschmuggler</term> haben uns an den Bug
				geführt. Da war ein Baum, der hat von einem Ufer zum anderen rübergeragt. Und über den sind wir wie die Affen rübergeklettert, ans
				andere Ufer rübergekrochen. Da haben die <term ref="#ehri_nisko_nationalities_germans">Deutschen</term> wieder einen erwischt. Der ist
				ins Wasser reingefallen, den haben wir zurücklassen müssen. Was können wir machen? Das war ein junger Mensch, dem haben sie
				nachgeschossen. Wir sind dann rüber und auf <placeName ref="http://www.geonames.org/2017370/russian-federation.html"
					>russischen</placeName> Boden gekommen. Jetzt haben uns die <term ref="#ehri_nisko_nationalities_russians">Russen</term> nicht
				reinlassen wollen. So haben wir dort gelagert eine Weile. Der <term ref="#ehri_nisko_nationalities_russians">Russe</term> hat gesagt,
				er muss erst Erlaubnis holen, telefonieren. So sind wir gesessen vielleicht so zweieinhalb Stunden. Sie haben uns dann den Übertritt
				erlaubt, wir sind dirigiert worden zum nächsten Kommando. Die haben uns gesagt, wo wir hinmüssen. Sie haben uns einmal einquartiert in
				einer Schule, dort waren lauter Strohlager. In der Früh haben wir uns gemeldet bei dem Kommando. Inzwischen sind die anderen schon
				nachgekommen, die Zehnerschaften. Da waren wir schon mehr, vielleicht zwei-, dreihundert werden wir gewesen sein. Bei strömendem Regen
				sind wir draußen gestanden bis halb drei Uhr Nachmittag. Dann haben sie uns reingerufen, einen nach dem anderen, und haben uns <term
					ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-585" type="subject">weggenommen</term>, was wir in den Taschen gehabt
				haben: Bleistift, Uhren, Ringe, alles. Und dann haben sie gesagt: „Und jetzt könnts gehen, marschierts!“ So sind wir marschiert sechs
				Tage bis <placeName ref="http://www.geonames.org/702550/lviv.html">Lemberg</placeName>. Gelebt haben wir vom <term
					ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-190" type="subject">Betteln</term>. Da haben <placeName
					ref="http://www.geonames.org/2017370/russian-federation.html">russische</placeName> Militaristen so Lazarette gehabt. Dort sind
				wir immer um eine <term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-832" type="subject">Suppe</term>
				<term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-190" type="subject">betteln</term> gegangen. Ein Stückl <term
					ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-832" type="subject">Brot</term> haben wir gekriegt oder so was. So sind
				wir gegangen und bis <placeName ref="http://www.geonames.org/702550/lviv.html">Lemberg</placeName> gekommen. In der Nacht vom <date
					when="1939-10-30">30.</date> zum <date when="1939-10-31">31. Oktober</date> sind wir in <placeName
					ref="http://www.geonames.org/702550/lviv.html">Lemberg</placeName> angekommen.</p>
			<p> </p>
		</body>
	</text>
</TEI>
