<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="EHRI-NISKO-19391013_DE">
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>Vermerk über die Anordnung Eichmanns betreffend jüdische Funktionäre im ersten Nisko-Transport</title>
			</titleStmt>
			<editionStmt>
				<edition>Von Wien ins Nirgendwo: Die Nisko Deportationen 1939 und das Schicksal der ersten von Wien ins besetzte Polen deportierten
					Juden.</edition>
				<author>
					<persName>Winfried Garscha</persName>
				</author>
				<author>
					<persName>Claudia Kuretsidis-Haider</persName>
				</author>
				<author>
					<persName>Wolfgang Schellenbacher</persName>
				</author>
				<sponsor>Zukunftsfonds der Republik Österreich</sponsor>
			</editionStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>
					<ref target="https://www.ehri-project.eu/">European Holocaust Research Infrastructure</ref>
				</publisher>
				<publisher>
					<ref target="https://www.doew.at/">Dokumentationsarchiv des österreichischen Widerstandes</ref>
				</publisher>
				<availability>
					<licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Attribution-ShareAlike 4.0 International</licence>
				</availability>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<msDesc>
					<msIdentifier>
						<country ref="https://portal.ehri-project.eu/countries/at">Österreich</country>
						<repository> Landesgericht (LG) Wien</repository>
						<idno>22d Vr 1812-80</idno>
					</msIdentifier>
					<physDesc/>
				</msDesc>
				<bibl>Landesgericht (LG) Wien, 22d Vr 1812-80, Beiakt 3. <textLang mainLang="de">Original auf Deutsch.</textLang>
				</bibl>
				<list>
					<item><name>Juden und jüdisches Leben</name><linkGrp>
							<link type="normal" target="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-864"/>
						</linkGrp></item>
					<item><name>Deportation</name><linkGrp>
							<link type="normal" target="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-518"/>
						</linkGrp></item>
					<item><name>Kleidung</name><linkGrp>
							<link type="normal" target="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-836"/>
						</linkGrp></item>
				</list>
				<listOrg>
					<org xml:id="ehri_nisko_zentralstelle_wien">
						<orgName>Zentralstelle für jüdische Auswanderung Wien</orgName>
						<linkGrp>
							<link type="desc" target="https://portal.ehri-project.eu/authorities/ehri_cb-004838"/>
						</linkGrp>
						<note><p>1938 - 1943</p><p>Die Zentralstelle für jüdische Auswanderung Wien wurde im August 1938 auf Initiative Adolf
								Eichmanns errichtet, um die Vertreibung und Beraubung der österreichischen Jüdinnen und Juden zentral zu lenken. Ab
								Oktober 1939 organisierte die Zentralstelle für jüdische Auswanderung auch die Deportation von mehr als 48.000
								österreichischen Jüdinnen und Juden in die Ghettos, Konzentrations- und Vernichtungslager. Nach Abschluss der
								Massendeportationen im Oktober 1942 übernahm die Gestapo die Zuständigkeit für die Deportation aus Wien. Die
								Zentralstelle für jüdische Auswanderung Wien wurde im Frühjahr 1943 aufgelöst.</p></note>
					</org>
					<org xml:id="ehri_nisko_zentralstelle_prag">
						<orgName>Zentralstelle für jüdische Auswanderung Prag</orgName>
						<linkGrp>
							<link type="desc" target="https://portal.ehri-project.eu/authorities/ehri_cb-636"/>
						</linkGrp>
						<note><p>1939 - 1942</p><p>Die Zentralstelle für jüdische Auswanderung Prag wurde im Juli 1939 auf Initiative Adolf Eichmanns
								und Walter Stahleckers nach dem Vorbild der Wiener Zentralstelle errichtet. In der Schillstrasse (Dělostřelecká) 11 in
								Prag untergebracht, lenkte sie zentral die Vertreibung und Beraubung der Jüdinnen und Juden im Protektorat Böhmen und
								Mähren. Obschon bedeutsam kleiner als das Wiener Pendant organisierte auch die Zentralstelle für jüdische Auswanderung
								Prag ab Oktober 1939 bzw. Oktober 1941 die Deportation von Jüdinnen und Juden in die Ghettos, Konzentrations- und
								Vernichtungslager. Die ab August 1942 in „Zentralamt für die Regelung der Judenfrage in Böhmen und Mähren“ umbenannte
								Organisation bestand bis Kriegsende.</p></note>
					</org>
					<org>
						<orgName>STAPO - Staatspolizei</orgName>
						<linkGrp>
							<link type="normal" target="https://portal.ehri-project.eu/authorities/ehri_cb-005318"/>
						</linkGrp>
					</org>
				</listOrg>
				<listPerson>
					<person>
						<persName>Adolf Eichmann</persName>
						<linkGrp>
							<link type="normal" target="https://portal.ehri-project.eu/authorities/ehri_pers-000564"/>
						</linkGrp>
						<note><p>German SS officer in charge of “Jewish affairs” at the Security Service from 1935. From 1941 he was the head of the
								Jewish Affairs Department of the Reich Security Main Office and he was in charge of deportations from various European
								destinations to ghettos and death camps. In March 1944 he arrived in Budapest with his special unit and they arranged
								the ghettoization and deportation of the Hungarian Jews. After the war he fled to Argentina. Israeli agents abducted
								him in 1960 and took him to Jerusalem, where he was tried and he was executed in 1962. </p></note>
					</person>
					<person xml:id="ehri_nisko_storfer_berthold">
						<persName>Storfer, Berthold</persName>
						<linkGrp>
							<link type="desc" target="https://portal.ehri-project.eu/authorities/jc-persons-person-jmp-3820"/>
						</linkGrp>
						<note><p>Berthold Storfer wurde 1884 in Czernowitz geboren. Ab 1938 leitete der frühere Bankier den Ausschuss für jüdische
								Überseetransporte. Storfer organisierte dabei die Flucht von Jüdinnen und Juden aus dem Deutschen Reich und dem
								Protektorat Böhmen und Mähren nach Palästina. Im November 1943 wurde er nach Auschwitz deportiert und dort 1944
								ermordet.</p></note>
					</person>
					<person xml:id="ehri_nisko_boschan_julius">
						<persName>Boschan, Julius</persName>
						<linkGrp>
							<link type="desc" target="https://portal.ehri-project.eu/authorities/jc-persons-person-iti-848732"/>
						</linkGrp>
						<note><p>Julius Boschan wurde 1896 in Wien geboren. Er arbeitete als Bankier und war seit 1938 Mitarbeiter der IKG Wien. Er
								leitete die Expositur in der Zentralstelle für jüdische Auswanderung in Wien. Am 29. Jänner 1943 wurde er gemeinsam
								mit seiner Mutter Sofie nach Theresienstadt deportiert, wo er als Buchhalter in der Finanzabteilung arbeitete. Am 28.
								Oktober 1944 wurde er gemeinsam mit seiner Mutter von Theresienstadt nach Auschwitz deportiert. Julius und Sofie
								Boschan kamen im Holocaust um.</p></note>
					</person>
					<person xml:id="ehri_nisko_friedmann_richard">
						<persName>Friedmann, Richard</persName>
						<linkGrp>
							<link type="desc" target="https://portal.ehri-project.eu/authorities/terezin-victims-person-iti-1366470"/>
						</linkGrp>
						<note><p>Richard Friedmann wurde 1908 in Wien geboren. Er war ein österreichischer Zionist und arbeitete in der IKG Wien,
								später war er leitender Funktionär an der JKG Prag. Im Oktober 1939 wurde er nach Nisko deportiert. Nach seiner
								Rückkehr war er in der Sozialfürsorge und im Gesundheitswesen der JKG Prag tätig. Durch seine Arbeit gelang es ihm,
								Medikamente in das Ghetto Theresienstadt zu schmuggeln. Im Jänner 1943 wurde er nach Theresienstadt deportiert, von wo
								aus er im Mai 1944 nach Auschwitz überstellt wurde. Richard Friedmann kam im Holocaust um.</p></note>
					</person>
					<person xml:id="ehri_nisko_murmelstein_benjamin">
						<persName>Murmelstein, Benjamin</persName>
						<linkGrp>
							<link type="desc" target="https://portal.ehri-project.eu/admin/authorities/ehri_pers-000286"/>
						</linkGrp>
						<note><p>Benjamin Murmelstein wurde 1905 in Lemberg (Lwiw) geboren, studierte in Wien und wurde dort Rabbiner. Nach dem
								„Anschluss“ Österreichs 1938 war er in leitender Funktion in der IKG Wien tätig. Er war gezwungen, eng mit der
								Zentralstelle für jüdische Auswanderung zu kooperieren und sowohl die Auswanderung als auch die Deportation von
								Jüdinnen und Juden zu organisieren. Gemeinsam mit Funktionären der jüdischen Gemeinden in Wien, Prag und Ostrava wurde
								er am 19. Oktober 1939 nach Nisko deportiert. Murmelstein kehrte Ende 1939 zurück und arbeitete wieder an der IKG
								Wien. Im Jänner 1943 wurde er nach Theresienstadt deportiert, wo er in den „Ältestenrat“ berufen wurde. Er
								katalogisierte hebräische Manuskripte und war mit der „Stadtverschönerung“ des Ghettos beauftragt, die 1944 in
								Vorbereitung auf den Besuch des Internationalen Komitees vom Roten Kreuz durchgeführt wurde. Im September 1944 wurde
								er zum „Judenältesten“ Theresienstadts. Er überlebte die Befreiung im Ghetto. 1945 wurde er wegen angeblicher
								Kollaboration mit den Nationalsozialisten verhaftet, Ende 1946 jedoch freigesprochen. Benjamin Murmelstein ließ sich
								in Italien nieder und starb 1989 in Rom.</p></note>
					</person>
					<person xml:id="ehri_nisko_edelstein_jacob">
						<persName>Edelstein, Jacob</persName>
						<linkGrp>
							<link type="desc" target="https://portal.ehri-project.eu/authorities/ehri_pers-000100"/>
						</linkGrp>
						<note><p>Jacob (Jakub) Edelstein wurde 1903 in Horodenka geboren. Der tschechoslowakische Jurist und Zionist war Direktor des
								Palästinaamtes in Prag und Vizedirektor der JKG Prag. Im Oktober 1939 wurde er nach Nisko deportiert. Im Dezember 1941
								wurde er nach Theresienstadt deportiert, wo er der erste Judenälteste des Ghettos wurde. Am 15. Dezember 1943 wurde er
								von Theresienstadt nach Auschwitz deportiert und dort am 20. Juni 1944 gemeinsam mit seiner Familie
							ermordet.</p></note>
					</person>
					<person xml:id="ehri_nisko_gruen_maurycy">
						<persName>Grün, Maurycy Moses</persName>
						<note><p>Maurycy Moses Grün wurde 1890 in Lemberg (Lwiw) geboren. Ab 1938 war der Rechtsanwalt stellvertretender Leiter des
								Palästinaamtes in Wien. 1939 wurde er gemeinsam mit mehreren jüdischen Funktionären aus Wien nach Nisko deportiert.
								1940 wurde er Leiter des Palästinaamtes in Wien. Im Jänner 1943 wurde Maurycy Grün nach Theresienstadt deportiert. Im
								Oktober 1944 wurde er von Theresienstadt nach Auschwitz deportiert. Maurycy Grün kam im Holocaust um.</p></note>
					</person>
					<person xml:id="ehri_nisko_guenther_rolf">
						<persName>Günther, Rolf</persName>
						<linkGrp>
							<link type="desc" target="https://portal.ehri-project.eu/authorities/ehri_pers-000165"/>
						</linkGrp>
						<note><p>Rolf Günther wurde 1913 in Erfurt geboren. Das SS-Mitglied arbeitete 1939 in der Zentralstelle für jüdische
								Auswanderung in Wien und war als Mitarbeiter Adolf Eichmanns maßgeblich an der Nisko-Aktion beteiligt. 1941 wurde er
								Stellvertreter Eichmanns in der Abteilung IV B 4 im Reichssicherheitshauptamt (RSHA). Im August 1945 beging er in
								US-amerikanischer Kriegsgefangenschaft in Ebensee Suizid.</p></note>
					</person>
				</listPerson>
				<listPlace>
					<place>
						<placeName>Ostrava</placeName>
						<location>
							<geo>49.83465 18.28204</geo>
						</location>
						<linkGrp>
							<link type="normal" target="http://www.geonames.org/3068799/ostrava.html"/>
							<link type="desc" target="https://en.wikipedia.org/wiki/Ostrava"/>
						</linkGrp>
					</place>
				</listPlace>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<creation><date when="1939-10-13">13. Oktober 1939</date>
				<placeName ref="http://www.geonames.org/3068799/ostrava.html">Ostrava</placeName>
				<idno>EHRI-NISKO-19391013</idno>
			</creation>
			<textClass>
				<keywords>
					<term>LG Wien</term>
				</keywords>
				<catRef target="IKG Wien"/>
			</textClass>
			<langUsage>
				<language ident="de">Deutsch</language>
			</langUsage>
		</profileDesc>
	</teiHeader>
	<text>
		<body>
			<p>Auf Anordnung von <persName ref="https://portal.ehri-project.eu/authorities/ehri_pers-000564">SS-H’Stuf. Eichmann</persName> sind die
					<term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-864" type="subject">jüdischen</term> Funktionäre</p>
			<p> </p>
			<p><persName ref="#ehri_nisko_storfer_berthold">Storfer</persName></p>
			<p><persName ref="#ehri_nisko_boschan_julius">Boschan</persName></p>
			<p><persName ref="#ehri_nisko_friedmann_richard">Friedmann</persName></p>
			<p><persName ref="#ehri_nisko_murmelstein_benjamin">Murmelstein</persName></p>
			<p><persName ref="#ehri_nisko_edelstein_jacob">Edelstein</persName></p>
			<p><persName ref="#ehri_nisko_gruen_maurycy">Grün</persName></p>
			<p>nach <placeName ref="http://www.geonames.org/3068799/ostrava.html">Mähr. Ostrau</placeName> abzustellen, da sie an dem ersten <term
					ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-518" type="subject">Transport</term> teilnehmen sollen. Die <orgName
					ref="#ehri_nisko_zentralstelle_wien">Zentralstelle für jüdische Auswanderung in Wien</orgName> und <orgName
					ref="#ehri_nisko_zentralstelle_prag">Prag</orgName> wurde angewiesen, die notwendigen Formalitäten zu erledigen und den Juden
				aufzugeben, sich am Montag, den <date when="1939-10-16">16. Okt. 1939</date>, im Laufe des Tages in <placeName
					ref="http://www.geonames.org/3068799/ostrava.html">Mähr. Ostrau</placeName> in der <orgName
					ref="https://portal.ehri-project.eu/authorities/ehri_cb-005318">Staatspolizei</orgName>-Außenstelle bei <persName
					ref="#ehri_nisko_guenther_rolf">SS-H’Stuf. Günther</persName> zu melden.</p>
			<p>Die <term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-864" type="subject">Juden</term> sollen weiter angewiesen werden, die
				notwendige <term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-836" type="subject">Wäsche</term> und <term
					ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-836" type="subject">Kleidung</term> für den Zeitraum von mindestens 4
				Wochen mitzunehmen.</p>
		</body>
	</text>
</TEI>
