<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="EHRI-NISKO-19391112-DE">
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>ZimmerkommandantInnen an Josef Löwenherz über die Zustände im Sammellager Gänsbachergasse </title>
			</titleStmt>
			<editionStmt>
				<edition>Von Wien ins Nirgendwo: Die Nisko Deportationen 1939 und das Schicksal der ersten von Wien ins besetzte Polen deportierten
					Juden.</edition>
				<author>
					<persName>Winfried Garscha</persName>
				</author>
				<author>
					<persName>Claudia Kuretsidis-Haider</persName>
				</author>
				<author>
					<persName>Wolfgang Schellenbacher</persName>
				</author>
				<sponsor>Zukunftsfonds der Republik Österreich</sponsor>
			</editionStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>
					<ref target="https://www.ehri-project.eu/">European Holocaust Research Infrastructure</ref>
				</publisher>
				<publisher>
					<ref target="https://www.doew.at/">Dokumentationsarchiv des österreichischen Widerstandes</ref>
				</publisher>
				<availability>
					<licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Attribution-ShareAlike 4.0 International</licence>
				</availability>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<msDesc>
					<msIdentifier>
						<country ref="https://portal.ehri-project.eu/countries/at">Österreich</country>
						<repository ref="https://portal.ehri-project.eu/institutions/at-001985"> Archiv der Israelitischen Kultusgemeinde (IKG)
							Wien</repository>
						<idno>A/W 2747</idno>
					</msIdentifier>
					<physDesc/>
				</msDesc>
				<bibl>Archiv der IKG Wien, Bestand Jerusalem, A/W 2747. <textLang mainLang="de">Original auf Deutsch.</textLang>
				</bibl>
				<list>
					<item><name>Lebensmittel und Essen</name><linkGrp>
							<link type="normal" target="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-832"/>
						</linkGrp></item>
					<item><name>Transporte</name><linkGrp>
							<link type="normal" target="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-521"/>
						</linkGrp></item>
					<item><name>Deportierter / Deportierte</name><linkGrp>
							<link type="normal" target="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-519"/>
						</linkGrp></item>
					<item><name>Hunger</name><linkGrp>
							<link type="normal" target="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-569"/>
						</linkGrp></item>
					<item><name>Juden und jüdisches Leben</name><linkGrp>
							<link type="normal" target="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-864"/>
						</linkGrp></item>
					<item><name>Kleidung</name><linkGrp>
							<link type="normal" target="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-836"/>
						</linkGrp></item>
					<item><name>Läuse</name><linkGrp>
							<link type="normal" target="https://portal.ehri-project.eu/keywords/terezin-terms-keyword-jmp-213"/>
						</linkGrp></item>
					<item><name>Frauen</name><linkGrp>
							<link type="normal" target="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-825"/>
						</linkGrp></item>
					<item><name>Arbeit</name><linkGrp>
							<link type="normal" target="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-943"/>
						</linkGrp></item>
					<item><name>Deportation</name><linkGrp>
							<link type="normal" target="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-518"/>
						</linkGrp></item>
					<item><name>Arzt / Ärztin</name><linkGrp>
							<link type="normal" target="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-287"/>
						</linkGrp></item>
					<item><name>Wohnungswesen</name><linkGrp>
							<link type="normal" target="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-837"/>
						</linkGrp></item>
				</list>
				<listOrg>
					<org xml:id="ehri_nisko_ikg_wien">
						<orgName>Israelitische Kultusgemeinde Wien (IKG Wien)</orgName>
						<linkGrp>
							<link type="desc" target="https://portal.ehri-project.eu/authorities/ehri_cb-002399"/>
						</linkGrp>
						<note><p>Direkt nach dem „Anschluss“ 1938 schlossen die Nationalsozialisten die IKG und inhaftierten führende jüdische
								Funktionäre in Konzentrationslagern. Neu strukturiert wurde die IKG im Mai 1938 wieder geöffnet. Angesichts der
								fortschreitenden Ausgrenzung, Entrechtung und Enteignung der österreichischen Jüdinnen und Juden zählten die Fürsorge
								für die verarmte jüdische Bevölkerung und die Organisation der massenhaft einsetzenden Flucht bald zu den wichtigsten
								Aufgaben der IKG. Diese Aufgaben konnten nur durch die erzwungene Zusammenarbeit mit der Zentralstelle für jüdische
								Auswanderung verfolgt werden. Nach dem Abschluss der Massendeportationen wurde die IKG Ende Oktober 1942 aufgelöst.
								Ein so genannter „Ältestenrat der Juden in Wien“ übernahm ihre Aufgaben für die etwa 8000 in Wien verbliebenen
								Jüdinnen und Juden. Anders als in den besetzten Gebieten Osteuropas führte diese jüdische Organisation in Wien ihre
								Arbeit bis zum Kriegsende fort.</p></note>
					</org>
				</listOrg>
				<listPerson>
					<person xml:id="ehri_nisko_loewenherz_josef">
						<persName>Löwenherz, Josef</persName>
						<linkGrp>
							<link type="desc" target="https://portal.ehri-project.eu/admin/authorities/ehri_pers-000255"/>
						</linkGrp>
						<note><p>Josef Löwenherz wurde 1884 in Piwowszczyzna geboren. Er war Rechtsanwalt, Zionist und Amtsdirektor der IKG Wiens bzw.
								Judenältester des „Ältestenrats der Juden in Wien“ während der NS-Herrschaft. Im Mai 1945 wurde er von der Roten Armee
								wegen des Vorwurfs der Kolloboration verhaftet. Ein Ermittlungsverfahren wurde nach Kurzem eingestellt und alle
								Anschuldigungen fallengelassen. Josef Löwenherz starb 1960 in New York.</p></note>
					</person>
					<person xml:id="ehri_nisko_guenther_rolf">
						<persName>Günther, Rolf</persName>
						<linkGrp>
							<link type="desc" target="https://portal.ehri-project.eu/authorities/ehri_pers-000165"/>
						</linkGrp>
						<note><p>Rolf Günther wurde 1913 in Erfurt geboren. Das SS-Mitglied arbeitete 1939 in der Zentralstelle für jüdische
								Auswanderung in Wien und war als Mitarbeiter Adolf Eichmanns maßgeblich an der Nisko-Aktion beteiligt. 1941 wurde er
								Stellvertreter Eichmanns in der Abteilung IV B 4 im Reichssicherheitshauptamt (RSHA). Im August 1945 beging er in
								US-amerikanischer Kriegsgefangenschaft in Ebensee Suizid.</p></note>
					</person>
				</listPerson>
				<listPlace>
					<place>
						<placeName>Wien</placeName>
						<location>
							<geo>48.20849 16.37208</geo>
						</location>
						<linkGrp>
							<link type="normal" target="http://www.geonames.org/2761369/vienna.html"/>
							<link type="desc" target="https://en.wikipedia.org/wiki/Vienna"/>
						</linkGrp>
					</place>
					<place xml:id="ehri_nisko_gaensbachergasse">
						<placeName>Wien, Gänsbachergasse 3</placeName>
						<location>
							<geo>48.176931 16.396985</geo>
						</location>
						<linkGrp>
							<link type="desc" target="https://www.memento.wien/address/28566/"/>
						</linkGrp>
						<note>
							<p>In der Gänsbachergasse 3 befand sich in einem ehemaligen Obdachlosenheim ein Sammellager für die Deportation von Juden.
								Am 20. und 27. Oktober 1939 wurden ca. 1.600 Juden vom Aspangbahnhof in Wien nach Nisko am San im
								„Generalgouvernement“ deportiert. Für die Durchführung der Transporte war die Zentralstelle für jüdische Auswanderung
								verantwortlich. Sie wählte mit Hilfe der Israelitischen Kultusgemeinde Wien Juden aus, die vor ihrer Deportation im
								Sammellager in der Gänsbachergasse 3 interniert wurden. Das Sammellager wurde nach Abschluss der Nisko-Deportationen
								im Februar 1940 geschlossen. Im Sommer 1944 diente das Heim als Durchgangslager für ungarische
								ZwangsarbeiterInnen.</p>
						</note>
					</place>
					<place>
						<placeName>Polen</placeName>
						<location>
							<geo>52 20</geo>
						</location>
						<linkGrp>
							<link type="normal" target="http://www.geonames.org/798544/republic-of-poland.html"/>
							<link type="desc" target="https://en.wikipedia.org/wiki/Poland"/>
						</linkGrp>
					</place>
					<place xml:id="ehri_nisko_aspangbahnhof">
						<placeName>Wien, Aspangbahnhof</placeName>
						<location>
							<geo>48.191380 16.392584</geo>
						</location>
						<linkGrp>
							<link type="desc" target="https://de.wikipedia.org/wiki/Wien_Aspangbahnhof"/>
						</linkGrp>
						<note>
							<p>Zwischen der Rubin-Bittmann-Promenade und der Aspangstraße befand sich von 1881 bis 2002 der Aspangbahnhof. Ein
								Großteil der Transporte, mit denen mehr als 48.000 Jüdinnen und Juden im Oktober 1939 sowie zwischen Februar 1941 und
								Oktober 1942 aus Wien deportiert wurden, ging vom Aspangbahnhof ab. Für die Durchführung der Transporte war die
								Zentralstelle für jüdische Auswanderung verantwortlich. Sie wählte Jüdinnen und Juden aus, die vor ihrer Deportation
								in Sammellagern interniert wurden. Hier waren sie Tage und Wochen zusammengepfercht, bis sie mit Lastwagen zum
								Aspangbahnhof gebracht und deportiert wurden. Nach Abschluss der Massendeportationen aus Wien wurden Jüdinnen und
								Juden zwischen 1943 und 1945 in Klein- und Einzeltransporten vom Nordbahnhof deportiert. </p>
						</note>
					</place>
					<place>
						<placeName>Dachau</placeName>
						<location>
							<geo>48.2699 11.4683</geo>
						</location>
						<linkGrp>
							<link type="normal" target="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_camps-177"/>
						</linkGrp>
					</place>
				</listPlace>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<creation>
				<date when="1939-11-12">12. November 1939</date>
				<placeName ref="http://www.geonames.org/2761369/vienna.html">Wien</placeName><idno>EHRI-NISKO-19391112</idno>
			</creation>
			<textClass>
				<keywords>
					<term>IKG Wien</term>
				</keywords>
				<catRef target="IKG Wien"/>
			</textClass>
			<langUsage>
				<language ident="de">Deutsch</language>
			</langUsage>
		</profileDesc>
	</teiHeader>
	<text>
		<body>
			<pb n="1" facs="EHRI-BF-19391112_01.jpg"/>
			<p>Sehr geehrter Herr <persName ref="#ehri_nisko_loewenherz_josef">Amtsdirektor</persName>!</p>
			<p/>
			<p>Wir befinden uns seit 10 Tagen im <placeName ref="#ehri_nisko_gaensbachergasse">Obdachlosen-Asyl</placeName> und wollen mit
				vorliegendem Bericht alle unsere Beobachtungen und die sich daraus ergebenden Vorschläge und Bitten, Ihnen, sehr geehrter Herr
					<persName ref="#ehri_nisko_loewenherz_josef">Amtsdirektor</persName>, zur Kenntnis bringen, weil wir davon überzeugt sind, bei
				Ihnen das richtige Verständnis für unsere derzeitige ungewisse Lage zu finden.</p>
			<p>Die erste Bedingung, um Menschen zufrieden zu stellen, ist das <term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-832"
					type="subject">Essen</term>. Die vom <placeName ref="#ehri_nisko_gaensbachergasse">Obdachlosenheim</placeName> an uns verabreichte
					<term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-832" type="subject">Kost</term> ist den heutigen Verhältnissen
				angemessen, als sehr gut zu bezeichnen. In den ersten Tagen hatten die Leute ausser dem hier erhaltenen Essen <term
					ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-832" type="subject">Zubussen</term> in Form des <term
					ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-832" type="subject">Reiseproviantes</term>, der für die Fahrt nach
					<placeName ref="http://www.geonames.org/798544/republic-of-poland.html">Polen</placeName> von jedem einzelnen mitgenommen wurde.
				Diese <term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-832" type="subject">Vorräte</term> sind seit einigen Tagen in
				ihrer Gänze zur Neige gegangen und sind ein Grossteil der hier Bequartierten in der unangenehmen Situation, nur von der Anstaltskost
				zu leben. Einige Glückliche erhalten <term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-832" type="subject"
					>Lebensmittel</term> in Postpacketen von ihren Angehörigen, aber dies sind besondere Ausnahmsfälle. Es gibt unter uns noch
				genügend Leute, die das nötige Geld besitzen, um auf Grund ihrer <term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-832"
					type="subject">Lebensmittelkarten</term> Waren (<term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-832" type="subject"
					>Eier</term>, <term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-832" type="subject">Butter</term>, <term
					ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-832" type="subject">Zucker</term>, etc. etc.) zu kaufen. Unsere gesamten
					<term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-832" type="subject">Lebensmittelkarten</term> wurden jedoch durch
				Organe der <orgName ref="#ehri_nisko_ikg_wien">Kultusgemeinde</orgName> abgesammelt und in deren Verwahrung genommen. Durch den
					<persName ref="#ehri_nisko_guenther_rolf">Hauptsturmführer SS Günther</persName> erhielt unser <term
					ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-521" type="subject">Transportleiter</term> den strengsten Auftrag, die
					<term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-832" type="subject">Lebensmittelkarten</term> am <placeName
					ref="#ehri_nisko_aspangbahnhof">Bahnhof</placeName> vor der Abfahrt einzusammeln, die Verwaltung des <placeName
					ref="#ehri_nisko_gaensbachergasse">Obdachlosenheimes</placeName> erklärte, zur <term
					ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-832" type="subject">Verköstigung</term> der Insassen keine <term
					ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-832" type="subject">Lebensmittelkarten</term> zu brauchen; wieso trotzdem
				es dazu kam, die <term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-832" type="subject">Karten</term> abzusammeln, ist uns
				nicht verständlich. Es wurde uns dadurch seit Tagen durch eine uns unerklärliche Weise der Bezug von zusätzlichen <term
					ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-832" type="subject">Lebensmitteln</term> entzogen. Nicht unerwähnt wollen
				wir lassen, dass wir durch die von der <orgName ref="#ehri_nisko_ikg_wien">Kultusgemeinde</orgName> beigestellten Ordner ebenfalls um
				grössere Mengen <term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-832" type="subject">Lebensmittel</term> geschmälert
				werden. Es wird täglich für die hier polizeilich gemeldeten <term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-519"
					type="subject">Polenfahrer</term> (derzeit 815 Personen, darunter 47 Kinder) gekocht. Nach Verteilung des <term
					ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-832" type="subject">Essens</term> wird der verbleibende Rest an jene
				verteilt, die noch <term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-569" type="subject">Hunger</term> haben, deren nicht
				wenige sind. Durch die Anwesenheit von ca. 20 Ordnern der <orgName ref="#ehri_nisko_ikg_wien">Kultusgemeinde</orgName>, die es
				verstehen, sich nicht die kleinsten Portionen geben zu lassen, muss so mancher der hier Internierten mit hungrigem Magen vom Tische
				gehen. Die ersten Tage erhielten wir täglich 30 bis 60 Portionen <term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-832"
					type="subject">Brot</term> zur Verteilung als Ueberschuss. Zu unserem Leidwesen blieben eines Tages diese <term
					ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-832" type="subject">Zubussen</term> aus und konnten wir feststellen, dass
				das überschüssige Brot von den Ordnern bei Seite geschafft wurde. Da den bezahlten Ordnern der <orgName ref="#ehri_nisko_ikg_wien"
					>Kultusgemeinde</orgName> im Gegensatze zu uns die Möglichkeit geboten ist auf Grund ihrer <term
					ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-832" type="subject">Lebensmittelkarten</term> sich zu <term
					ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-832" type="subject">verköstigen</term>, ist es gelinde ausgedrückt nicht
				in Ordnung, den hier befindlichen <term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-864" type="subject"
					>Glaubensgenossen</term> auf eine solche Art die <term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-832" type="subject"
					>Kost</term> zu schmälern.</p>
			<pb n="2" facs="EHRI-BF-19391112_02.jpg"/>
			<p>Bezüglich der Schlafgelegenheiten berichten wir folgendes: Wir sind kasernenmässig untergebracht, trotzdem keine Gelegenheit zum
				Aufhängen von <term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-836" type="subject">Kleidern</term> vorhanden, im
				Gegenteil, die Betten derart eng aneinandergereiht, dass man oft nur bei jedem dreissigsten Bett einen Durchgang findet, hört man
				keine Klagen, da die Betten in gutem Zustande und ausserdem pro Person zwei warme Decken beigestellt wurden.</p>
			<p>Leider haben wir bei einigen wenigen Personen <term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/terezin-terms-keyword-jmp-213"
					type="subject">Läuse</term> festgestellt. Waschgelegenheiten sind genügend vorhanden und wird strenge darauf geachtet, dass selbe
				auch benützt werden. Donnerstag und Freitag stand das Bad zur Verfügung und wurde selbes von uns allen benützt. Die Beheizung aller
				Räume ist tadellos.</p>
			<p>Das gesamte Personal des <placeName ref="#ehri_nisko_gaensbachergasse">Asyls</placeName> bringt uns bezw. unserer Lage das grösste
				Verständnis entgegen und werden alle unsere Wünsche soweit möglich, erfüllt. Wenn des öfteren unausbleibliche Verstösse von seiten der
				Heiminsassen vorkommen, hört man nie durch das Personal irgend ein scharfes Wort, im Gegenteil, jeder einzelne bemüht sich, uns unsere
				Lage so angenehm als nur möglich zu machen. Der umgekehrte Fall jedoch ist leider bei unseren <term
					ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-864" type="subject">Glaubensgenossen</term>, den bezahlten Organen der
					<orgName ref="#ehri_nisko_ikg_wien">Kultusgemeinde</orgName> des öfteren zu bemerken. Selbstverständlich trägt dies nicht zur
				Aufrechterhaltung der Ordnung bei, sondern löst nur Unwillen bei den bereits nervenzermürbten und durch ihr Schicksal niedergedrückten
				Menschen aus. Wir wollen zur Illustration nur eines von vielen Beispielen ausführlich berichten: Vor dem Hauseingang stehen Mütter,
				Väter und Kinder von im Hause anwesenden Leidensgenossen und versuchen ihre Angehörigen zu sehen bezw. etwas <term
					ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-832" type="subject">Lebensmittel</term> zu übergeben. Ein Sicherheitsorgan
				erklärt den Leuten in leutseliger Form, es sei ihm dienstlich verboten, Packete entgegen zu nehmen, oder Besuche zu gestatten und
				erklärt zum Schlusse „schauts Leutln, i mecht enk alle einilassn, aber, wenn man mir draufkommt, kost es mich meinen Posten“. Die
				angesammelten Menschen verlassen daraufhin die Strasse und nach 10 Minuten sind abermals ca. 30 bis 40 Menschen vor dem Tor. Ein
				Ordner der <orgName ref="#ehri_nisko_ikg_wien">Kultusgemeinde</orgName> öffnet das Tor und brüllt die Anwesenden auf folgende Art an:
				„Wenn Ihr nicht sofort verschwindet, lass ich Euch alle nach <placeName ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_camps-177"
					type="camp">Dachau</placeName> schicken“.</p>
			<p>Für die 800 Personen, die sich derzeit unfreiwillig hier im Hause befinden, war es ein Beruhigungsmittel, dass die Ordnung im Hause
				durch Leute vom <term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-521" type="subject">Polentransport</term> aufrecht
				erhalten wurde, wobei noch zu bemerken ist, dass sich nicht die geringsten Anstände ergaben. Durch den ständigen Kontakt, den wir
				gezwungenermassen mit allen im Hause befindlichen <term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-519" type="subject"
					>Polenfahrer</term> unterhalten, haben wir festgestellt, dass durch die Beistellung von hausfremden Ordnern die Leute das Gefühl
				haben, Sträflinge zu sein. Es ist daher nicht zu vermeiden, dass die Leute murren und des Glaubens sind, Gefangene der <orgName
					ref="#ehri_nisko_ikg_wien">Kultusgemeinde</orgName> zu sein. Wir wenden alle Mühe auf, um die Leute zu beruhigen, müssen aber
				leider feststellen, dass die Nervosität von Tag zu Tag sich steigert. Sehr viel trägt dazu auch der Umstand bei, dass es bis jetzt von
				Seiten der <orgName ref="#ehri_nisko_ikg_wien">Kultusgemeinde</orgName> unterlassen wurde, irgend eine prominente Persönlichkeit
				hieher zu entsenden, um den Leuten irgend welche Aufklärungen bezüglich des <term
					ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-521" type="subject">Polentransportes</term> resp. über den Zweck und Sinn
				unseres Hierseins zu geben. Die Nachrichten, welche von den ersten zwei <term
					ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-521" type="subject">Polentransporten</term> hieher gelangt sind, enthalten
				zum Teil erschreckende Mitteilungen und hat sich bei den vielen <term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-825"
					type="subject">Frauen</term>, die sich zum <term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-521" type="subject"
					>Transport</term> freiwillig meldeten, um nur rasch wieder mit den Angehörigen beisammen sein zu können gegenteilig ausgewirkt.
					<pb n="3" facs="EHRI-BF-19391112_03.jpg"/>Aus der Begeisterung für <placeName
					ref="http://www.geonames.org/798544/republic-of-poland.html">Polen</placeName> wurde infoIge des zu langen Aufenthaltes hier das
				Gegenteil erreicht und hat fast niemand mehr Lust, nach <placeName ref="http://www.geonames.org/798544/republic-of-poland.html"
					>Polen</placeName> zu reisen.</p>
			<p>Aber auch andere Gründe haben dazu beigetragen, die Begeisterung für <placeName
					ref="http://www.geonames.org/798544/republic-of-poland.html">Polen</placeName> abzuschwächen. Durch den langen Aufenthalt im
					<placeName ref="#ehri_nisko_gaensbachergasse">Asyl</placeName> konnten wir das für den <term
					ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-521" type="subject">Transport</term> bestimmte Menschenmaterial beobachten
				und mussten zu unserem Leidwesen entsetzliche Feststellungen machen. Was sollen wir als verantwortliche Menschen mit den in den <term
					ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-521" type="subject">Transport</term> eingeteilten Halbidioten, Vollidioten
				und sonstigen zu jedweder <term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-943" type="subject">Arbeit</term> unfähigen
				Geschöpfen beginnen? Die Anzahl jener mit verkrüppelten Gliedmassen, Lungenkranke, Nieren- und Magenkranken und sonstigen bresten
				Menschen ist im Verhältnis zur Gesamtzahl eine erschreckend grosse, wobei noch zu bemerken ist, dass sich in <placeName
					ref="http://www.geonames.org/798544/republic-of-poland.html">Polen</placeName> noch die unausbleiblichen <term
					ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-943" type="subject">Arbeitsunfälle</term> und eventuelle Erfrierungen dazu
				gesellen. Trotzdem wir für alle aus irgend einem Grunde arbeitsunfähigen Menschen gerne bereit wären durch unserer Hände <term
					ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-943" type="subject">Arbeit</term> für selbe in Hinkunft zu sorgen, müssen
				wir zu unserem Leidwesen feststellen, dass dies infolge der grossen Anzahl jener bedauernswerten Menschen unmöglich sein wird.
				Begrüssenswert ist es, mit welcher Aufopferung die hier sich befindenden gesunden Menschen ihrer mindertauglichen <term
					ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-864" type="subject">Glaubensgenossen</term> annehmen. Dementgegen mussten
				wir aber beobachten, dass sich eine nicht ganz unberechtigte Stimmung gegen jene Persönlichkeiten richtet, welche für die
				Zusammenstellung der <term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-521" type="subject">Polentransporte</term>
				verantwortlich sind. Ununterbrochen vernehmen wir abfällige Aeusserungen und zwar darüber, wieso es möglich ist, eine Auslese an
				minderwertigem Menschenmaterial zusammen zu stellen, um selbe zu Aufbauarbeiten in <placeName
					ref="http://www.geonames.org/798544/republic-of-poland.html">Polen</placeName> einzusetzen, dagegen eine Garde von jungen,
				kräftigen, daher arbeitsfähigen Menschen dazu verwendet, um mitzuhelfen, die gebrechlichen Leute nach <placeName
					ref="http://www.geonames.org/798544/republic-of-poland.html">Polen</placeName> zu bringen. Die Beistellung der Ordner durch die
					<orgName ref="#ehri_nisko_ikg_wien">Kultusgemeinde</orgName> hat daher für die <term
					ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-518" type="subject">Polenaktion</term> bisher keinen Nutzen gebracht, im
				Gegenteil hören wir des öfteren, man möge das Geld, das für den Ordnerdienst aufgebracht werden muss, dazu verwenden, um die vielen
					<term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-825" type="subject">Frauen</term>, die nur ein paar <term
					ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-836" type="subject">Halbschuhe</term> besitzen, sowie keine warme <term
					ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-836" type="subject">Unterwäsche</term> haben, entsprechend ausstatten zu
				können. Es hat sich bis heute trotz der verzweifelten Stimmung kein Fall ergeben, wo es notwendig gewesen wäre, zur Aufrechterhaltung
				der Ordnung, einzugreifen. Die schwierigsten und verantwortlichsten Stellungen haben die Saalkommandanten- und kommandantinnen und
				wenn diese Stellen von Mitgliedern aus den eigenen Reihen besetzt wurden, so werden sich bestimmt unter der grossen Masse noch Leute
				finden, die dazu befähigt sind, die einlaufende Post aufzuteilen, nebensächliche Schreibarbeiten zu leisten, da die
				verantwortungsvollen Schreibarbeiten ohnedies von uns erledigt werden. Der Sanitätsdienst, der infolge des sich hier befindlichen
				minderwertigen Menschenmaterials ein besonders aufreibender ist, wird inklusive der Zahnbehandlung aus den Reihen der <term
					ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-519" type="subject">Polenfahrer</term> in vorbildlicher Weise
				durchgeführt, wobei wir bemerken müssen, dass dem <term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-287" type="subject"
					>Arzt</term> kein eigener Raum zur Verfügung steht, sondern die Behandlung und Untersuchung der Kranken in einem Schlafraum am
				Bette des <term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-287" type="subject">Arztes</term> mit den primitivsten
				Hilfsmitteln vorgenommen werden muss.</p>
			<p>Wir wollen mit diesem Berichte keine wie immer gearteten Anschuldigungen der <orgName ref="#ehri_nisko_ikg_wien"
					>Kultusgemeinde</orgName> gegenüber zum Ausdrucke bringen, weil wir uns dessen überzeugt sind, dass das Wohl und Wehe dieser
				Gruppe von Menschen der <orgName ref="#ehri_nisko_ikg_wien">Kultusgemeinde</orgName> nicht mindere Sorgen verursacht als uns selbst,
				aber als pflichtbewusste Menschen sind wir verpflichtet alles beizutragen, um die Not und das Elend aller unserer <term
					ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-864" type="subject">Glaubensgenossen</term> nach Möglichkeit zu
				lindern.</p>
			<pb n="4" facs="EHRI-BF-19391112_04.jpg"/>
			<p>Wir bitten Sie daher sehr geehrter Herr <persName ref="#ehri_nisko_loewenherz_josef">Amtsdirektor</persName> in erster Linie uns
				darüber Mitteilungen zu machen, was mit uns weiter geschehen wird. Wir wollen soweit dies Ihnen möglich ist, Klarheit darüber, ob wir
				nach <placeName ref="http://www.geonames.org/798544/republic-of-poland.html">Polen</placeName>
				<term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-521" type="subject">abtransportiert</term> werden, oder nicht. Wenn ja,
				zu welchem Zeitpunkte. Sollte der <term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-521" type="subject">Transport</term>
				in absehbarer Zeit nicht durchgeführt werden, so ist es eine selbstverständliche Frage, wie lange wir noch hier bleiben müssen. Die
				meisten Leute unseres <term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-521" type="subject">Transportes</term> haben ihre
					<term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-837" type="subject">Wohnungen</term> liquidiert und sorgen sich Tag
				und Nacht, was geschehen wird, im Falle wir nach Hause gehen dürfen, da wir ja kein „nach Hause“ mehr besitzen. Wird der <term
					ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-521" type="subject">Transport</term> doch durchgeführt, woher sollen wir
				uns <term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-832" type="subject">Lebensmittel</term> für die Dauer des <term
					ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-521" type="subject">Transportes</term> verschaffen? Bei allen diesen für
				uns besonders wichtigen Fragen muss auch in Betracht gezogen werden, dass wir nicht so wie beim ersten und zweiten <term
					ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-521" type="subject">Polentransport</term> eine Gruppe nur aus Männern
				bestehend sind, sondern viele <term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-825" type="subject">Frauen</term> und
				Kinder zu betreuen haben.</p>
			<p>Wir sind uns dessen überzeugt, dass Sie, sehr geehrter Herr <persName ref="#ehri_nisko_loewenherz_josef">Amtsdirektor</persName>,
				unseren Bericht in einem für uns günstigen Sinne erledigen und genehmigen Sie den Ausdruck unserer vorzüglichsten</p>
			<p>Hochachtung</p>
			<p>für die Reiseleitung.</p>
			<p>Zimmerkommandanten- und kommandantinnen</p>
		</body>
	</text>
</TEI>
