<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="EHRI-NISKO-19391213_DE">
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>Siegmund Flieger an den Amtsvorstand der IKG Wien betreffend Unterstützung für 35 Deportierte aus Wien</title>
			</titleStmt>
			<editionStmt>
				<edition>Von Wien ins Nirgendwo: Die Nisko Deportationen 1939 und das Schicksal der ersten von Wien ins besetzte Polen deportierten
					Juden.</edition>
				<author>
					<persName>Winfried Garscha</persName>
				</author>
				<author>
					<persName>Claudia Kuretsidis-Haider</persName>
				</author>
				<author>
					<persName>Wolfgang Schellenbacher</persName>
				</author>
				<sponsor>Zukunftsfonds der Republik Österreich</sponsor>
			</editionStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>
					<ref target="https://www.ehri-project.eu/">European Holocaust Research Infrastructure</ref>
				</publisher>
				<publisher>
					<ref target="https://www.doew.at/">Dokumentationsarchiv des österreichischen Widerstandes</ref>
				</publisher>
				<availability>
					<licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Attribution-ShareAlike 4.0 International</licence>
				</availability>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<msDesc>
					<msIdentifier>
						<country ref="https://portal.ehri-project.eu/countries/at">Österreich</country>
						<repository ref="https://portal.ehri-project.eu/institutions/at-001985"> Archiv der Israelitischen Kultusgemeinde (IKG)
							Wien</repository>
						<idno>A/W 2747</idno>
					</msIdentifier>
					<physDesc/>
				</msDesc>
				<bibl>Archiv der Israelitischen Kultusgemeinde (IKG) Wien, Bestand Jerusalem, A/W 2747. <textLang mainLang="de">Original auf
						Deutsch.</textLang>
				</bibl>
				<list>
					<item><name>Hilfe und Rettung</name><linkGrp>
							<link type="normal" target="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-296"/>
						</linkGrp></item>
					<item><name>Hunger</name><linkGrp>
							<link type="normal" target="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-569"/>
						</linkGrp></item>
					<item><name>Kleidung</name><linkGrp>
							<link type="normal" target="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-836"/>
						</linkGrp></item>
					<item><name>Zuweisung</name><linkGrp>
							<link type="normal" target="https://portal.ehri-project.eu/ehri_terms-1048"/>
						</linkGrp></item>
					<item><name>Ausweispapiere</name><linkGrp>
							<link type="normal" target="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-1144"/>
						</linkGrp></item>
				</list>
				<listOrg>
					<org xml:id="ehri_nisko_ikg_wien">
						<orgName>Israelitische Kultusgemeinde Wien (IKG Wien)</orgName>
						<linkGrp>
							<link type="desc" target="https://portal.ehri-project.eu/authorities/ehri_cb-002399"/>
						</linkGrp>
						<note><p>Direkt nach dem „Anschluss“ 1938 schlossen die Nationalsozialisten die IKG und inhaftierten führende jüdische
								Funktionäre in Konzentrationslagern. Neu strukturiert wurde die IKG im Mai 1938 wieder geöffnet. Angesichts der
								fortschreitenden Ausgrenzung, Entrechtung und Enteignung der österreichischen Jüdinnen und Juden zählten die Fürsorge
								für die verarmte jüdische Bevölkerung und die Organisation der massenhaft einsetzenden Flucht bald zu den wichtigsten
								Aufgaben der IKG. Diese Aufgaben konnten nur durch die erzwungene Zusammenarbeit mit der Zentralstelle für jüdische
								Auswanderung verfolgt werden. Nach dem Abschluss der Massendeportationen wurde die IKG Ende Oktober 1942 aufgelöst.
								Ein so genannter „Ältestenrat der Juden in Wien“ übernahm ihre Aufgaben für die etwa 8000 in Wien verbliebenen
								Jüdinnen und Juden. Anders als in den besetzten Gebieten Osteuropas führte diese jüdische Organisation in Wien ihre
								Arbeit bis zum Kriegsende fort.</p></note>
					</org>
					<org xml:id="ehri_nisko_jg_ostrau">
						<orgName>Jüdische Gemeinde Mährisch-Ostrau</orgName>
						<note><p>Seit 1860 existierte eine Jüdische Gemeindestruktur in Mährisch-Ostrau. 1863 wurde eine eigene Schule errichtet, 1872
								ein jüdischer Friedhof und 1879 eine große Synagoge im maurischen Stil. 1931 hatte die Jüdische Gemeinde in
								Mährisch-Ostrau knapp 6900 Mitglieder. Im Oktober 1939 wurden etwa 1300 jüdische Männer nach Nisko deportiert. Ab 1942
								wurden weitere 3570 Jüdinnen und Juden nach Theresienstadt deportiert (der größte Teil im September 1942). Nur 250
								jüdische Überlebende kehrten nach Kriegsende nach Mährisch-Ostrau zurück. </p></note>
					</org>
				</listOrg>
				<listPerson>
					<person xml:id="ehri_nisko_flieger_siegmund">
						<persName>Flieger, Siegmund</persName>
						<note><p>Siegmund Flieger wurde 1902 in Wien geboren. Er arbeitete als Kellner und Kaufmann in Wien und wohnte in der
								Schrottgießergasse 3/2. Am 20. Oktober 1939 wurde er von Wien nach Nisko deportiert, von wo aus er 1940 nach Wien
								zurückkehrte. Am 1. Mai 1943 wurde er mit seiner Frau und seiner Tochter von Wien nach Theresienstadt deportiert und
								von dort im September 1944 nach Auschwitz überstellt. Über Sachsenhausen gelangte er am 26. Februar 1945 nach
								Mauthausen, wo er die Befreiung erlebte. Seine Frau und seine Tochter kamen im Holocaust um. Siegmund Flieger wanderte
								1950 nach Brasilien aus.</p></note>
					</person>
					<person xml:id="ehri_nisko_loewenherz_josef">
						<persName>Löwenherz, Josef</persName>
						<linkGrp>
							<link type="desc" target="https://portal.ehri-project.eu/admin/authorities/ehri_pers-000255"/>
						</linkGrp>
						<note><p>Josef Löwenherz wurde 1884 in Piwowszczyzna geboren. Er war Rechtsanwalt, Zionist und Amtsdirektor der IKG Wiens bzw.
								Judenältester des „Ältestenrats der Juden in Wien“ während der NS-Herrschaft. Im Mai 1945 wurde er von der Roten Armee
								wegen des Vorwurfs der Kolloboration verhaftet. Ein Ermittlungsverfahren wurde nach Kurzem eingestellt und alle
								Anschuldigungen fallengelassen. Josef Löwenherz starb 1960 in New York.</p></note>
					</person>
					<person xml:id="ehri_nisko_flieger_ernestine">
						<persName>Flieger, Ernestine</persName>
						<note><p>Ernestine Flieger wurde 1902 in Bruckmühl geboren. Sie wohnte mit ihrem Ehemann, Siegmund Flieger, in der
								Schrottgießergasse 3/2 in Wien. Nachdem ihr Mann am 20. Oktober 1939 nach Nisko deportiert worden war, wurde sie für
								eine bevorstehende weitere Deportation nach Nisko im Sammellager in der Gänsbachergasse 3 interniert. Am 1. Mai 1943
								wurde sie mit ihrem Mann und ihrer Tochter von Wien nach Theresienstadt deportiert und von dort im September 1944 nach
								Auschwitz überstellt. Ernestine Flieger kam ebenso im Holocaust um wie ihre Tochter.</p></note>
					</person>
					<person xml:id="ehri_nisko_glaser_wilhelm">
						<persName>Glaser, Wilhelm</persName>
						<note><p>Wilhelm Glaser wurde 1902 in Žatec (Saaz) geboren. Er arbeitete als Disponent in Wien und wohnte in der Preßgasse 2.
								Am 20. Oktober 1939 wurde er nach Nisko deportiert. Wilhelm Glaser kam am 7. März 1945 in Mauthausen um.</p></note>
					</person>
					<person xml:id="ehri_nisko_sternlieb_edmund">
						<persName>Sternlieb, Edmund</persName>
						<note><p>Edmund Sternlieb wurde 1914 in Wien geboren. Er arbeitete als Kürschnergehilfe und wohnte in der Rueppgasse 2. Am 20.
								Oktober 1939 wurde er nach Nisko deportiert, von wo aus er 1940 nach Wien zurückkehrte. Edmund Sternlieb kam am 24.
								August 1942 in Banjica um.</p></note>
					</person>
					<person xml:id="ehri_nisko_einhorn_hans">
						<persName>Einhorn, Hans</persName>
						<note><p>Hans Einhorn wurde 1896 in Wien geboren. Er arbeitete als Handelsangestellter und wohnte in der Praterstraße 66. Am
								20. Oktober 1939 wurde er nach Nisko deportiert, von wo aus er 1940 nach Wien zurückkehrte. Am 15. Februar 1941 wurde
								er von Wien nach Opole deportiert. Hans Einhorn kam im Holocaust um.</p></note>
					</person>
					<person xml:id="ehri_nisko_adler_leopold">
						<persName>Adler, Leopold</persName>
						<note><p>Leopold Adler wurde 1904 in Wien geboren. Er arbeitete als Hilfsarbeiter und wohnte in der Neulerchenfelder Straße
								51/15. Am 20. Oktober 1939 wurde er mit seinem Bruder Maximilian nach Nisko deportiert, von wo aus beide 1940 nach
								Wien zurückkehrten. Am 15. Februar 1941 wurde er gemeinsam mit seinem Bruder von Wien nach Opole deportiert. Leopold
								Adler und sein Bruder kamen im Holocaust um.</p></note>
					</person>
					<person xml:id="ehri_nisko_adler_maximilian">
						<persName>Adler, Maximilian</persName>
						<note><p>Maximilian Adler wurde 1902 in Wien geboren. Er arbeitete als Bankbeamter und wohnte in der Neulerchenfelder Straße
								51/15. Im Juni 1938 wurde er nach Dachau eingewiesen, anschließend nach Buchenwald überstellt, wo er bis zum 3. Juni
								1939 inhaftiert war. Am 20. Oktober 1939 wurde er mit seinem Bruder Leopold nach Nisko deportiert, von wo aus beide
								1940 nach Wien zurückkehrten. Am 15. Februar 1941 wurde er gemeinsam mit seinem Bruder von Wien nach Opole deportiert.
								Maximilian Adler und sein Bruder kamen im Holocaust um.</p></note>
					</person>
					<person xml:id="ehri_nisko_beck_friedrich">
						<persName>Beck, Friedrich</persName>
						<note><p>Friedrich Beck wurde 1896 in Wien geboren. Er arbeitete als Handelsangestellter und wohnte in der Puchsbaumgasse 49.
								Am 20. Oktober 1939 wurde er nach Nisko deportiert, von wo aus er 1940 nach Wien zurückkehrte. Am 15. Februar 1941
								wurde er von Wien nach Opole deportiert. Friedrich Beck kam im Holocaust um.</p></note>
					</person>
					<person xml:id="ehri_nisko_baumann_rudolf">
						<persName>Baumann, Rudolf</persName>
						<note><p>Rudolf Baumann wurde 1909 geboren. Er arbeitete als Angestellter in Wien und wohnte in der Puchsbaumgasse 49. Am 20.
								Oktober 1939 wurde er nach Nisko deportiert, von wo aus er 1940 nach Wien zurückkehrte. Dank seiner als „arisch“
								geltenden Frau Elisabeth überlebte Rudolf Baumann den Holocaust in Wien.</p></note>
					</person>
					<person xml:id="ehri_nisko_deutsch_robert">
						<persName>Deutsch, Robert</persName>
						<note><p>Robert Deutsch wurde 1907 in Wien geboren. Er arbeitete als Beamter und wohnte in der Oberen Donaustraße 12. Am 20.
								Oktober 1939 wurde er nach Nisko deportiert, von wo aus er 1940 nach Wien zurückkehrte. Am 15. Februar 1941 wurde er
								von Wien nach Opole deportiert. Robert Deutsch kam im Holocaust um.</p></note>
					</person>
					<person xml:id="ehri_nisko_engelstein_pinkas">
						<persName>Engelstein, Pinkas</persName>
						<note><p>Pinkas Engelstein wurde 1888 geboren. Er betrieb eine Butterhandlung in Wien und wohnte in der Schleifmühlgasse 21.
								Am 20. Oktober 1939 wurde er nach Nisko deportiert. Am 3. Dezember 1940 wurde er von Krakau nach Chełm deportiert.
								Pinkas Engelstein kam im Holocaust um.</p></note>
					</person>
					<person xml:id="ehri_nisko_enoch_leopold">
						<persName>Enoch, Leopold</persName>
						<note><p>Leopold Enoch wurde 1895 in Wien geboren. Er arbeitete als Kaufmann und wohnte in der Berggasse 22. Am 20. Oktober
								1939 wurde er nach Nisko deportiert, von wo aus er 1940 nach Wien zurückkehrte. Am 15. Februar 1941 wurde er zusammen
								mit seiner Frau Irma von Wien nach Opole deportiert. Leopold Enoch und seine Frau kamen im Holocaust um. Ihr Sohn Kurt
								überlebte den Holocaust im Exil.</p></note>
					</person>
					<person xml:id="ehri_nisko_eisner_hans">
						<persName>Eisner, Hans</persName>
						<note><p>Hans Eisner wurde 1904 geboren. Er wohnte in der Judengasse 5. Am 20. Oktober 1939 wurde er nach Nisko deportiert,
								von wo aus er 1940 nach Wien zurückkehrte. Am 15. Februar 1941 wurde er von Wien nach Opole deportiert. Hans Eisner
								kam im Holocaust um.</p></note>
					</person>
					<person xml:id="ehri_nisko_eisner_paul">
						<persName>Eisner, Paul</persName>
						<note><p>Paul Eisner wurde 1905 in Wien geboren. Er wohnte mit seinen Eltern und seiner Schwester in der Rembrandtstraße 29/8.
								Am 20. Oktober 1939 wurde er nach Nisko deportiert, von wo aus er 1940 nach Wien zurückkehrte. Am 15. Februar 1941
								wurde er von Wien nach Opole deportiert. Paul Eisner kam im Holocaust um.</p></note>
					</person>
					<person xml:id="ehri_nisko_epstein_franz">
						<persName>Epstein, Franz</persName>
						<note><p>Franz Epstein wurde 1908 geboren. Er arbeitete als Bauarbeiter in Wien und lebte in der Ettenreichgasse 3. Am 20.
								Oktober 1939 wurde er nach Nisko deportiert, von wo aus er 1940 nach Wien zurückkehrte. Franz Epstein kam im Holocaust
								um.</p></note>
					</person>
					<person xml:id="ehri_nisko_fuchs_max">
						<persName>Fuchs, Max</persName>
						<note><p>Max Fuchs wurde 1887 in Senica geboren. Er arbeitete als Kaufmann in Wien und lebte mit seiner Frau Elsa und seiner
								Tochter Liselotte in der Heinzelmanngasse 8. Am 20. Oktober 1939 wurde er nach Nisko deportiert, von wo aus er 1940
								nach Wien zurückkehrte. Am 19. Februar 1941 wurde er zusammen mit seiner Frau und seiner Tochter von Wien nach Kielce
								deportiert. Max, Elsa und Liselotte Fuchs kamen im Holocaust um.</p></note>
					</person>
					<person xml:id="ehri_nisko_gelb_maximilian">
						<persName>Gelb, Maximilian</persName>
						<note><p>Maximilian Gelb wurde 1906 in St. Pölten geboren. Er arbeitete als Angestellter in Wien und lebte in der
								Rembrandtstraße 17. Am 20. Oktober 1939 wurde er nach Nisko deportiert, von wo aus er 1940 nach Wien zurückkehrte. Am
								26. Februar 1941 wurde er von Wien nach Kielce deportiert. Maximilian Gelb kam im Holocaust um.</p></note>
					</person>
					<person xml:id="ehri_nisko_jellinek_max">
						<persName>Jellinek, Max</persName>
						<note><p>Max Jellinek wurde 1904 in Wien geboren. Er arbeitete als Handelsangestellter und lebte 1938 in der Springergasse 5,
								1939 in der Blumauergasse 22. Am 27. Oktober 1939 wurde er nach Nisko deportiert, von wo aus er 1940 nach Wien
								zurückkehrte. Am 14. September 1942 wurde er gemeinsam mit seiner Mutter Anna Jellinek von Wien nach Maly Trostinec
								deportiert. Max Jellinek kam ebenso wie seine Mutter Anna im Holocaust um.</p></note>
					</person>
					<person xml:id="ehri_nisko_kohn_hugo">
						<persName>Kohn, Hugo</persName>
						<note><p>Hugo Kohn wurde 1894 in Wien geboren. Er arbeitete als Handelsagent und lebte in der Rembrandtstraße 30. Am 27.
								Oktober 1939 wurde er nach Nisko deportiert, von wo aus er 1940 nach Wien zurückkehrte. Am 2. November 1941 wurde er
								von Wien in das Ghetto Litzmannstadt deportiert. Hugo Kohn kam im Holocaust um.</p></note>
					</person>
					<person xml:id="ehri_nisko_kramer_erich">
						<persName>Kramer, Erich</persName>
						<note><p>Erich Kramer wurde 1890 in Weinern geboren. Er arbeitete als Bankbeamter in Wien und lebte in der Schottenfeldgasse
								60. Am 20. Oktober 1939 wurde er nach Nisko deportiert, von wo aus er 1940 nach Wien zurückkehrte. Am 28. Oktober 1941
								wurde er von Wien nach Litzmannstadt deportiert. Erich Kramer kam im Holocaust um.</p></note>
					</person>
					<person xml:id="ehri_nisko_kornitzer_ernst">
						<persName>Kornitzer, Ernst</persName>
						<note><p>Ernst Kornitzer wurde 1910 in Wien geboren. Er lebte in der Rauscherstraße 9/14. Am 20. Oktober 1939 wurde er
								gemeinsam mit seinem Bruder Fritz nach Nisko deportiert, von wo aus beide 1940 nach Wien zurückkehrten. Seine Mutter
								Valerie wurde am 10. September 1942 nach Theresienstadt deportiert. Sie kam in Auschwitz um. Sein Bruder Fritz
								überlebte die Gefangenschaft in mehreren Konzentrationslagern. Ernst Kornitzer konnte nach Palästina fliehen und
								überlebte den Holocaust.</p></note>
					</person>
					<person xml:id="ehri_nisko_kornitzer_fritz">
						<persName>Kornitzer, Fritz</persName>
						<note><p>Fritz Kornitzer wurde 1906 in Wien geboren. Er arbeitete als Metallarbeiter und Maurer und lebte 1938 in der Rechten
								Nordbahngasse 41, 1939 in der Rauscherstraße 9/14. Am 10. November 1938 wurde Fritz Kornitzer nach Dachau eingewiesen,
								wo er bis zum 26. Juli 1939 inhaftiert war. Am 20. Oktober 1939 wurde er gemeinsam mit seinem Bruder Ernst nach Nisko
								deportiert, von wo aus beide 1940 nach Wien zurückkehrten. Fritz Kornitzer wurde am 10. September 1942 gemeinsam mit
								seiner Ehefrau Rosa und seiner Mutter Valerie nach Theresienstadt deportiert und von dort am 29. September 1944 nach
								Auschwitz überstellt, von wo aus er am 15. November 1944 nach Buchenwald verlegt wurde. Seine Ehefrau und seine Mutter
								kamen im Holocaust um. Sein Bruder Ernst überlebte im Exil in Palästina. Fritz Kornitzer überlebte den Holocaust und
								kehrte 1945 nach Österreich zurück.</p></note>
					</person>
					<person xml:id="ehri_nisko_korn_wilhelm">
						<persName>Korn, Wilhelm</persName>
						<note><p>Wilhelm Korn wurde 1915 in Wien geboren. Er arbeitete als Installateurgehilfe und lebte in der Rembrandtstraße 30. Am
								20. Oktober 1939 wurde er nach Nisko deportiert, von wo aus er 1940 nach Wien zurückkehrte. Am 19. Februar 1941 wurde
								er gemeinsam mit seiner Mutter Hinde Korn nach Kielce deportiert und überlebte anschließend mehrere Ghettos und
								Zwangsarbeitslager. Wilhelm Korn erlebte die Befreiung in Reichenbach, einem Außenlager des KZ Groß-Rosen. Er
								emigrierte nach dem Krieg nach Australien. In den 1990er-Jahren gab er mehrere Interviews über seine Erlebnisse im
								Holocaust, etwa der USC Shoah Foundation oder dem Jewish Holocaust Museum Melbourne. Seine Mutter Hinde Korn kam im
								Holocaust um.</p></note>
					</person>
					<person xml:id="ehri_nisko_kohn_norbert">
						<persName>Kohn, Norbert</persName>
						<note><p>Norbert Kohn wurde 1903 in Mödling geboren. Er arbeitete als Ledermanipulant und lebte in der Pillersdorfgasse 10. Am
								20. Oktober 1939 wurde er nach Nisko deportiert, von wo aus er 1940 nach Wien zurückkehrte. Am 15. Februar 1941 wurde
								er von Wien nach Opole deportiert. Norbert Kohn kam im Holocaust um.</p></note>
					</person>
					<person xml:id="ehri_nisko_lonker_julius">
						<persName>Lonker, Julius</persName>
						<note><p>Julius Lonker wurde 1892 in Lemberg geboren. Er arbeitete als Handelsangestellter in Wien und lebte in der Großen
								Pfarrgasse 7. Am 27. Oktober 1939 wurde er nach Nisko deportiert, von wo aus er 1940 nach Wien zurückkehrte. Am 19.
								Februar 1941 wurde er gemeinsam mit seiner Frau Gittel und seinen Töchtern Fini und Blanka von Wien nach Kielce
								deportiert. Julius, Gittel, Fini und Blanka Lonker kamen im Holocaust um.</p></note>
					</person>
					<person xml:id="ehri_nisko_laufer_fritz">
						<persName>Laufer, Fritz</persName>
						<note><p>Fritz Laufer wurde 1890 in Znojmo (Znaim) geboren. Er arbeitete als Angestellter in Wien und lebte 1938 in der
								Johnstraße 52, 1939 am Rennweg 4. Am 27. Oktober 1939 wurde er nach Nisko deportiert, von wo aus er 1940 nach Wien
								zurückkehrte. Am 17. August 1942 wurde er von Wien nach Maly Trostinec deportiert. Fritz Laufer kam im Holocaust
								um.</p></note>
					</person>
					<person xml:id="ehri_nisko_langfelder_siegfried">
						<persName>Langfelder, Siegfried</persName>
						<note><p>Siegfried Langfelder wurde 1886 in Wien geboren. Er arbeitete als Installateur und lebte 1938 in der Kluckygasse 3,
								später in der Rembrandtstraße 30. Am 27. Oktober 1939 wurde er nach Nisko deportiert, von wo aus er 1940 nach Wien
								zurückkehrte. Am 20. Mai 1942 wurde er gemeinsam mit seiner Frau Rosa und seiner Tochter Thea (Therese) von Wien nach
								Maly Trostinec deportiert. Siegfried, Rosa und Thea Laufer kamen im Holocaust um.</p></note>
					</person>
					<person xml:id="ehri_nisko_lieblein_mayer">
						<persName>Lieblein, Mayer</persName>
						<note><p>Mayer Lieblein wurde 1885 in Ustja-Selene geboren. Er arbeitete als Uhrmacher in Wien und lebte 1938 in der
								Salzergasse 23, später in der Rembrandtstraße 30. Am 27. Oktober 1939 wurde er nach Nisko deportiert, von wo aus er
								1940 nach Wien zurückkehrte. Am 5. März 1941 wurde er gemeinsam mit seiner Frau Chaje von Wien nach Modliborzyce
								deportiert. Mayer und Chaje Lieblein kamen im Holocaust um.</p></note>
					</person>
					<person xml:id="ehri_nisko_meyer_josef">
						<persName>Meyer, Josef</persName>
						<note><p>Josef Meyer wurde 1903 in Wien geboren. Er arbeitete als Speditionsbeamter und lebte in der Gymnasiumstraße 69. Am
								20. Oktober 1939 wurde er nach Nisko deportiert. Josef Mayer kam im Holocaust um.</p></note>
					</person>
					<person xml:id="ehri_nisko_saphier_heinrich">
						<persName>Saphier, Heinrich</persName>
						<note><p>Heinrich Saphier wurde 1880 in Pidkamin geboren. Er arbeitete in Wien und lebte am Gaußplatz 5. Am 27. Oktober 1939
								wurde er nach Nisko deportiert. Heinrich Saphier kam im Holocaust um.</p></note>
					</person>
					<person xml:id="ehri_nisko_spitzer_michael">
						<persName>Spitzer, Michael</persName>
						<note><p>Michael Spitzer wurde 1886 in Sielczawa geboren. Er arbeitete in Wien und lebte in der Petrusgasse 9, später in der
								Herminengasse 13, 1942 in der Vereinsgasse 8. Am 27. Oktober 1939 wurde er nach Nisko deportiert, von wo aus er 1940
								nach Wien zurückkehrte. Am 12. Mai 1942 wurde er von Wien nach Izbica deportiert. Michael Spitzer kam im Holocaust
								um.</p></note>
					</person>
					<person xml:id="ehri_nisko_schafer_max">
						<persName>Schafer, Max</persName>
						<note><p>Max Schafer wurde 1889 in Erdberg bei Mistelbach geboren. Er arbeitete als Seifensieder in Wien und lebte in der
								Karajangasse 25. Am 27. Oktober 1939 wurde er nach Nisko deportiert, von wo aus er 1940 nach Wien zurückkehrte. Am 19.
								Februar 1941 wurde er gemeinsam mit seiner Frau Elsa von Wien nach Kielce deportiert. Max und Elsa Schafer kamen im
								Holocaust um.</p></note>
					</person>
					<person xml:id="ehri_nisko_suschny_siegfried">
						<persName>Suschny, Siegfried</persName>
						<note><p>Siegfried Suschny wurde 1887 in Wien geboren. Er arbeitete als Handelsangestellter und lebte in der Rauscherstraße
								10. Am 27. Oktober 1939 wurde er nach Nisko deportiert, von wo aus er am 27. August 1940 nach Wien zurückkehrte. Am
								17. August 1942 wurde er gemeinsam mit seiner Frau Adele von Wien nach Maly Trostinec deportiert. Siegfried und Adele
								Suschny kamen im Holocaust um, ihr Sohn Otto überlebte den Holocaust im Exil in Palästina.</p></note>
					</person>
					<person xml:id="ehri_nisko_steiner_max">
						<persName>Steiner, Max</persName>
						<note><p>Max Steiner wurde 1887 in Szombathely (Steinamanger) geboren. Er arbeitete als Schriftsetzer in Wien. Am 27. Oktober
								1939 wurde er nach Nisko deportiert, von wo aus er am 27. Juni 1940 nach Wien zurückkehrte. Am 5. März 1941 wurde er
								von Wien nach Modliborzyce deportiert. Er konnte nach Ungarn fliehen und gelangte von dort am 23. Dezember 1942 nach
								Wien, wo er am 6. Jänner 1943 durch die Gestapo festgenommen wurde. Am 2. März 1943 wurde er von Wien nach Auschwitz
								deportiert. Max Steiner kam im Holocaust um.</p></note>
					</person>
					<person xml:id="ehri_nisko_lichtenstern_otto">
						<persName>Lichtenstern, Otto</persName>
						<note><p>Otto Lichtenstern wurde 1885 in Mistek geboren. Er arbeitete in Wien als Privatbeamter und lebte 1938 in der
								Gassergasse 2, 1939 in der Spiegelgasse 13. Am 27. Oktober 1939 wurde er nach Nisko deportiert, von wo aus er 1940
								nach Wien zurückkehrte. Am 26. Februar 1941 wurde er von Wien nach Opole deportiert. Otto Lichtenstern kam im
								Holocaust um.</p></note>
					</person>
				</listPerson>
				<listPlace>
					<place>
						<placeName>Bełżec</placeName>
						<location>
							<geo>50.38453 23.43839</geo>
						</location>
						<linkGrp>
							<link type="normal" target="http://www.geonames.org/7576105/belzec.html"/>
							<link type="desc" target="https://en.wikipedia.org/wiki/Be%C5%82%C5%BCec%2C_Lublin_Voivodeship"/>
						</linkGrp>
					</place>
					<place>
						<placeName>Wien</placeName>
						<location>
							<geo>48.20849 16.37208</geo>
						</location>
						<linkGrp>
							<link type="normal" target="http://www.geonames.org/2761369/vienna.html"/>
							<link type="desc" target="https://en.wikipedia.org/wiki/Vienna"/>
						</linkGrp>
					</place>
					<place>
						<placeName>Polen</placeName>
						<location>
							<geo>52 20</geo>
						</location>
						<linkGrp>
							<link type="normal" target="http://www.geonames.org/798544/republic-of-poland.html"/>
							<link type="desc" target="https://en.wikipedia.org/wiki/Poland"/>
						</linkGrp>
					</place>
					<place xml:id="ehri_nisko_gaensbachergasse">
						<placeName>Wien, Gänsbachergasse 3</placeName>
						<location>
							<geo>48.176931 16.396985</geo>
						</location>
						<linkGrp>
							<link type="desc" target="https://www.memento.wien/address/28566/"/>
						</linkGrp>
						<note><p>In der Gänsbachergasse 3 befand sich in einem ehemaligen Obdachlosenheim ein Sammellager für die Deportation von
								Juden. Am 20. und 27. Oktober 1939 wurden ca. 1.600 Juden vom Aspangbahnhof in Wien nach Nisko am San im
								„Generalgouvernement“ deportiert. Für die Durchführung der Transporte war die Zentralstelle für jüdische Auswanderung
								verantwortlich. Sie wählte mit Hilfe der Israelitischen Kultusgemeinde Wien Juden aus, die vor ihrer Deportation im
								Sammellager in der Gänsbachergasse 3 interniert wurden. Das Sammellager wurde nach Abschluss der Nisko-Deportationen
								im Februar 1940 geschlossen. Im Sommer 1944 diente das Heim als Durchgangslager für ungarische
								ZwangsarbeiterInnen.</p></note>
					</place>
					<place>
						<placeName>Tomaszów Lubelski</placeName>
						<location>
							<geo>50.44767 23.41616</geo>
						</location>
						<linkGrp>
							<link type="normal" target="http://www.geonames.org/756868/tomaszow-lubelski.html"/>
							<link type="desc" target="https://en.wikipedia.org/wiki/Tomasz%C3%B3w_Lubelski"/>
						</linkGrp>
					</place>
				</listPlace>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<creation>
				<date when="1939-12-13">13. Dezember 1939</date>
				<persName ref="#ehri_nisko_flieger_siegmund">Sigmund Flieger</persName>
				<placeName ref="http://www.geonames.org/7576105/belzec.html">Bełżec</placeName>
				<idno>EHRI-NISKO-19391213</idno>
			</creation>
			<textClass>
				<keywords>
					<term>IKG Wien</term>
				</keywords>
				<catRef target="IKG Wien"/>
			</textClass>
			<langUsage>
				<language ident="de">Deutsch</language>
			</langUsage>
		</profileDesc>
	</teiHeader>
	<text>
		<body>
			<p>Sehr geehrter Herr <persName ref="#ehri_nisko_loewenherz_josef">Amtsvorstand</persName>!</p>
			<p>Als ehemaliger Angestellter der <orgName ref="#ehri_nisko_ikg_wien">K.G.</orgName> und jetziger Leiter eine Gruppe von 35 <placeName
					ref="http://www.geonames.org/2761369/vienna.html">Wienern</placeName>, die infolge der von Ihnen eingeleiteten Polenaktion hieher
				verschlagen wurden, gestatte ich mir Sie sehr geehrter Herr <persName ref="#ehri_nisko_loewenherz_josef">Amtsvorstand</persName>, um
				Ihre <term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-296" type="subject">Hilfe</term> zu bitten.</p>
			<p>Wir haben bereits früher uns an die verschiedensten Stellen der <orgName ref="#ehri_nisko_ikg_wien">K.G.</orgName> um Hilfe gewandt,
				doch hatte diese bis jetzt nicht einmal ein Antwortschreiben als notwendig befunden. Wir kamen hieher nach mehr als 500 km Märschen
				durch die unwegsamsten und unpassierbaren Gebiete <placeName ref="http://www.geonames.org/798544/republic-of-poland.html"
					>Polens</placeName>. Wir sind ohne jedwede Mittel, da wir auf der Reise unser gesamtes Gepäck sowie all unser Bargeld verloren
				haben. Unsere Leute sind krank, durch <term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-569" type="subject">Hunger</term>
				und Strapazen vollständig entkräftet, wir hungern und frieren ohne warme <term
					ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-836" type="subject">Wäsche</term> und leben unter einer Bevölkerung, die
				uns unfreundlich gegenübersteht und von der wir nicht nur keine Unterstützung zu erwarten haben, sondern die uns überdies fortwährend
				Hindernisse in den Weg legt. Wir können weder vor noch zurück, da alle Grenzen für uns hermetisch abgeschlossen sind.</p>
			<p>Gleichzeitig teile ich noch mit, dass meine Frau <persName ref="#ehri_nisko_flieger_ernestine">Ernestine Flieger</persName> sich seit
				fünf Wochen im <placeName ref="#ehri_nisko_gaensbachergasse">10. Bezirk</placeName> befindet und würde ich bitten, da ich ihr nicht
				helfen kann, Herr <persName ref="#ehri_nisko_loewenherz_josef">Amtsvorstand</persName> möge die Güte haben ihr etwas <term
					ref="https://portal.ehri-project.eu/ehri_terms-1048" type="subject">zukommen zu lassen</term>.</p>
			<p>Und eben in dieser Notlage erbitte ich im Namen von 35 Kollegen, nein fordere ich Ihre <term
					ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-296" type="subject">Hilfe</term>. Wir können nichts für unsere
				gegenwärtige Situation und können nicht mehr weiter. Die <orgName ref="#ehri_nisko_jg_ostrau">Ostrauer Gemeinde</orgName> sorgt für
				ausreichende Unterstützung ihrer Mitglieder hier und steht Ihnen nach unseren Vorbesprechungen als Mittlerin zur Verfügung.</p>
			<p>Rascheste <term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-296" type="subject">Hilfe</term> ist unbedingte Notwendigkeit,
				um eine Katastrophe zu verhindern.</p>
			<p>Wir bitten wenigstens einen kleinen Teilbetrag von mindestens RM 30,-- per Person auf raschesten möglichst telegraphischem Wege an die
				Adresse:</p>
			<p><persName ref="#ehri_nisko_flieger_siegmund">Sigmund Flieger</persName> - <persName ref="#ehri_nisko_glaser_wilhelm">Wilhelm
					Glaser</persName> - <persName ref="#ehri_nisko_sternlieb_edmund">Edmund Sternlieb</persName> - <persName
					ref="#ehri_nisko_einhorn_hans">Hans Einhorn</persName></p>
			<p>Abholpostamt <placeName ref="http://www.geonames.org/756868/tomaszow-lubelski.html">Tomaszow-Lubelski</placeName>
				<placeName ref="http://www.geonames.org/798544/republic-of-poland.html">Polen</placeName>.</p>
			<p>Diese Leute besitzen noch ihre <term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-1144" type="subject">Papiere</term>
				abzusenden.</p>
			<p>Ich danke Ihnen im Voraus für Ihre Bemühungen und zeichne hochachtungsvoll</p>
			<p><persName ref="#ehri_nisko_flieger_siegmund">Sigmund Flieger</persName> m.p.</p>
			<p>ehem. Mittelstandsküche II. Rotensterng. 31.</p>
			<p>Ich bin freiwillig mitgegangen.</p>
			<p>1. <persName ref="#ehri_nisko_adler_leopold">Adler Leopold</persName>, 16. Neulerchenfelderstr. 51/15</p>
			<p>2. <persName ref="#ehri_nisko_adler_maximilian">Adler Maximilian</persName>, 16. Neulerchenfelderstr. 51/15</p>
			<p>3. <persName ref="#ehri_nisko_beck_friedrich">Beck Friedrich</persName>, 10. Puchsbaumg. 49</p>
			<p>4. <persName ref="#ehri_nisko_baumann_rudolf">Baumann Rudolf</persName>, 20. Denisgasse 40/12</p>
			<p>5. <persName ref="#ehri_nisko_deutsch_robert">Deutsch Robert</persName>, 2. Ob. Donaustr. 12/10</p>
			<p>6. <persName ref="#ehri_nisko_einhorn_hans">Einhorn Hans</persName>, 2. Praterstr. 66/37</p>
			<p>7. <persName ref="#ehri_nisko_engelstein_pinkas">Engelstein Pinkas</persName></p>
			<p>8. <persName ref="#ehri_nisko_enoch_leopold">Enoch Leopold</persName>, 9. Berggasse 22/8</p>
			<p>9. <persName ref="#ehri_nisko_eisner_hans">Eisner Hans</persName>, 1. Judengasse 5/5</p>
			<p>10. <persName ref="#ehri_nisko_eisner_paul">Eisner Paul</persName>, 1. Judengasse 5/5</p>
			<p>11. <persName ref="#ehri_nisko_epstein_franz">Epstein Franz</persName>, 10. Bezirk</p>
			<p>12. <persName ref="#ehri_nisko_fuchs_max">Fuchs Max</persName>, 20. Heinzelmanng. 8/3</p>
			<p>13. <persName ref="#ehri_nisko_flieger_siegmund">Flieger Siegmund</persName>, 2. Gr. Mohreng. 37/20</p>
			<p>14. <persName ref="#ehri_nisko_fuchs_max">Fuchs Julius</persName>, 3. Radetzkystr. 10/14</p>
			<p>15. <persName ref="#ehri_nisko_gelb_maximilian">Gelb Maximilian</persName>, 2. Rembrandstr. 18</p>
			<p>16. <persName ref="#ehri_nisko_glaser_wilhelm">Glaser Wilhelm</persName>, 4. Pressgasse 8/10</p>
			<p>17. <persName ref="#ehri_nisko_jellinek_max">Jellinek Max</persName>, 2. Blumauerg. 22/5</p>
			<p>18. <persName ref="#ehri_nisko_kohn_hugo">Kohn Hugo</persName></p>
			<p>19. <persName ref="#ehri_nisko_kramer_erich">Kramer Erich</persName>, 7. Schottenfeldg. 60</p>
			<p>20. <persName ref="#ehri_nisko_kornitzer_ernst">Kornitzer Ernst</persName>, 20. Rauscherstr. 9/14</p>
			<p>21. <persName ref="#ehri_nisko_kornitzer_fritz">Kornitzer Fritz</persName>, 20. Rauscherstr. 9/14</p>
			<p>22. <persName ref="#ehri_nisko_korn_wilhelm">Korn Wilhelm</persName>, 2. Rembrandtstr. 30</p>
			<p>23. <persName ref="#ehri_nisko_kohn_norbert">Kohn Norbert</persName>, 2. Pillersdorfg. 10/8</p>
			<p>24. <persName ref="#ehri_nisko_lonker_julius">Lonker Julius</persName>, 2. Hillerstr. 14/5a</p>
			<p>25. <persName ref="#ehri_nisko_laufer_fritz">Laufer Fritz</persName>, 3. Keinerg. 4</p>
			<p>26. <persName ref="#ehri_nisko_langfelder_siegfried">Langfelder Siegfr.</persName>, 2. Kluckyg. 3</p>
			<p>27. <persName ref="#ehri_nisko_lieblein_mayer">Lieblein Mayer</persName>, 2. Rembrandtstr. 30/38</p>
			<p>28. <persName ref="#ehri_nisko_meyer_josef">Meyer Josef</persName>, 9. Seegasse 3/6</p>
			<p>29. <persName ref="#ehri_nisko_sternlieb_edmund">Sternlieb Edmund</persName>, 2. Rueppgasse 2/9</p>
			<p>30. <persName ref="#ehri_nisko_saphier_heinrich">Saphir Heinrich</persName>, 20. Gaussplatz 5</p>
			<p>31. <persName ref="#ehri_nisko_spitzer_michael">Spritzer Michael</persName>, 2. Herminengasse 13</p>
			<p>32. <persName ref="#ehri_nisko_schafer_max">Schafer Max</persName>, Karajangasse 25/13</p>
			<p>33. <persName ref="#ehri_nisko_suschny_siegfried">Suschny Siegfr.</persName>, 20. Rauscherstr. 10/47</p>
			<p>34. <persName ref="#ehri_nisko_steiner_max">Steiner Max</persName></p>
			<p>35. <persName ref="#ehri_nisko_lichtenstern_otto">Lichtenstern Dr. Otto</persName>, 1. Spiegelgasse 13/11</p>
			<p/>
			<p>Die Liste der hier anwesenden <placeName ref="http://www.geonames.org/2761369/vienna.html">Wiener</placeName>.</p>
			<p><placeName ref="http://www.geonames.org/7576105/belzec.html">Belzec</placeName>, den <date when="1939-12-13">13.12.1939</date></p>
			<p><persName ref="#ehri_nisko_flieger_siegmund">Siegmund Flieger</persName> m.p.</p>
		</body>
	</text>
</TEI>
