<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="EHRI-NISKO-19391011_DE">
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>IKG Wien an die Zentralstelle für jüdische Auswanderung betreffend Entsendung Benjamin Murmelsteins nach Nisko </title>
			</titleStmt>
			<editionStmt>
				<edition>Von Wien ins Nirgendwo: Die Nisko Deportationen 1939 und das Schicksal der ersten von Wien ins besetzte Polen deportierten
					Juden.</edition>
				<author>
					<persName>Winfried Garscha</persName>
				</author>
				<author>
					<persName>Claudia Kuretsidis-Haider</persName>
				</author>
				<author>
					<persName>Wolfgang Schellenbacher</persName>
				</author>
				<sponsor>Zukunftsfonds der Republik Österreich</sponsor>
			</editionStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>
					<ref target="https://www.ehri-project.eu/">European Holocaust Research Infrastructure</ref>
				</publisher>
				<publisher>
					<ref target="https://www.doew.at/">Dokumentationsarchiv des österreichischen Widerstandes</ref>
				</publisher>
				<availability>
					<licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Attribution-ShareAlike 4.0 International</licence>
				</availability>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<msDesc>
					<msIdentifier>
						<country ref="https://portal.ehri-project.eu/countries/at">Österreich</country>
						<repository> Landesgericht (LG) Wien</repository>
						<idno>22d Vr 1812-80</idno>
					</msIdentifier>
					<physDesc/>
				</msDesc>
				<bibl>Landesgericht (LG) Wien, 22d Vr 1812-80, Beiakt 3. <textLang mainLang="de">Original auf Deutsch.</textLang>
				</bibl>
				<list>
					<item><name>Juden und jüdisches Leben</name><linkGrp>
							<link type="normal" target="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-864"/>
						</linkGrp></item>
					<item><name>Jüdisches Vermögen</name><linkGrp>
							<link type="normal" target="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-888"/>
						</linkGrp></item>
					<item><name>Deportation</name><linkGrp>
							<link type="normal" target="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-518"/>
						</linkGrp></item>
				</list>
				<listOrg>
					<org xml:id="ehri_nisko_zentralstelle_wien">
						<orgName>Zentralstelle für jüdische Auswanderung Wien</orgName>
						<linkGrp>
							<link type="desc" target="https://portal.ehri-project.eu/authorities/ehri_cb-004838"/>
						</linkGrp>
						<note><p>1938 - 1943</p><p>Die Zentralstelle für jüdische Auswanderung Wien wurde im August 1938 auf Initiative Adolf
								Eichmanns errichtet, um die Vertreibung und Beraubung der österreichischen Jüdinnen und Juden zentral zu lenken. Ab
								Oktober 1939 organisierte die Zentralstelle für jüdische Auswanderung auch die Deportation von mehr als 48.000
								österreichischen Jüdinnen und Juden in die Ghettos, Konzentrations- und Vernichtungslager. Nach Abschluss der
								Massendeportationen im Oktober 1942 übernahm die Gestapo die Zuständigkeit für die Deportation aus Wien. Die
								Zentralstelle für jüdische Auswanderung Wien wurde im Frühjahr 1943 aufgelöst.</p></note>
					</org>
					<org xml:id="ehri_nisko_ikg_wien">
						<orgName>Israelitische Kultusgemeinde Wien (IKG Wien)</orgName>
						<linkGrp>
							<link type="desc" target="https://portal.ehri-project.eu/authorities/ehri_cb-002399"/>
						</linkGrp>
						<note><p>Direkt nach dem „Anschluss“ 1938 schlossen die Nationalsozialisten die IKG und inhaftierten führende jüdische
								Funktionäre in Konzentrationslagern. Neu strukturiert wurde die IKG im Mai 1938 wieder geöffnet. Angesichts der
								fortschreitenden Ausgrenzung, Entrechtung und Enteignung der österreichischen Jüdinnen und Juden zählten die Fürsorge
								für die verarmte jüdische Bevölkerung und die Organisation der massenhaft einsetzenden Flucht bald zu den wichtigsten
								Aufgaben der IKG. Diese Aufgaben konnten nur durch die erzwungene Zusammenarbeit mit der Zentralstelle für jüdische
								Auswanderung verfolgt werden. Nach dem Abschluss der Massendeportationen wurde die IKG Ende Oktober 1942 aufgelöst.
								Ein so genannter „Ältestenrat der Juden in Wien“ übernahm ihre Aufgaben für die etwa 8000 in Wien verbliebenen
								Jüdinnen und Juden. Anders als in den besetzten Gebieten Osteuropas führte diese jüdische Organisation in Wien ihre
								Arbeit bis zum Kriegsende fort.</p></note>
					</org>
				</listOrg>
				<listPerson>
					<person xml:id="ehri_nisko_guenther_rolf">
						<persName>Günther, Rolf</persName>
						<linkGrp>
							<link type="desc" target="https://portal.ehri-project.eu/authorities/ehri_pers-000165"/>
						</linkGrp>
						<note><p>Rolf Günther wurde 1913 in Erfurt geboren. Das SS-Mitglied arbeitete 1939 in der Zentralstelle für jüdische
								Auswanderung in Wien und war als Mitarbeiter Adolf Eichmanns maßgeblich an der Nisko-Aktion beteiligt. 1941 wurde er
								Stellvertreter Eichmanns in der Abteilung IV B 4 im Reichssicherheitshauptamt (RSHA). Im August 1945 beging er in
								US-amerikanischer Kriegsgefangenschaft in Ebensee Suizid.</p></note>
					</person>
					<person xml:id="ehri_nisko_murmelstein_benjamin">
						<persName>Murmelstein, Benjamin</persName>
						<linkGrp>
							<link type="desc" target="https://portal.ehri-project.eu/admin/authorities/ehri_pers-000286"/>
						</linkGrp>
						<note><p>Benjamin Murmelstein wurde 1905 in Lemberg (Lwiw) geboren, studierte in Wien und wurde dort Rabbiner. Nach dem
								„Anschluss“ Österreichs 1938 war er in leitender Funktion in der IKG Wien tätig. Er war gezwungen, eng mit der
								Zentralstelle für jüdische Auswanderung zu kooperieren und sowohl die Auswanderung als auch die Deportation von
								Jüdinnen und Juden zu organisieren. Gemeinsam mit Funktionären der jüdischen Gemeinden in Wien, Prag und Ostrava wurde
								er am 19. Oktober 1939 nach Nisko deportiert. Murmelstein kehrte Ende 1939 zurück und arbeitete wieder an der IKG
								Wien. Im Jänner 1943 wurde er nach Theresienstadt deportiert, wo er in den „Ältestenrat“ berufen wurde. Er
								katalogisierte hebräische Manuskripte und war mit der „Stadtverschönerung“ des Ghettos beauftragt, die 1944 in
								Vorbereitung auf den Besuch des Internationalen Komitees vom Roten Kreuz durchgeführt wurde. Im September 1944 wurde
								er zum „Judenältesten“ Theresienstadts. Er überlebte die Befreiung im Ghetto. 1945 wurde er wegen angeblicher
								Kollaboration mit den Nationalsozialisten verhaftet, Ende 1946 jedoch freigesprochen. Benjamin Murmelstein ließ sich
								in Italien nieder und starb 1989 in Rom.</p></note>
					</person>
					<person xml:id="ehri_nisko_storfer_berthold">
						<persName>Storfer, Berthold</persName>
						<linkGrp>
							<link type="desc" target="https://portal.ehri-project.eu/authorities/jc-persons-person-jmp-3820"/>
						</linkGrp>
						<note><p>Berthold Storfer wurde 1884 in Czernowitz geboren. Ab 1938 leitete der frühere Bankier den Ausschuss für jüdische
								Überseetransporte. Storfer organisierte dabei die Flucht von Jüdinnen und Juden aus dem Deutschen Reich und dem
								Protektorat Böhmen und Mähren nach Palästina. Im November 1943 wurde er nach Auschwitz deportiert und dort 1944
								ermordet.</p></note>
					</person>
					<person xml:id="ehri_nisko_gruen_maurycy">
						<persName>Grün, Maurycy Moses</persName>
						<note><p>Maurycy Moses Grün wurde 1890 in Lemberg (Lwiw) geboren. Ab 1938 war der Rechtsanwalt stellvertretender Leiter des
								Palästinaamtes in Wien. 1939 wurde er gemeinsam mit mehreren jüdischen Funktionären aus Wien nach Nisko deportiert.
								1940 wurde er Leiter des Palästinaamtes in Wien. Im Jänner 1943 wurde Maurycy Grün nach Theresienstadt deportiert. Im
								Oktober 1944 wurde er von Theresienstadt nach Auschwitz deportiert. Maurycy Grün kam im Holocaust um.</p></note>
					</person>
					<person xml:id="ehri_nisko_boschan_julius">
						<persName>Boschan, Julius</persName>
						<linkGrp>
							<link type="desc" target="https://portal.ehri-project.eu/authorities/jc-persons-person-iti-848732"/>
						</linkGrp>
						<note><p>Julius Boschan wurde 1896 in Wien geboren. Er arbeitete als Bankier und war seit 1938 Mitarbeiter der IKG Wien. Er
								leitete die Expositur in der Zentralstelle für jüdische Auswanderung in Wien. Am 29. Jänner 1943 wurde er gemeinsam
								mit seiner Mutter Sofie nach Theresienstadt deportiert, wo er als Buchhalter in der Finanzabteilung arbeitete. Am 28.
								Oktober 1944 wurde er gemeinsam mit seiner Mutter von Theresienstadt nach Auschwitz deportiert. Julius und Sofie
								Boschan kamen im Holocaust um.</p></note>
					</person>
					<person xml:id="ehri_nisko_loewenherz_josef">
						<persName>Löwenherz, Josef</persName>
						<linkGrp>
							<link type="desc" target="https://portal.ehri-project.eu/admin/authorities/ehri_pers-000255"/>
						</linkGrp>
						<note><p>Josef Löwenherz wurde 1884 in Piwowszczyzna geboren. Er war Rechtsanwalt, Zionist und Amtsdirektor der IKG Wiens bzw.
								Judenältester des „Ältestenrats der Juden in Wien“ während der NS-Herrschaft. Im Mai 1945 wurde er von der Roten Armee
								wegen des Vorwurfs der Kolloboration verhaftet. Ein Ermittlungsverfahren wurde nach Kurzem eingestellt und alle
								Anschuldigungen fallengelassen. Josef Löwenherz starb 1960 in New York.</p></note>
					</person>
					<person xml:id="ehri_nisko_prochnik_robert">
						<persName>Prochnik, Robert</persName>
						<linkGrp>
							<link type="desc" target="https://portal.ehri-project.eu/authorities/jc_persons-2563401"/>
						</linkGrp>
						<note><p>Robert Prochnik wurde 1915 in Wien geboren. Er war ab Herbst 1938 enger Mitarbeiter Benjamin Murmelsteins in der IKG
								Wien. Prochnik war mit der Organisation der Deportationen befasst und musste dabei mit der Zentralstelle für jüdische
								Auswanderung in Wien zusammenarbeiten. Im September 1942 wurde er von der Gestapo verhaftet und anschließend nach
								Theresienstadt deportiert, wo er das Zentralsekretariat der „Jüdischen Selbstverwaltung“ leitete und 1945 die
								Befreiung erlebte. 1948 wurde er der Kolloboration bezichtigt, die Verfahren dazu wurden jedoch eingestellt. Prochnik
								starb 1977 in Wien.</p></note>
					</person>
				</listPerson>
				<listPlace>
					<place>
						<placeName>Wien</placeName>
						<location>
							<geo>48.20849 16.37208</geo>
						</location>
						<linkGrp>
							<link type="normal" target="http://www.geonames.org/2761369/vienna.html"/>
							<link type="desc" target="https://en.wikipedia.org/wiki/Vienna"/>
						</linkGrp>
					</place>
					<place>
						<placeName>Ostrava</placeName>
						<location>
							<geo>49.83465 18.28204</geo>
						</location>
						<linkGrp>
							<link type="normal" target="http://www.geonames.org/3068799/ostrava.html"/>
							<link type="desc" target="https://en.wikipedia.org/wiki/Ostrava"/>
						</linkGrp>
					</place>
					<place>
						<placeName>Polen</placeName>
						<location>
							<geo>52 20</geo>
						</location>
						<linkGrp>
							<link type="normal" target="http://www.geonames.org/798544/republic-of-poland.html"/>
							<link type="desc" target="https://en.wikipedia.org/wiki/Poland"/>
						</linkGrp>
					</place>
				</listPlace>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<creation>
				<date when="1939-10-11">11. Oktober 1939</date>
				<placeName ref="http://www.geonames.org/2761369/vienna.html">Wien</placeName>
				<idno>EHRI-NISKO-19391011</idno>
			</creation>
			<textClass>
				<keywords>
					<term>LG Wien</term>
				</keywords>
				<catRef target="IKG Wien"/>
			</textClass>
			<langUsage>
				<language ident="de">Deutsch</language>
			</langUsage>
		</profileDesc>
	</teiHeader>
	<text>
		<body>

			<p>Anlässlich der Vorsprache bei Herrn <persName ref="#ehri_nisko_guenther_rolf">SS Obersturmführer Günther</persName> am <date
					when="1939-10-10">10. d. M.</date> in der <orgName ref="#ehri_nisko_zentralstelle_wien">Zentralstelle für jüdische
					Auswanderung</orgName> erhielt ich den Auftrag, Herrn <persName ref="#ehri_nisko_murmelstein_benjamin">Dr. Benjamin Israel
					Murmelstein</persName> zusammen mit den <persName ref="#ehri_nisko_storfer_berthold">Herren Storfer</persName>, <persName
					ref="#ehri_nisko_gruen_maurycy">Dr. Grün</persName> und <persName ref="#ehri_nisko_boschan_julius">Boschan</persName> nach
					<placeName ref="http://www.geonames.org/3068799/ostrava.html">Mähr.-Ostrau</placeName> zu entsenden.</p>
			<p>Sofort nach Erhalt dieses Auftrages habe ich meine Bedenken wegen Abziehung des Herrn <persName ref="#ehri_nisko_murmelstein_benjamin"
					>Dr. Murmelstein</persName> geäussert und den Auftrag erhalten, eine diesbezügliche Eingabe an die <orgName
					ref="#ehri_nisko_zentralstelle_wien">Zentralstelle für jüd. Auswanderung</orgName> zu richten. Diesem Auftrage entsprechend bitte
				ich, Herrn <persName ref="#ehri_nisko_murmelstein_benjamin">Dr. Murmelstein</persName> in <placeName
					ref="http://www.geonames.org/2761369/vienna.html">Wien</placeName> zu belassen, und führe zur Begründung meiner Bitte Folgendes
				an:</p>
			<p>Herr <persName ref="#ehri_nisko_murmelstein_benjamin">Dr. Murmelstein</persName> ist unmittelbar dem <persName
					ref="#ehri_nisko_loewenherz_josef">Amtsdirektor</persName> zugeteilt und an allen verantwortungsvollen Arbeiten der Amtsdirektion
				in hervorragender Weise beteiligt. Insbesonders muss ich seine Leistungen bei den in den letzten Wochen durchgeführten schweren
				Arbeiten hervorheben und zwar bei der Zählung der <term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-864" type="subject"
					>Juden</term> in <placeName ref="http://www.geonames.org/2761369/vienna.html">Wien</placeName>, Einrichtung des Zählkatasters,
				Anstellung aller erforderlichen Berechnungen und Unterlagen, bei der Erfassung der Anzahl der <term
					ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-864" type="subject">Juden</term> mit <term
					ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-888" type="subject">Vermögen</term> unter RM 5000.- und über RM 5000.- und
				an allen sonstigen Arbeiten für die <orgName ref="#ehri_nisko_zentralstelle_wien">Zentralstelle für jüd. Auswanderung</orgName> und
				andere Behörden. Ich hebe auch hervor, dass Herr <persName ref="#ehri_nisko_murmelstein_benjamin">Dr. Murmelstein</persName> die im
				Auftrage der <orgName ref="#ehri_nisko_zentralstelle_wien">Zentralstelle für jüdische Auswanderung</orgName> verfasste „Geschichte der
					<term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-864" type="subject">Juden</term> in <placeName
					ref="http://www.geonames.org/2761369/vienna.html">Wien</placeName>“ ausarbeitete, wozu ein Anderer nicht befähigt gewesen wäre. Er
				kennt den ganzen Betrieb der <orgName ref="#ehri_nisko_ikg_wien">Kultusgemeinde</orgName> ausgezeichnet, weiss in allen Fragen
				Bescheid und ist auch in der Lage, in der Frage der <term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-518" type="subject"
					>Umsiedlung der Juden</term> von <placeName ref="http://www.geonames.org/2761369/vienna.html">Wien</placeName> nach <placeName
					ref="http://www.geonames.org/798544/republic-of-poland.html">Polen</placeName> sehr wertvolle Dienste zu leisten. - Um die
				Arbeitsleistung des Herrn <persName ref="#ehri_nisko_murmelstein_benjamin">Dr. Murmelstein</persName> hervorzuheben, stelle ich fest,
				dass er innerhalb der letzten 16 Tage 11 Nächte in der <orgName ref="#ehri_nisko_ikg_wien">Kultusgemeinde</orgName> durcharbeitete und
				dass ohne seine Mitarbeit der schwierige und komplizierte Apparat der <orgName ref="#ehri_nisko_ikg_wien">Kultusgemeinde</orgName>
				direkt gefährdet erscheinen würde. <persName ref="#ehri_nisko_murmelstein_benjamin">Dr. Murmelstein</persName> gehört zu den wenigen
				Personen, die für die Führung der <orgName ref="#ehri_nisko_ikg_wien">Kultusgemeinde in Wien</orgName> unentbehrlich sind.</p>
			<p>An seine Stelle mache ich Herrn <persName ref="#ehri_nisko_prochnik_robert">Robert Israel Prochnik</persName>, Vertragsangestellten der
					<orgName ref="#ehri_nisko_ikg_wien">Kultusgemeinde</orgName>, geboren <date when="1915-11-15">15.XI.1915</date> in <placeName
					ref="http://www.geonames.org/2761369/vienna.html">Wien</placeName>, zuständig <placeName
					ref="http://www.geonames.org/2761369/vienna.html">Wien</placeName>, namhaft und bin überzeugt, dass er sich dank seiner Vorbildung
				und Fähigkeiten der ihm zugewiesenen Aufgaben gut entledigen wird.</p>
			<p><persName ref="#ehri_nisko_loewenherz_josef">Dr. Josef Israel Löwenherz</persName></p>
			<p>Amtsdirektor u. Leiter der <orgName ref="#ehri_nisko_ikg_wien">isr. Kultusgemeinde Wien</orgName></p>
		</body>
	</text>
</TEI>
