<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="EHRI-NISKO-1939_DE">
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>Merkblatt für die bevorstehenden Transporte nach Polen</title>
			</titleStmt>
			<editionStmt>
				<edition>Nisko. Das Schicksal der ersten von Wien ins besetzte Polen deportierten Juden.</edition>
				<author>
					<persName>Winfried Garscha</persName>
				</author>
				<author>
					<persName>Claudia Kuretsidis-Haider</persName>
				</author>
				<author>
					<persName>Wolfgang Schellenbacher</persName>
				</author>
				<sponsor>Zukunftsfonds der Republik Österreich</sponsor>
			</editionStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>
					<ref target="https://www.ehri-project.eu/">European Holocaust Research Infrastructure</ref>
				</publisher>
				<publisher>
					<ref target="https://www.doew.at/">Dokumentationsarchiv des österreichischen Widerstandes</ref>
				</publisher>
				<availability>
					<licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Attribution-ShareAlike 4.0 International</licence>
				</availability>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<msDesc>
					<msIdentifier>
						<country ref="https://portal.ehri-project.eu/countries/at">Österreich</country>
						<repository ref="https://portal.ehri-project.eu/institutions/at-001982"> Dokumentationsarchiv des österreichischen
							Widerstandes (DÖW), </repository>
						<idno>Sammlung Projekt Holocaustopfer</idno>
					</msIdentifier>
					<physDesc/>
				</msDesc>
				<bibl>Dokumentationsarchiv des österreichischen Widerstandes (DÖW), Sammlung Projekt Holocaustopfer. <textLang mainLang="de">Original
						auf Deutsch.</textLang>
				</bibl>
				<list>
					<item><name>Transporte</name><linkGrp>
							<link type="normal" target="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-521"/>
						</linkGrp></item>
					<item><name>Jüdischer Arzt / Jüdische Ärztin</name><linkGrp>
							<link type="normal" target="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-1427"/>
						</linkGrp></item>
					<item><name>Deportierter / Deportierte</name><linkGrp>
							<link type="normal" target="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-519"/>
						</linkGrp></item>
					<item><name>Frauen</name><linkGrp>
							<link type="normal" target="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-825"/>
						</linkGrp></item>
				</list>
				<listOrg>
					<org xml:id="ehri_nisko_ikg_wien">
						<orgName>Israelitische Kultusgemeinde Wien (IKG Wien)</orgName>
						<linkGrp>
							<link type="desc" target="https://portal.ehri-project.eu/authorities/ehri_cb-002399"/>
						</linkGrp>
						<note><p>Direkt nach dem „Anschluss“ 1938 schlossen die Nationalsozialisten die IKG und inhaftierten führende jüdische
								Funktionäre in Konzentrationslagern. Neu strukturiert wurde die IKG im Mai 1938 wieder geöffnet. Angesichts der
								fortschreitenden Ausgrenzung, Entrechtung und Enteignung der österreichischen Jüdinnen und Juden zählten die Fürsorge
								für die verarmte jüdische Bevölkerung und die Organisation der massenhaft einsetzenden Flucht bald zu den wichtigsten
								Aufgaben der IKG. Diese Aufgaben konnten nur durch die erzwungene Zusammenarbeit mit der Zentralstelle für jüdische
								Auswanderung verfolgt werden. Nach dem Abschluss der Massendeportationen wurde die IKG Ende Oktober 1942 aufgelöst.
								Ein so genannter „Ältestenrat der Juden in Wien“ übernahm ihre Aufgaben für die etwa 8000 in Wien verbliebenen
								Jüdinnen und Juden. Anders als in den besetzten Gebieten Osteuropas führte diese jüdische Organisation in Wien ihre
								Arbeit bis zum Kriegsende fort.</p></note>
					</org>
				</listOrg>
				<listPlace>
					<place xml:id="ehri_nisko_seitenstettengasse">
						<placeName>Wien, Seitenstettengasse 2-4</placeName>
						<location>
							<geo>48.211676 16.374779</geo>
						</location>
						<linkGrp>
							<link type="desc" target="https://de.wikipedia.org/wiki/Stadttempel"/>
						</linkGrp>
						<note><p>In der Seitenstettengasse 2-4 befanden sich die Räumlichkeiten der Israelitischen Kultusgemeinde (IKG) Wien. Direkt
								nach dem „Anschluss“ 1938 schlossen die Nationalsozialisten die IKG und inhaftierten führende jüdische Funktionäre in
								Konzentrationslagern. Neu strukturiert wurde die IKG im Mai 1938 wieder geöffnet. Angesichts der fortschreitenden
								Ausgrenzung, Entrechtung und Enteignung der österreichischen Jüdinnen und Juden zählten die Fürsorge für die verarmte
								jüdische Bevölkerung und die Organisation der massenhaft einsetzenden Flucht bald zu den wichtigsten Aufgaben der IKG.
								Diese Aufgaben konnten nur durch die erzwungene Zusammenarbeit mit der Zentralstelle für jüdische
								Auswanderung verfolgt werden. Nach dem Abschluss der Massendeportationen wurde die IKG Ende Oktober 1942 aufgelöst.
								Ein so genannter „Ältestenrat der Juden in Wien“ übernahm ihre Aufgaben für die etwa 8000 in Wien verbliebenen
								Jüdinnen und Juden. Anders als in den besetzten Gebieten Europas führte diese jüdische Organisation in Wien ihre
								Arbeit bis zum Kriegsende fort.</p></note>
					</place>
					<place xml:id="ehri_nisko_aspangbahnhof">
						<placeName>Wien, Aspangbahnhof</placeName>
						<location>
							<geo>48.191380 16.392584</geo>
						</location>
						<linkGrp>
							<link type="desc" target="https://de.wikipedia.org/wiki/Wien_Aspangbahnhof"/>
						</linkGrp>
						<note><p>Zwischen der Rubin-Bittmann-Promenade und der Aspangstraße befand sich von 1881 bis 2002 der Aspangbahnhof. Ein
								Großteil der Transporte, mit denen mehr als 48.000 Jüdinnen und Juden im Oktober 1939 sowie zwischen Februar 1941 und
								Oktober 1942 aus Wien deportiert wurden, ging vom Aspangbahnhof ab. Für die Durchführung der Transporte war die
								Zentralstelle für jüdische Auswanderung verantwortlich. Sie wählte Jüdinnen und Juden aus, die vor ihrer Deportation
								in Sammellagern interniert wurden. Hier waren sie Tage und Wochen zusammengepfercht, bis sie mit Lastwagen zum
								Aspangbahnhof gebracht und deportiert wurden. Nach Abschluss der Massendeportationen aus Wien wurden Jüdinnen und
								Juden zwischen 1943 und 1945 in Klein- und Einzeltransporten vom Nordbahnhof deportiert. </p></note>
					</place>
				</listPlace>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<creation>
				<date when="1939">1939</date>
				<idno>EHRI-NISKO-1939</idno>
			</creation>
			<textClass>
				<keywords>
					<term>IKG Wien</term>
				</keywords>
				<catRef target="IKG Wien"/>
			</textClass>
			<langUsage>
				<language ident="de">Deutsch</language>
			</langUsage>
		</profileDesc>
	</teiHeader>
	<text>
		<body>
			<p><!--Merkblatt für die bevorstehenden <term
          ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-521" type="subject"
          >Transporte</term> nach Polen</p>--></p>
			<p> </p>
			<p>1. Mit der Führung eines jeden <term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-521" type="subject">Transportes</term>
				wird ein Transportleiter von der Amtsdirektion der <orgName ref="#ehri_nisko_ikg_wien">Israelitischen Kultusgemeinde Wien</orgName>
				bestellt, dem so viel Waggonleiter unterstellt werden, als der Zug Personenwagen enthält; aus der Mitte der Waggonleiter wird einer
				mit der Vertretung des Transportleiters in dessen Verhinderungsfall betraut.</p>
			<p>2. Der Transportleiter und die Waggonleiter haben sich 24 Stunden vor Abgang des Zuges in der <orgName ref="#ehri_nisko_ikg_wien"
					>Israelitischen Kultusgemeinde Wien</orgName>, <placeName ref="#ehri_nisko_seitenstettengasse">I., Seitenstettengasse
					4</placeName>, Zimmer 8, einzufinden und dieses Merkblatt, sowie besondere Weisungen entgegenzunehmen.</p>
			<p>3. Dem Transportleiter unterstehen auch die den Zug begleitenden <term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-1427"
					type="subject">Ärzte</term>.</p>
			<p>4. Jeder <term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-521" type="subject">Transport</term> umfasst rund 1000 Personen,
				welche auf die einzelnen Waggons (60-64 Personen pro Waggon) aufgeteilt werden.</p>
			<p>Der Transportleiter bekommt 24 Stunden vor Abgang des Zuges die gesamte Liste der <term
					ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-519" type="subject">Teilnehmer</term>, gegliedert nach einzelnen Waggons.
				Überdies erhält er eine Namenskartei aller <term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-519" type="subject"
					>Teilnehmer</term> nach dem Alphabet geordnet. Jeder Waggonleiter bekommt eine Liste der <term
					ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-519" type="subject">Mitreisenden</term> seines Wagens. Die einzelnen <term
					ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-519" type="subject">Teilnehmer</term> erhalten 24 Stunden vor Zugsabgang
				von der <orgName ref="#ehri_nisko_ikg_wien">Israelitischen Kultusgemeinde Wien</orgName> die Verständigung, zu welcher Stunde sie sich
				auf dem Bahnhofe (<placeName ref="#ehri_nisko_aspangbahnhof">Aspangbhf</placeName>) einzufinden und welche Waggons sie zu besteigen
				haben.</p>
			<p>5. Der Transportleiter, die Waggonleiter und die zugeteilten <term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-1427"
					type="subject">Ärzte</term> haben sich zwei Stunden vor Zugsabgang auf dem Bahnhof einzufinden; die <term
					ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-519" type="subject">Reiseteilnehmer</term> eine Stunde vor Zugsabgang.</p>
			<p>Jeder Waggonleiter verliest sofort nach Eintreffen der <term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-519"
					type="subject">Mitreisenden</term> die Namen der in dem unter seiner Leitung stehenden Waggon mitreisende <term
					ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-519" type="subject">Passagiere</term> und überwacht deren Einsteigen und
				die Verstauung des Gepäcks.</p>
			<p>Die Einteilung der <term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-519" type="subject">Passagiere</term> wird derart
				erfolgen, dass Ehepaare und Familienmitglieder zusammen reisen, wogegen alleinstehende <term
					ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-825" type="subject">Frauen</term> und <term
					ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-825" type="subject">Mädchen</term> möglichst in gesonderten Abteilen
				untergebracht werden.</p>
			<p>Die Namen der fehlenden <term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-519" type="subject">Reiseteilnehmer</term> werden
				dem Transportleiter eine Viertelstunde vor der angekündigten Abfahrtszeit bekannt gegeben.</p>
			<p>6. Jeder Reiseleiter ist berechtigt, Reisegepäck im Gesamtgewicht bis zu 50 kg mitzunehmen, doch darf es sich nicht um Sperrgüter
				handeln. Die Mitnahme von Gold, Juwelen usw. ist strengstens verboten. Hingegen darf jeder Reiseteilnehmer bis 300 RM in barem Gelde
				mitführen.</p>
		</body>
	</text>
</TEI>
