<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/EHRI/ehri-online-editions/main/ODD/out/ODD_EHRI.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xml:id="EHRI-BF-UH-1972_DE_CS" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title xml:lang="de">Erinnerung Aron Grünhuts über die Hilfeleistung für die vertriebenen burgenländischen Jüdinnen und Juden</title>
				<title xml:lang="cs">Vzpomínky Arona Grünhuta na pomoc vyhnaným burgenlandským Židovkám a Židům</title>
				<title xml:lang="en">Aron Grünhut's memory of the assistance provided to the displaced Jews of Burgenland</title>
				<principal><affiliation><orgName>European Holocaust Research Infrastructure</orgName></affiliation></principal>
				<respStmt>
					<resp>Edited by</resp>
					<orgName>BeGrenzte Flucht. Die österreichischen Flüchtlinge an der Grenze zur Tschechoslowakei im Krisenjahr 1938</orgName>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp>Edited by</resp>
					<persName>Michal Frankl</persName>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp>Edited by</resp>
					<persName>Wolfgang Schellenbacher</persName>
				</respStmt>
				<funder>Zukunftsfonds der Republik Österreich</funder>
				<funder>Grantová agentura ČR</funder>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<authority>
					<ref target="https://www.ehri-project.eu/">European Holocaust Research Infrastructure</ref>
				</authority>
				<availability>
					<licence target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Attribution 4.0 International</licence>
				</availability>
			</publicationStmt>
			<seriesStmt>
				<title>Begrentze Flucht</title>
			</seriesStmt>
			<sourceDesc>
				<msDesc>
					<msIdentifier></msIdentifier>
				</msDesc>
				<bibl type="name">Grünhut, Aron.Katastrophenzeit des slowakischen Judentums. Aufstieg und Niedergang der Juden von Pressburg. (Tel Aviv: 1972), 13-16. <textLang mainLang="de">Original auf Deutsch.</textLang></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<encodingDesc>
			<projectDesc>
				<p xml:lang="fr">L'encodage de ce document s'est fait dans le cadre du travail sur les éditions en ligne EHRI</p>
				<p xml:lang="en">The encoding of this document is part of the work on the EHRI Online Editions</p>
				<p xml:lang="de">Die Kodierung dieses Dokuments ist Teil der Arbeit an den EHRI Online Editions</p>
			</projectDesc>
		</encodingDesc>
		<profileDesc>
			<creation>
				<origDate when="1972">1972</origDate>
			</creation>
			<textClass>
				<keywords>
					<term>Erinnerungen und Interviews</term>
				</keywords>
				<catRef target="geschichte/hilfsorganisationen"/>
			</textClass>
			<langUsage>
				<language ident="de">Deutsch</language>
			</langUsage>
			<abstract>
				<p>Der Kaufmann Aron Grünhut (1895 - 1974) war Funktionär der jüdisch-orthodoxen Gemeinde in Bratislava und organisierte ab 1938 Hilfeleistungen und die Flucht von verfolgten Jüdinnen und Juden aus der heutigen Slowakei, Österreich und Ungarn. Grünhut überlebte den Holocaust als
					U-Boot in Budapest und wanderte 1948 nach Israel aus. 1972 erschienen seine Erinnerungen in Tel Aviv auf Deutsch.</p>
			</abstract>
		</profileDesc>
		<revisionDesc>
			<change when-iso="2024-05-27" who="#floriane.chiffoleau">Upgrading TEI encoding</change>
			<change when-iso="2018" who="#ehri">Encoding of the file</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<text>
		<body>
			<div type="transcription">
				<div type="original" xml:lang="de">
					<p>[...]<note>Der Abschnitt der Erinnerungen beginnt mit der Schilderung antijüdischer Ausschreitungen in Österreich während des <q>Anschusses</q> und der geglückten Hilfeleistung in Form der Beförderung von vertriebenen Jüdinnen und Juden aus Frauenkirchen über die Donau.</note>
						Kurz darauf wusste ich, dass es keine Einzelaktionen war. Denn kaum vier Wochen später, am ersten Morgen das <term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/terezin-terms-keyword-jmp-218" type="subject">Pessachfestes</term> 1938, kam der Sekretär der <placeName
							ref="http://www.geonames.org/3060972/bratislava.html">Pressburger</placeName>
						<term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-761" type="subject">Jeschiwa</term>, <persName ref="#ehri_bf_fettmann">Fettmann</persName>, im Auftrage des <term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-735" type="subject">Rabbiner</term>
						<persName ref="#ehri_bf_wessely">Wessely</persName> zu mir, Ich möge mich dringend zum <term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-735" type="subject">Rabbiner</term> begeben. Dort befand sich bereits der <placeName
							ref="http://www.geonames.org/3060972/bratislava.html">Pressburger</placeName> Fleischer <persName ref="#ehri_bf_lustig_max">Max Lustig</persName>, der soeben mit dem Fahrrad aus <placeName ref="http://www.geonames.org/3077170/devinska-nova-ves.html"
							>Theben-Neudorf</placeName> angekommen war und zu berichten wusste, dass sich auf der <placeName ref="#ehri_bf_theben_donauinsel">Keschmarkinsel</placeName> auf der Donau rund 100 <term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-864" type="subject"
							>Juden</term> aus <placeName ref="http://www.geonames.org/2774348/kittsee.html">Kittsee</placeName> (<placeName ref="http://www.geonames.org/2781194/burgenland.html">Burgenland</placeName>) befinden, darunter auch der alte, 90jährige <term
							ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-735" type="subject">Rabbiner</term>
						<persName ref="'#ehri_bf_perls">Perls</persName> mit seiner Frau. Die <term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-1125" type="subject">Gendarmen</term> bewachten den Ort, damit sie jede Infiltration in die <placeName
							ref="http://www.geonames.org/3057568/slovak-republic.html">Slowakei</placeName> verhinderten.</p>
					<p><term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-735" type="subject">Rabbiner</term>
						<persName>Wessely</persName> wollte mich veranlassen, mit einem Taxi zur Stelle zu fahren. Ich bat Fettmann, den in der Nähe wohnenden Gemeindesekretär <persName ref="#ehri_bf_eichner">Eichner</persName> herbeizuholen, damit wir gemeinsam die Situation erkunden. Mit einem
						Taxi am Schauplatz eingetroffen, bot sich uns ein schauerliches Bild. Auf meinen Vorschlag hin fuhren wir zum <term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-1119" type="subject">Polizeidirektor</term>
						<persName ref="#ehri_bf_jusko">Dr. Jusko</persName>, erörterten mit diesem das Problem, doch er wollte ohne Zustimmung übergeordneter Stellen nichts unternehmen. Der Einlass dieser <term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-864" type="subject">Juden</term>
						ohne Grenzpassierscheinen könnte ihn seinen Posten kosten. Immerhin gab er unserem Drängen nach und erlaubte uns die <term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-304" type="subject">Flüchtlinge</term> unter Polizeibewachung ins <term
							ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-1119" type="subject">Polizeigewahrsam</term> in der Landstrasse 7-9 zu überführen. Die <term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-304" type="subject">Flüchtlinge</term> berichteten, sie seien
						buchstäblich vom <term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/terezin-terms-keyword-jmp-220" type="subject">Sedertisch</term> in bereitstehende Lastautos getrieben worden, ohne auch nur etwas Kleidung oder Nahrung mitnehmen zu dürfen und auf der <placeName
							ref="#ehri_bf_theben_donauinsel">Donauinsel</placeName> ausgesetzt worden.</p>
					<p>Inzwischen hatten <persName ref="#ehri_bf_unreich_rachel">Rachel Unreich</persName> und einige brave, koschere Hausfrauen, in grossen Töpfen <term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-832" type="subject">Speisen</term> eingesammelt, die <term
							ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-872" type="subject">jüdische Gemeinde</term> stellt <term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-832" type="subject">Mazzoth</term> zur Verfügung und die armen Opfer nazistischer Willkür kamen zu
						ihrer ersten <term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-832" type="subject">Mahlzeit</term>.</p>
					<p><term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-1119" type="subject">Polizeidirektor</term>
						<persName>Dr. Jusko</persName> nahm mit dem Innenminister in <placeName ref="http://www.geonames.org/3067696/prague.html">Prag</placeName> Kontakt auf, doch die Aufnahme der <term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-864" type="subject">Juden</term> wurde
						abgelehnt und ihr Rücktransport nach <placeName ref="http://www.geonames.org/2782113/republic-of-austria.html">Österreich</placeName> angeordnet. Die <placeName ref="http://www.geonames.org/8505031/czechoslovakia.html">Tschechoslowakei</placeName>, lautete die Antwort aus
							<placeName ref="http://www.geonames.org/3067696/prague.html">Prag</placeName>, hätte bereits genug <term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-864" type="subject">Juden</term>. Immerhin räumte uns <persName>Dr. Jusko</persName> die Möglichkeit weiterer
						Interventionen ein. Eine Reihe von Männern, wie <persName ref="#ehri_bf_reiss_julius">Dr. Julius Reiss</persName>, <persName ref="#ehri_bf_fleischhacker_moritz">Dr. Moritz Fleischhacker</persName>, <persName ref="#ehri_bf_mayer_ludwig">Ludwig Mayer</persName> und <persName
							ref="#ehri_bf_schwartz_heinrich">Heinrich Schwartz</persName> schalteten sich ein, man nahm die Minister <persName ref="#ehri_bf_hodza_milan">Hodza</persName> und <persName ref="#ehri_bf_derer_ivan">Dérer</persName> in <placeName
							ref="http://www.geonames.org/3067696/prague.html">Prag</placeName> in Anspruch, aber ohne Erfolg.</p>
					<p>Während <term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-864" type="subject">Jüdische</term> Frauen in aller Eine Kleidungsstücke gesammelt hatten, eilte ich zu dem Schwiegersohn des stets hilfsbereiten <persName ref="#ehri_bf_gstettner_albert">Albert
							Gestettner</persName>, einem gewissen Herrn <persName ref="#ehri_bf_popper">Popper</persName>. So erreichte ich, dass man uns den Hof „Antonienhof“ im <placeName ref="http://www.geonames.org/3057568/slovak-republic.html">slowakisch</placeName>-<placeName
							ref="http://www.geonames.org/719819/hungary.html">ungarisch</placeName>-<placeName ref="http://www.geonames.org/2782113/republic-of-austria.html">österreichischen</placeName> Dreieck zu Verfügung stellte, wo für die rund hundert Menschen in einem Heuschober das Nachtlager
						vorbereitet wurde. Nach zweitägigem Aufenthalt im <placeName ref="http://www.geonames.org/3060972/bratislava.html">Pressburger</placeName> Polizeigewahrsam wurden die Leute nachts ins Niemandsland „<placeName ref="http://www.geonames.org/3058213/petrzalka.html"
							>Antonienhof</placeName>“ befördert. <persName ref="#ehri_bf_rosenberger_dudi">Dudi Rosenberger</persName> fuhr mich mit seinem Wagen hin, um nachsehen zu können, wo die Leute untergebracht werden, aber die Grenzwache bemerkte mein Vorhaben und die Wachposten wurden
						daraufhin verstärkt.</p>
					<p>Wiederum fiel mir <persName ref="#ehri_bf_oerdoeg">Dr. Ördög</persName> in <placeName ref="http://www.geonames.org/3057792/rusovce.html">Kadlburg</placeName> ein. Tatsächlich fuhr ich am nächsten Tag in Begleitung <persName ref="#ehri_bf_stern">Sterns</persName> zu ihm und
						erbat seine Hilfe. Doch diesmal ging es nicht mehr so glatt, denn inzwischen hatte sich auch der <term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-1125" type="subject">Gendarmeriemajor</term>
						<persName ref="#ehri_bf_demeny">Demény</persName> aus <placeName ref="http://www.geonames.org/3047896/mosonmagyarovar.html">Wieselburg</placeName> eingeschaltet. <persName ref="#ehri_bf_oerdoeg">Dr. Ördög</persName> hatte mich an ihn verwiesen und sollte ich dessen
						Einwilligung einholen, würde er selbst keine Einwände erheben.</p>
					<p>So begann denn wiederum die unweigerliche Hin- und Herfahrt, der unausbleibliche Nervenkitzel und wieder standen wir einem Mann gegenüber, der unseren Bitten kein Gehör schenken wollte. Meine Absicht war es, die <term
							ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-304" type="subject">Flüchtlinge</term> nach <placeName ref="http://www.geonames.org/3057792/rusovce.html">Kadlburg</placeName> zu bringen, von wo ich sie fortschaffen würde. Für <persName>Popper</persName> war es
						nämlich unmöglich geworden, die weiterhin in „Antonienhof“ zu behalten.</p>
					<p>Als ich schliesslich immer wieder beteuerte, die Leute aus <placeName ref="http://www.geonames.org/3057792/rusovce.html">Kadlburg</placeName> fortzuschaffen, war der Major bereits etwas zuvorkommender und erteilte die Bewilligung, den ungebetenen Gästen in <placeName
							ref="http://www.geonames.org/3057792/rusovce.html">Kadlburg</placeName> einen Stall zur Nächtigung zu Verfügung zu stellen. Noch in derselben Nacht fuhr ich mit den <term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-1125" type="subject">Gendarmen</term> zu
						„Antonienhof“, um die Überführung vorzunehmen. Die <term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-1125" type="subject">Gendarmen</term> waren gegenüber den <term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-304" type="subject">Flüchtlingen</term> von
						solcher Brutalität, dass ich ihnen mit einer Anzeige drohen musste. Da die Aktion mit Zustimmung von Major <persName ref="#ehri_bf_demeny">Demény</persName> erfolgt, hätten sie kein Recht die schuldlosen Menschen zu misshandeln und zu erniedrigen.</p>
					<p>Nachdem die Leute in einem <placeName ref="http://www.geonames.org/3057792/rusovce.html">Kadlburger</placeName> Stall unte[rge]kommen waren, setzte ich die Verhandlungen mit <persName ref="#ehri_bf_oerdoeg">Dr. Ördög</persName> fort. Er erklärte sich mit der sukzessiven
						Überführung von je 25 Menschen über die Donau nach <placeName ref="http://www.geonames.org/3045991/rajka.html">Ragendorf</placeName> einverstanden, sofern ich auch Major <persName ref="#ehri_bf_demeny">Deménys</persName> Zustimmung eingeholt habe. Aber der Major wollte von
						einem sukzessiven Abtransport nichts wissen. Ich habe alle Leute gleichzeitig fortzuschaffen.</p>
					<p>Aber inzwischen kam von <persName ref="#ehri_bf_feigenbaum">Feigenbaum</persName> aus <placeName ref="http://www.geonames.org/3060142/hamuliakovo.html">Gutor</placeName> die Nachricht, dass auf diesem Wege nichts mehr zu machen sei. So unterbreitete ich dem Major einen anderen
						Vorschlag: ich werde nach <placeName ref="http://www.geonames.org/3060972/bratislava.html">Pressburg</placeName> fahren, ein Schiff besorgen, alle Menschen auf einmal verschiffen und solange auf Wasser bleiben, bis wir in der <placeName
							ref="http://www.geonames.org/3057568/slovak-republic.html">Slowakei</placeName> einreisen dürfen.</p>
					<p>Major <persName ref="#ehri_bf_demeny">Demény</persName> wurde ungehalten: „Nehmen Sie zur Kenntnis, Herr <persName ref="#ehri_bf_gruenhut_aron">Grünhut</persName>, dass wir kein Transitlager für <term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-234" type="subject"
							>illegal eingeschleuste</term>
						<term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-864" type="subject">Juden</term> sind. So geht es auf die Dauer keineswegs. Sie bringen uns immer wieder ganze <term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-864" type="subject">jüdische</term>
						Gruppen auf den Hals und müssen sich Ihre Zusagen rechtzeitig wohl überlegen, denn an diese haben Sie sich unbedingt zu halten. Darüber hinaus müssen Sie sich die Einwilligung des <orgName ref="https://portal.ehri-project.eu/authorities/ehri_cb-533">KEOKH</orgName> einholen,
						ohne der ich die gesamte Aktion nicht gestatten kann.“ Mit diesen Worten verliess mich der Major.</p>
					<p>So schnell ich nur konnte, begab ich mich nach Budapest zu <persName ref="#ehri_bf_frankl_kahan">Kahan Frankl</persName>. Wiederum wurde <persName ref="#ehri_bf_rainer">Dr. Rainer</persName> in Anspruch genommen. Wir erbaten vom <term
							ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-1119" type="subject">Fremdenpolizeichef</term>
						<persName ref="#ehri_bf_pasztoi_akos_amon">Akos Amon Pasztoi</persName> die entsprechende Bewilligung und er verständigte hiervon Major <persName ref="#ehri_bf_demeny">Demény</persName>. Der <persName ref="#ehri_bf_demeny">Major</persName> und Hauptmann <persName
							ref="#ehri_bf_oerdoeg">Dr. Ördög</persName> hatten nun den Auftrag, die Leute in <placeName ref="http://www.geonames.org/3057792/rusovce.html">Kadlburg</placeName> zu lassen, wo sie bis zur Einschiffung von den <placeName ref="http://www.geonames.org/3045991/rajka.html"
							>Rajker</placeName>
						<term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-864" type="subject">Juden</term>
						<persName ref="#ehri_bf_weiss_schmule">Weiss</persName>, <persName ref="#ehri_bf_spuller">Spuller</persName> und <persName ref="#ehri_bf_lewin">Lewin</persName> mit den nötigen <term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-832" type="subject"
							>Lebensmitteln</term> versorgt wurden.</p>
					<p>Für den Augenblick wäre also alles geregelt. Ich fuhr nach <placeName ref="http://www.geonames.org/3060972/bratislava.html">Pressburg</placeName> zurück, um zusammen mit <persName>Sigi Felsenberg</persName> den „Intercont“-Generaldirektor <persName ref="#ehri_bf_munk">Dr.
							Munk</persName> aufzusuchen und seine Hilfe zu erbitten. Dessen Prokuristen <persName ref="#ehri_bf_jellinek">Jellinek</persName> und <persName ref="#ehri_bf_reichsfeld">Reichsfeld</persName> teilten uns mit, dass im Winterhafen ein französischer Schlepper und das
						Schlepperschiff „Zürich“ stünden. Man könnte diese beiden Schiffe zusammentun, um den <term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-304" type="subject">Flüchtlingen</term> in <placeName ref="http://www.geonames.org/3057792/rusovce.html">Kadlburg</placeName> zu
						helfen.</p>
					<p>Noch am gleichen Tage wurden bei <persName ref="#ehri_bf_weiss_schmule">Schmule Weiss</persName> mit Zustimmung des Vorstandes der Orth. Gemeinde hundert Strohsäcke, Kopfpölster, Laken und Decken besorgt, 100 Ballen Stroh wurden zum Winterhafen befördert und mit Hilfe einiger
						junger Leute verladen. <persName ref="#ehri_bf_jellinek">Jellinek</persName> nahm die „Zürich“ und den französischen Schlepper an sich und ich hatte mich mit <persName ref="#ehri_bf_stern">Stern</persName> bis zum Grenzstein 1010 zu begeben, wo die Leute bereits zu warten
						hatten. <persName ref="#ehri_bf_stern">Stern</persName> und ich standen schon am Ufer des <placeName ref="http://www.geonames.org/719819/hungary.html">ungarischen</placeName>
						<placeName ref="http://www.geonames.org/3045991/rajka.html">Rajka</placeName>, als das Schiff ankam. Wir hatten volle Hände mit Arbeit, um den Schlepper an Bäumen zu befestigen, aus Brettern einen Steg zu improvisieren und die Einschiffung zu organisieren. Die Matrosen lösten
						die Stricke vom Schlepper und fuhren davon. <persName ref="#ehri_bf_stern">Stern</persName> und ich blieben ziemlich ratlos am Ufer stehen.</p>
					<p>In diesem Augenblick war denn auch Major <persName ref="#ehri_bf_demeny">Demény</persName> am Schauplatz erschienen, um hier Umschau zu halten. Als er en Schlepper ohne Schiff erblickte, schrie er mich an: „Die Leute sind jetzt in <placeName
							ref="http://www.geonames.org/719819/hungary.html">Ungarn</placeName>. Wo ist das Schiff, das diesen Schlepper fortschafft?“ Ich versuchte mich zu entschuldigen, der Schiffskapitän hätte mich im Stich gelassen und sei von den Ereignissen selber vor den Kopf gestossen.
						Major <persName ref="#ehri_bf_demeny">Demény</persName> beschimpfte mich einen Lügner und Betrüger. Er werde jetzt die Leute vom Schlepper zurückholen und nach <placeName ref="http://www.geonames.org/2782113/republic-of-austria.html">Österreich</placeName> zurückbefördern
						lassen. Dem anwesenden <term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-1125" type="subject">Gendarmen</term> und dessen Gehilfen gab er den Befehl, mich in Ketten zu legen und zur <term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-1125" type="subject"
							>Gendarmeriestation</term> nach <placeName ref="http://www.geonames.org/3047896/mosonmagyarovar.html">Wieselburg</placeName> zu befördern.</p>
					<p>Ich wurde in <persName ref="#ehri_bf_stern">Stern</persName> Wagen abgeführt, der Schlepper mit den Leuten blieb vorderhand dort und die <term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-864" type="subject">Juden</term> aus <placeName
							ref="http://www.geonames.org/3045991/rajka.html">Rajka</placeName> brachten mit <persName ref="#ehri_bf_weiss_max">Max Weiss</persName> das vorbereitete <term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-832" type="subject">Essen</term>. In <placeName
							ref="http://www.geonames.org/3047896/mosonmagyarovar.html">Wieselburg</placeName> begab sich nun <persName ref="#ehri_bf_stern">Stern</persName> zu einer bekannten <term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-864" type="subject">jüdischen</term>
						Weinbrandfirma, um einen gewissen Herrn <persName ref="#ehri_bf_deutsch">Deutsch</persName> zu einer Intervention zu meinen Gunsten zu veranlassen. Doch Major <persName ref="#ehri_bf_demeny">Demény</persName> war an Ort und Stelle, die Intervention blieb nutzlos. Ich wurde in
						eine kalte Zelle gesteckt, bekam natürlich kein <term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-832" type="subject">Essen</term> und konnte nur die kommenden Ereignisse abwarten.</p>
					<p>Etwa um ein Uhr nachts wurden mir endlich die Ketten abgenommen und ich wurde dem <persName ref="#ehri_bf_demeny">Major</persName> vorgeführt. Er liess mir eine Tasse schwarzen Kaffees und ein Stück <term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-832"
							type="subject">Brot</term> geben und begann mit dem Verhör. Er fragte mich, wie ich mir die schleunigste Fortschaffung der Leute von der Donau vorstelle. Ich erwiderte, als Gefangener nichts unternehmen zu können und der einzige zu sein, der den Vorfall liquidieren könne.
						Ich wagte sogar dem Vorschlag zu machen, der <persName ref="#ehri_bf_demeny">Major</persName> möge mich freilassen und ich werde mich sofort zum <q><orgName ref="https://portal.ehri-project.eu/authorities/ehri_cb-347">Joint</orgName></q> nach <placeName
							ref="http://www.geonames.org/2988507/paris.html">Paris</placeName> begeben, wo ich über die besten Beziehungen verfüge.</p>
					<p>Beim Wort <q><orgName ref="https://portal.ehri-project.eu/authorities/ehri_cb-347">American Joint</orgName></q> horchte der <persName ref="#ehri_bf_demeny">Major</persName> auf und überlegte intensiv die Lage. Ich verpfändete mein Ehrenwort, die <term
							ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-864" type="subject">Juden</term> auf dem Schiff niemals im Stich zu lassen und aus <placeName ref="http://www.geonames.org/2988507/paris.html">Paris</placeName> die nötigen Gelder herbeizuschaffen, um deren
						Auswanderung zu gewährleisten. <persName ref="#ehri_bf_deutsch">Deutsch</persName> übernahm für mich die Garantie dafür, dass diese Zusagen erfüllt werden.</p>
					<p>Plötzlich wurde der <persName ref="#ehri_bf_demeny">Major</persName> persönlich. In vertrauten Ton stellte er die Frage, ob ich bereit wäre, zu seiner Schwester nach <placeName ref="http://www.geonames.org/3059600/kalna.html">Kalna</placeName> (einem Ort neben der <placeName
							ref="http://www.geonames.org/3057568/slovak-republic.html">slowakischen</placeName> Stadt <placeName ref="http://www.geonames.org/3059101/levice.html">Levice</placeName>) zu fahren und ihr 5000 Kronen zu geben. Sie sei nämlich von den <placeName
							ref="http://www.geonames.org/3057568/slovak-republic.html">Slowaken</placeName> ihres Postens als Lehrerin enthoben und ohne Abfertigung und Pensionsrecht entlassen worden. Ich versprach, der <persName ref="#ehri_bf_demeny">Major</persName> werde bis zum nächsten Abend
						die schriftliche Bestätigung seiner Schwester über den Empfang des Geldes in den Händen haben.</p>
					<p>Um vier Uhr früh fuhr ich mit <persName ref="#ehri_bf_stern">Stern</persName> in Begleitung von <term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-1125" type="subject">Gendarmen</term> zur Grenze, die zu veranlassen hatten, dass mich die Grenzwache noch vor 6 Uhr
						morgens durchlässt. In <placeName ref="http://www.geonames.org/3060972/bratislava.html">Pressburg</placeName> eingetroffen, rief ich Präses <persName ref="#ehri_bf_pappenheim">Pappenheim</persName> an und kündigte mich für 8 Uhr früh in der orth. Gemeindekanzlei an. <persName
							ref="#ehri_bf_pappenheim">Pappenheim</persName> kam in die Kanzlei, folgte mir die 5000 Kronen aus, ich fuhr mit einem Taxi nach <placeName ref="http://www.geonames.org/3059600/kalna.html">Kalna</placeName>, übergab das Geld und konnte noch am Nachmittag dem <persName
							ref="#ehri_bf_demeny">Major</persName> einen ausführlichen Brief von seiner Schwester überreichen. Daraufhin gab mir Major <persName ref="#ehri_bf_demeny">Demény</persName> eine Frist von 10 Tagen, um nach <placeName ref="http://www.geonames.org/2988507/paris.html"
							>Paris</placeName> zu fahren und die Sache zu regeln. Ich sollte ihn über das Ergebnis meiner <placeName ref="http://www.geonames.org/2988507/paris.html">Pariser</placeName> Gespräche von dort aus telegrafisch verständigen.</p>
					<p>Am Abend erstattete ich dem Gemeindevorstand in <placeName ref="http://www.geonames.org/3060972/bratislava.html">Pressburg</placeName> Bericht. Präses <persName ref="#ehri_bf_pappenheim">Pappenheim</persName> beauftragte <persName ref="#ehri_bf_blum_josef">Josef
							Blum</persName> von der <term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-864" type="subject">Jüdischen</term> Kreditgenossenschaft, einen Vertrauensmann des <q><orgName ref="https://portal.ehri-project.eu/authorities/ehri_cb-347">Joint</orgName></q>, mit mir
						nach <placeName ref="http://www.geonames.org/2988507/paris.html">Paris</placeName> zu reisen, um eine schnelle Erledigung der Sache zu gewährleisten.</p>
					<p>Ich verfügte über ein ständiges <term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-1146" type="subject">Visum</term> nach <placeName ref="http://www.geonames.org/3017382/republic-of-france.html">Frankreich</placeName>, <persName ref="#ehri_bf_blum_josef">Josef
							Blum</persName> besorgte sich dieses sofort und am Abend waren wir bereits nach <placeName ref="http://www.geonames.org/3067696/prague.html">Prag</placeName> unterwegs, um von dort aus nach <placeName ref="http://www.geonames.org/2988507/paris.html">Paris</placeName> zu
						fliegen. Während eines etwa dreistündigen <placeName ref="http://www.geonames.org/3067696/prague.html">Prager</placeName> Zwischenaufenthaltes suchten wir die <q><orgName ref="https://portal.ehri-project.eu/authorities/ehri_cb-347">Joint</orgName></q>-Beauftragte für die
							<placeName ref="http://www.geonames.org/8505031/czechoslovakia.html">CSR</placeName>, Frau <persName ref="#ehri_bf_schmolka_marie">Schmolka</persName>, auf und informierten sie eingehend über den fall der <placeName ref="http://www.geonames.org/2781194/burgenland.html"
							>burgenländischen</placeName>
						<term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-864" type="subject">Juden</term>. Sie rief telefonisch <persName ref="#ehri_bf_fleischmann_gisi">Gisi Fleischmann</persName> in <placeName ref="http://www.geonames.org/3060972/bratislava.html">Pressburg</placeName>
						an und bekam bestätigt, dass sich 100 vertriebene <placeName ref="http://www.geonames.org/2781194/burgenland.html">burgenländische</placeName>
						<term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-864" type="subject">Juden</term> und ihr greiser <term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-735" type="subject">Rabbiner</term> unter menschenunwürdigen Verhältnissen auf dem Schlepper
						befinden.</p>
					<p>Am nächsten Tag waren wir im <placeName ref="http://www.geonames.org/2988507/paris.html">Pariser</placeName>
						<q><orgName ref="https://portal.ehri-project.eu/authorities/ehri_cb-347">Joint</orgName></q>-Gebäude erschienen und zu einem Herrn <persName ref="#ehri_bf_aronovici_noel">Ahronovits</persName> vorgelassen. Ich stelle mich als Vizepräsident der Orth.-<term
							ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-872" type="subject">Israelitischen Kultusgemeinde</term> von <placeName ref="http://www.geonames.org/3060972/bratislava.html">Pressburg</placeName> vor, erzählte wiederum genau die Geschichte der 100 <placeName
							ref="http://www.geonames.org/2781194/burgenland.html">burgenländischen</placeName>
						<term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-864" type="subject">Juden</term> auf dem Donauschlepper und schilderte die uns allen drohenden Gefahren, falls nicht innerhalb weniger Tage Abhilfe geschaffen werde. Die <term
							ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-304" type="subject">Flüchtlinge</term> würden unweigerlich nach <placeName ref="http://www.geonames.org/2782113/republic-of-austria.html">Österreich</placeName> zurückgestellt und dem sicheren Tod ausgesetzt
						sein.</p>
					<p>Direktor <persName ref="#ehri_bf_aronovici_noel">Ahronovits</persName> fiel mir ungeduldig ins Wort: „Was wollen Sie von uns, eine moralische Hilfe? Hier können wir Ihnen höchstens 50 000 Ffr als eine Art Unterstützung geben, mehr können wir für Sie nicht tun.“</p>
					<p>Innerlich über so viel Unverständnis aufgebracht, aber nach aussenhin gelassen, erwiderte ich, keineswegs um Almosen zu bitten, denn das nötige Geld könne auch von unseren Gemeindemitgliedern aufgebracht werden. Vielmehr verlangte ich eine moralische Hilfe des <q><orgName
								ref="https://portal.ehri-project.eu/authorities/ehri_cb-347">Joint</orgName></q>. Ich führte des weiteren aus, man müsse bei der französischen Schiffahrtsgesellschaft , der der Schlepper gehört, intervenieren und erreichen, dass es uns ohne Standgeld solange
						überlassen bleibt, bis die Leute fortgeschafft werden können. Ansonsten müsse „Intercont“ dafür aufkommen. Ferner müsste bei der <placeName ref="http://www.geonames.org/719819/hungary.html">Ungarischen</placeName> Gesandtschaft vorgesprochen werden, um das Aussenministerium
						in Budapest zu veranslassen, der <orgName ref="https://portal.ehri-project.eu/authorities/ehri_cb-533">KEOKH</orgName> eine Anweisung ergehen zu lassen, den Schlepper solange in Ragendorf ankern zu lassen, bis die Insassen anderswo untergebracht werden können. Im Falle einer
							<placeName ref="http://www.geonames.org/719819/hungary.html">ungarischen</placeName> Weigerung müsste der tschechoslowakische Gesandte <persName ref="#ehri_bf_osusky_stefan">Osusky</persName> ersucht werden, eine tschechoslowakische Bewilligung zu verschaffen. Auch die
							<orgName ref="https://portal.ehri-project.eu/admin/authorities/ehri_cb-400">Jewish Agency</orgName>, <orgName ref="https://portal.ehri-project.eu/admin/authorities/ehri_cb-395">Hicem</orgName> und Hias sollten eingeschaltet werden, um eine schnelle und positive Lösung zu
						finden.</p>
					<p>Direktor <persName ref="#ehri_bf_aronovici_noel">Ahronovits</persName> verhielt sich weiterhin ablehnend. Derartige Aktionen wären nicht seine Aufgabe. Er könne uns nur 50 000 Ffr zur Verfügung stellen und dies wäre alles. Darüber hinaus müsse er mich auf die Tatsache
						aufmerksam machen, , er sei im Besitze eines Telegrammes, demzufolge ich über keinerlei Interventionsrecht beim <q><orgName ref="https://portal.ehri-project.eu/authorities/ehri_cb-347">Joint</orgName></q> verfüge, da ich nicht im Auftrag aller jüdischer Organisationen
						handelte, sondern ausschliesslich im demjenigen meiner Orthodoxen Gemeinde.</p>
					<p>Nun war ich erst recht aufgebracht. Ich fragte Ahronowits, wer denn die Absender des Telegrammes seien und weshalb sie es nicht für nötig hielten, den bedrängten <term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-304" type="subject">Flüchtlingen</term> zur Hilfe zu
						eilen. Schliesslich handelt es sich ja um <term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-864" type="subject">Juden</term> und es wäre mir völlig gleichgültig, welcher Organisation sie angehören. Ich habe mich nicht um ihr Parteibuch gekümmert, weil es sich um
						eine Rettungsaktion handelte und ich ging dabei erhebliche Risiken ein.</p>
					<p>Da ich inzwischen die Fassung verloren und die Stimme erhoben hatte, liess mich Direktor <persName ref="#ehri_bf_aronovici_noel">Ahronovits</persName> wortlos stehen und verliess das Büro. <persName ref="#ehri_bf_blum_josef">Blum</persName> sah mich erschreckt und fassungslos
						an. Ganz entsetzt fragt er, was nun wohl geschehen solle, wenn <persName ref="#ehri_bf_aronovici_noel">Ahronovits</persName> uns im Stich lässt. Voller Wut und Empörung hoffte ich, mit diesem Herrn doch noch fertig werden zu können.</p>
					<p>Wohl vom Lärm und der Aufregung alarmiert, betrat ein Herr seelenruhig das Büro, stellte sich als <persName ref="#ehri_bf_rosen_joseph">Dr. Rosen</persName>, Vorsitzender des <q><orgName ref="https://portal.ehri-project.eu/authorities/ehri_cb-347">Joint</orgName></q> vor und
						versuchte mich zu beruhigen., indem er sich bereit erklärt hatte, unser Begehren anzuhören. Ich wiederholte nochmals die ganze Geschichte und betonte erneut, ich sei nicht wegen der 50 000 Ffr gekommen, sondern wegen der benötigten moralischen Hilfe.</p>
					<p>Von nun an ging alles wie am Schnürchen. <persName ref="#ehri_bf_rosen_joseph">Dr. Rosen</persName> war Hilfsbereit, meldete ein Blitzgespräch mit Fr. <persName ref="#ehri_bf_schmolka_marie">Schmolka</persName> nach <placeName ref="http://www.geonames.org/3067696/prague.html"
							>Prag</placeName> an und beauftragte sie, aus <placeName ref="http://www.geonames.org/3060972/bratislava.html">Pressburg</placeName> sämtliche Informationen einzuholen und nachmittags nach <placeName ref="http://www.geonames.org/2988507/paris.html">Paris</placeName> zu
						fliegen. <persName ref="#ehri_bf_blum_josef">Blum</persName> und ich wurden ersucht, am nächsten Morgen um 9 Uhr wieder in diesem Büro zu erscheinen. Etwas ruhiger verliessen wir das <q><orgName ref="https://portal.ehri-project.eu/authorities/ehri_cb-347"
						>Joint</orgName></q>-Gebäude. [...] Wir fuhren zub Flughafen, um Frau <persName ref="#ehri_bf_schmolka_marie">Schmolka</persName> zu empfangen. Als wir ihr die Vorgänge beim <q><orgName ref="https://portal.ehri-project.eu/authorities/ehri_cb-347">Joint</orgName></q>
						schilderten, war sie über das Verhalten des Direktors <persName ref="#ehri_bf_aronovici_noel">Ahronovits</persName> genauso empört wie wir. Sie sei jedoch überzeugt, es werde sich eine positive Lösung finden. Übrigens hatte auch <persName ref="#ehri_bf_fleischmann_gisi">Gisi
							Fleischmann</persName> sie ersucht, den bedrängten <term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-864" type="subject">Juden</term> unbedingt zu helfen.</p>
					<p>Am nächsten Morgen waren wir wieder im <q><orgName ref="https://portal.ehri-project.eu/authorities/ehri_cb-347">Joint</orgName></q>-Gebäude. Frau <persName ref="#ehri_bf_schmolka_marie">Schmolka</persName> bestätigte meinen Bericht. In Vertretung des <q><orgName
								ref="https://portal.ehri-project.eu/authorities/ehri_cb-347">Joint</orgName></q> waren <persName ref="#ehri_bf_rosen_joseph">Dr. Rosen</persName> und Direktor <persName ref="#ehri_bf_aronovici_noel">Ahronovits</persName> – nach wie vor völlig ablehnend – erschienen.
						Ich bat darum, Direktor <persName ref="#ehri_bf_aronovici_noel">Ahronovits</persName> möge sich zurückziehen , denn wir seien auf mehr Mitgefühl angewiesen, als er es aufzubringen vermochte. An seine Stelle wurde <persName ref="#ehri_bf_gurevits">Professor Gurevits</persName>
						berufen, der uns bereits nach einigen Minuten vollständig unterstützte. Er handelte spontan, nahm einen Wagen und fuhr mit mir zu der französischen Rederei, wo er dem Generaldirektor unsere Bitte vortrug. Daraufhin wurde die „Intercont“ in <placeName
							ref="http://www.geonames.org/3060972/bratislava.html">Pressburg</placeName> verständigt, der Schlepper hätte so lange zu bleiben, wie dies als nötig erscheint. Von da aus begaben wir uns zur <placeName ref="http://www.geonames.org/719819/hungary.html"
							>Ungarischen</placeName> Gesandtschaft. Der Gesandte empfing uns persönlich, , rief gleich das Aussenministerium in Budapest an und vermittelte die Bitte des <q><orgName ref="https://portal.ehri-project.eu/authorities/ehri_cb-347">Joint</orgName></q>, die <orgName
							ref="https://portal.ehri-project.eu/authorities/ehri_cb-533">Fremdenpolizei</orgName> zu veranlassen, den Schlepper dort zu belassen, bis die Auswanderungsformalitäten erledigt seien. Zwei Stunden später war bereits die befriedigende Antwort da: der Schlepper kann
						bleiben.</p>
					<p>Wir waren alle glücklich. <persName ref="#ehri_bf_rosen_joseph">Dr. Rosen</persName> umarmte mich und Frau <persName ref="#ehri_bf_schmolka_marie">Schmolka</persName> wollte meinem Verhalten noch deutlicher Anerkennung zollen: sie küsste mich. Ich bat <persName
							ref="#ehri_bf_rosen_joseph">Dr. Rosen</persName>, meinem Versprechen gemäss, Major <persName ref="#ehri_bf_demeny">Demény</persName> das Telegramm mit der entsprechenden Auskunft zu schicken.</p>
					<p><persName ref="#ehri_bf_rosen_joseph">Dr. Rosen</persName> vertrat die Ansicht, alle Organisationen – <orgName ref="https://portal.ehri-project.eu/admin/authorities/ehri_cb-395">Hicem</orgName>, <orgName ref="https://portal.ehri-project.eu/admin/authorities/ehri_cb-1005"
							>Hias</orgName> und <orgName ref="https://portal.ehri-project.eu/admin/authorities/ehri_cb-400">Jewish Agency</orgName> – müssten nun in Anspruch genommen werden, um die nötigen Zertifikate und <term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-1146"
							type="subject">Immigrationsvisa</term> zu besorgen. Frau <persName ref="#ehri_bf_schmolka_marie">Schmolka</persName> wurde ersucht, sich gleich nach <placeName ref="http://www.geonames.org/3045991/rajka.html">Ragendorf</placeName> zu begeben und ein genaues Verzeichnis
						der <term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-304" type="subject">Flüchtlinge</term> aufzunehmen, mit allen nötigen Personalien. Sicherheitshalber schlug ich vor, den judenfreundlichen CSR-Gesandten <persName ref="#ehri_bf_osusky_stefan">Osusky</persName>
						aufzusuchen, für den Fall, die <placeName ref="http://www.geonames.org/719819/hungary.html">Ungarn</placeName> sollten dennoch Schwierigkeiten bereiten. <persName ref="#ehri_bf_blum_josef">Blum</persName> blieb in <placeName ref="http://www.geonames.org/2988507/paris.html"
							>Paris</placeName> und wir begaben uns zu <persName ref="#ehri_bf_osusky_stefan">Osusky</persName>, der sich sofort bereit erklärte, mit uns nach <placeName ref="http://www.geonames.org/3067696/prague.html">Prag</placeName> zu fliegen.</p>
					<p><persName ref="#ehri_bf_rosen_joseph">Dr. Rosen</persName> dankte Frau <persName ref="#ehri_bf_schmolka_marie">Schmolka</persName> und mir für unsere Opferbereitschaft und nahm von uns herzlich Abschied. Plötzlich betrat auch Direktor <persName ref="#ehri_bf_aronovici_noel"
							>Ahronovits</persName> das Zimmer und versuchte sich zu entschuldigen, er wäre eben unter dem Einfluss des Telegrammes gestanden... Er bot mir den Ersatz der Reisespesen an, was ich dankend ablehnte.</p>
					<p>Am nächsten Tag sprachen wir, zusammen mit Gesandten <persName ref="#ehri_bf_osusky_stefan">Osusky</persName>, beim <placeName ref="http://www.geonames.org/3067696/prague.html">Prager</placeName> Aussenminister vor, der uns an den Ministerpräsidenten Hodza verwies. Dieser
						lehnte unsere Bitte glatt ab.</p>
					<p>Wir fuhren nun nach <placeName ref="http://www.geonames.org/3060972/bratislava.html">Pressburg</placeName> uns führten dort mit Frau <persName ref="#ehri_bf_fleischmann_gisi">Fleischmann</persName> von der <orgName
							ref="https://portal.ehri-project.eu/admin/authorities/ehri_cb-004668">WIZO</orgName> eine Unterredung, der auch Frau <persName ref="#ehri_bf_schmolka_marie">Schmolka</persName> beiwohnte. Zur Debatte stand ein Besuch in <placeName
							ref="http://www.geonames.org/3045991/rajka.html">Ragendorf</placeName>, wo der Schlepper besichtigt und die nötigen Personalien der <term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-304" type="subject">Flüchtlinge</term> aufgenommen werden mussten. Die Aufgabe
						übernahmen die Damen <persName ref="#ehri_bf_schmolka_marie">Schmolka</persName>, <persName ref="#ehri_bf_fleischmann_gisi">Fleischmann</persName>, Reiss (eine Zahntechnikerin aus <placeName ref="http://www.geonames.org/3057792/rusovce.html">Kadlburg</placeName>), die Herren
						Schwartz, Rosenthal und ich selbst.</p>
					<p>Auf Antrag des <q><orgName ref="https://portal.ehri-project.eu/authorities/ehri_cb-347">Joint</orgName></q> wurde in <placeName ref="http://www.geonames.org/3045991/rajka.html">Ragendorf</placeName> mit den Leuten ein genaues Protokoll über alle Vorfälle seit ihrer Vertreibung
						aufgenommen, die genauen Daten registriert und abends fuhren wir nach <placeName ref="http://www.geonames.org/3060972/bratislava.html">Pressburg</placeName> zurück. Frau <persName ref="#ehri_bf_schmolka_marie">Schmolka</persName> veranlasste für den nächsten Tag ein Treffen
						der Vertreter von <orgName ref="https://portal.ehri-project.eu/admin/authorities/ehri_cb-004668">WIZO</orgName>, <orgName ref="https://portal.ehri-project.eu/admin/authorities/ehri_cb-395">Hicem</orgName> und <orgName
							ref="https://portal.ehri-project.eu/admin/authorities/ehri_cb-1005">Hias</orgName> im Hotel Carlton, zu dem auch ich eingeladen wurde. Frau <persName ref="#ehri_bf_schmolka_marie">Schmolka</persName> berichtete ausführlich und schlug vor, mich als vollberechtigtes
						Mitglied in die <orgName ref="https://portal.ehri-project.eu/admin/authorities/ehri_cb-395">Hicem</orgName>-Leitung aufzunehmen. Ich nahm dankend an, ohne zu wissen, welche Aufgaben damit in den bevorstehenden schweren Zeiten verbunden sein werden.</p>
					<p>Ich begab mich nach Wiselburg zu Major <persName ref="#ehri_bf_demeny">Demény</persName>. Ich wollte ihn natürlich nicht ausser Acht lassen und so erstattete ich ihm einen Bericht, stellte einige Wünsche und bekam sie bewilligt. Es handelte sich darum, den Leuten tagsüber den
						Aufenthalt in einem kleinen Wald am Donauufer zu bewilligen , der mit Stacheldraht umzäunt werden sollte. Ferner wurden Zeitungen, Bücher und Korrespondenz bewilligt. <persName ref="#ehri_bf_weiss_max">Max Weiss</persName> durfte täglich <term
							ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-832" type="subject">Lebensmittel</term> und frische <term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-832" type="subject">Speisen</term> bringen. Nach etwa vier Wochen war aber die kleine <placeName
							ref="http://www.geonames.org/3045991/rajka.html">Ragendorfer</placeName> Gemeinde finanziell erschöpft. Ich musste die Brüder Lewin, die Brüder Spuller, Silberberg, <persName ref="#ehri_bf_weiss_max">Max Weiss</persName> und <persName ref="#ehri_bf_deutsch"
							>Deutsch</persName> veranlassen, um dort zumindest die <term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-832" type="subject">Lebensmittelkosten</term> zu sichern.</p>
					<p>Tatsächlich deckten die Judengemeinden von <placeName ref="http://www.geonames.org/3052009/gyor.html">Györ</placeName>, <placeName ref="http://www.geonames.org/3047896/mosonmagyarovar.html">Wieselburg</placeName>, <placeName ref="http://www.geonames.org/3059436/komarno.html"
							>Komárno</placeName>, <placeName ref="http://www.geonames.org/3044310/szombathely.html">Szombathely</placeName> und <placeName ref="http://www.geonames.org/3045487/sarvar.html">Sárvár</placeName> alle Unkosten. Schliesslich mussten ja auch die Wachen bezahlt werden und es
						gab noch eine Reihe anderer Ausgaben. Darüber hinaus musste erreicht werden, dass der alte Rabbiner und seine Frau, sowie die alte Frau Zopf – sämtlich über 90 Jahre alt – als krank anerkannt und mit polizeilicher Genehmigung ins Jüdische Spital nach <placeName
							ref="http://www.geonames.org/3060972/bratislava.html">Pressburg</placeName> überführt werden. Dies geschah und zuletzt wurden der Rabbiner und seine Frau im <term ref="https://portal.ehri-project.eu/admin/keywords/ehri_terms-314" type="subject">Altersheim</term> von
						Topolcany untergebracht. Frau Zopf erholte sich nicht mehr von ihrer Krankheit und starb im Spital. Sie wurde auf dem orthodoxen Friedhof zur letzten Ruhe bestattet.</p>
					<p>Nach etwa drei Monaten liefen die <term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-1146" type="subject">Visa</term>, Einreisegenehmigungen und sogar einige Zertifikate ein. Der Budapester <q><orgName ref="https://portal.ehri-project.eu/authorities/ehri_cb-347"
								>Joint</orgName></q> hatte für die nötigen Reisedokumente gesorgt. Die <term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-304" type="subject">Flüchtlinge</term> wurden vom Schlepper geholt und auf Lastwagen, von <persName ref="#ehri_bf_deutsch"
							>Deutsch</persName> und einigen Grenzwächtern begleitet, nach Budapest befördert. Dort wurden sie in einem Hotel untergebracht, ein Polizeibeamter stellte unter <orgName ref="https://portal.ehri-project.eu/admin/authorities/ehri_cb-395">Hicem</orgName>-Mitwirkung die
						Pässe aus, <q><orgName ref="https://portal.ehri-project.eu/authorities/ehri_cb-347">Joint</orgName></q> versah sie alle mit der nötigen Kleidung und Wäsche und wenige Tage später reisten die Leute in alle Windrichtungen.</p>
				</div>
				<div type="translation" xml:lang="cs">
					<p>Krátce poté<note>Úryvku předchází líčení protižidovských násilností v Rakousku během anšlusu a úspěšné ilegální přepravy vyhnaných Židovek a Židů z Frauenkirchenu přes Dunaj do Československa.</note> jsem se dozvěděl, že to nebyla žádná individuální akce. Neboť o necelé čtyři
						týdny později, prvního rána <term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/terezin-terms-keyword-jmp-218" type="subject">pesachu</term> roku 1938, za mnou přišel z pověření <term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-735" type="subject">rabína</term>
						<persName ref="#ehri_bf_wessely">Wesselyho</persName> tajemník <placeName ref="http://www.geonames.org/3060972/bratislava.html">bratislavské</placeName>
						<term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-761" type="subject">ješivy</term>
						<persName ref="#ehri_bf_fettmann">Fettmann</persName>, abych se prý neodkladně dostavil k <term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-735" type="subject">rabínovi</term>. Tam už byl <placeName ref="http://www.geonames.org/3060972/bratislava.html"
							>bratislavský</placeName> řezník <persName ref="#ehri_bf_lustig_max">Max Lustig</persName>, který právě přijel na kole z Devínské Nové Vsi se zprávou, že prý na <placeName ref="#ehri_bf_theben_donauinsel">Kežmarském ostrově </placeName> na Dunaji je asi 100 <term
							ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-864" type="subject">Židů</term> z <placeName ref="http://www.geonames.org/2774348/kittsee.html">Kittsee</placeName> (<placeName ref="http://www.geonames.org/2781194/burgenland.html">Burgenland</placeName>), mezi nimi
						i starý devadesátiletý <term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-735" type="subject">rabín</term>
						<persName ref="#ehri_bf_perls">Perls</persName> se svou ženou. Místo prý hlídají <term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-1125" type="subject">četníci</term>, aby zabránili jakékoli infiltraci na <placeName
							ref="http://www.geonames.org/3057568/slovak-republic.html">Slovensko</placeName>.</p>
					<p><term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-735" type="subject">Rabín</term>
						<persName ref="#ehri_bf_wessely">Wessely</persName> mě vyzýval, abych si vzal taxi a jel na místo. Požádal jsem Fettmanna, abychom přizvali tajemníka obce <persName ref="#ehri_bf_eichner">Eichnera</persName>, který bydlí nedaleko, a situaci obhlédli společně. Když jsme
						taxíkem dorazili na místo, naskytl se nám přízračný obraz. Na můj návrh jsme jeli za <term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-1119" type="subject">policejním ředitelem</term> dr. Juskem, problém jsme s ním probrali, on ale nechtěl bez souhlasu nadřízených
						míst nic podnikat. Pustit tyto <term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-864" type="subject">Židy</term> bez pohraničních propustek by ho mohlo stát místo. Přesto vyhověl našemu naléhání a dovolil nám převést <term
							ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-304" type="subject">uprchlíky</term> pod policejním dohledem do <term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-1119" type="subject">policejního vězení</term> v Landstrasse 7-9. <term
							ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-304" type="subject">Uprchlíci</term> vyprávěli, jak je doslova rovnou od <term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/terezin-terms-keyword-jmp-220" type="subject">sederového stolu</term> zahnali do
						připravených nákladních aut a ani jim neumožnili vzít si s sebou nějaký oděv nebo trochu jídla, a jak je pak vysadili na dunajském ostrově.</p>
					<p>Mezitím <persName ref="#ehri_bf_unreich_rachel">Rachel Unreich</persName> a několik hodných košer hospodyň shromáždilo do velkých nádob <term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-832" type="subject">pokrmy</term>, <term
							ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-872" type="subject">židovská obec</term> poskytla <term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-832" type="subject">macesy</term> a ty nebohé oběti nacistické zvůle dostaly konečně poprvé <term
							ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-832" type="subject">najíst</term>.</p>
					<p><term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-1119" type="subject">Policejní ředitel</term><persName ref="#ehri_bf_jusko">dr. Jusko</persName> se spojil s ministrem vnitra v <placeName ref="http://www.geonames.org/3067696/prague.html">Praze</placeName>, ale
						přijmout <term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-864" type="subject">Židy</term> bylo odmítnuto a byl nařízen zpětný transport do <placeName ref="http://www.geonames.org/2782113/republic-of-austria.html">Rakouska</placeName>. <placeName
							ref="http://www.geonames.org/8505031/czechoslovakia.html">Československo</placeName>, zněla odpověď z <placeName ref="http://www.geonames.org/3067696/prague.html">Prahy</placeName>, tu už má <term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-864" type="subject"
							>Židů</term> až dost. <persName ref="#ehri_bf_jusko">Dr. Jusko</persName> přece jen ještě připustil možnost dalších intervencí. Angažovala se celá řada mužů jako <persName ref="#ehri_bf_reiss_julius">dr. Julius Reiss</persName>, <persName
							ref="#ehri_bf_fleischhacker_moritz">dr. Moritz Fleischhacker</persName>, <persName ref="#ehri_bf_mayer_ludwig">Ludwig Mayer</persName> a <persName ref="#ehri_bf_schwartz_heinrich">Heinrich Schwartz</persName>, ti se obrátili na ministry <persName
							ref="#ehri_bf_hodza_milan">Hodžu</persName> a <persName ref="#ehri_bf_derer_ivan">Dérer</persName>a v <placeName ref="http://www.geonames.org/3067696/prague.html">Praze</placeName>, ale bez úspěchu.</p>
					<p>Zatímco <term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-864" type="subject">židovské</term> ženy v chvatu shromáždily nějaké šatstvo, pospíchal jsem já za zetěm <persName ref="#ehri_bf_gstettner_albert">Alberta Gestettner</persName>a, vždy ochotného pomoci, za
						jistým panem <persName ref="#ehri_bf_popper">Popper</persName>em. Dosáhl jsem tak toho, že nám dali k dispozici dvorec „Janíkov Dvor“ na <placeName ref="http://www.geonames.org/3057568/slovak-republic.html">slovensko</placeName>-<placeName
							ref="http://www.geonames.org/719819/hungary.html">maďarsko</placeName>-<placeName ref="http://www.geonames.org/2782113/republic-of-austria.html">rakousk</placeName>ém trojmezí, kde byl pro tu asi stovku lidí přichystán v seníku nocleh. Po dvoudenním pobytu v <placeName
							ref="http://www.geonames.org/3060972/bratislava.html">bratislavském</placeName> policejním vězení byli ti lidé přepraveni do země nikoho na „Janíkov Dvor“ („<placeName ref="http://www.geonames.org/3058213/petrzalka.html">Antonienhof</placeName>“). Svým autem mě tam vezl
							<ref target="#ehri_bf_rosenberger_dudi">Dudi Rosenberger</ref>, abych se podíval, kde jsou ti lidé ubytováni, ale pohraniční stráž prohlédla můj záměr, a nato byly posíleny pohraniční hlídky.</p>
					<p>Pak mě zase napadl <persName ref="#ehri_bf_oerdoeg">dr. Ördög</persName> z Rusovců (<placeName ref="http://www.geonames.org/3057792/rusovce.html">Kadlburg</placeName>). Skutečně jsem za ním ve <persName ref="#ehri_bf_stern">Sternově</persName> doprovodu druhý den zajel a
						požádal ho o pomoc. Jenže tentokrát to už nešlo tak hladce, protože mezitím se do věci vložil <term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-1125" type="subject">major</term> četnictva <persName ref="#ehri_bf_demeny">Demény</persName> z Mošoně (<placeName
							ref="http://www.geonames.org/3047896/mosonmagyarovar.html">Wieselburg</placeName>). Odkázal mě na něj <persName ref="#ehri_bf_oerdoeg">dr. Ördög</persName>, a pokud bych získal jeho svolení, on sám by žádné námitky neměl.</p>
					<p>A tak zase začalo to nevyhnutelné ježdění tam a sem, neustálé nervové vypětí, a pak jsme opět stáli tváří v tvář muži, který nechtěl popřát sluchu našim prosbám. Mým záměrem bylo odvést <term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-304" type="subject"
							>uprchlíky</term> do <placeName ref="http://www.geonames.org/3057792/rusovce.html">Rusovců</placeName>, odkud bych je dostal pryč. <persName ref="#ehri_bf_popper">Popper</persName> je už totiž na „Janíkově Dvoru“ nemohl dál nechávat.</p>
					<p>Když jsem se nakonec neustále zapřísahal, že ty lidi z <placeName ref="http://www.geonames.org/3057792/rusovce.html">Rusovců</placeName> odvedu, začal být major už trochu vstřícnější a udělil mi povolení dát nezvaným hostům v <placeName
							ref="http://www.geonames.org/3057792/rusovce.html">Rusovcích</placeName> k dispozici stáj pro přenocování. Ještě téže noci jsem jel s <term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-1125" type="subject">četníky</term> na „Janíkův Dvor“, abychom uskutečnili
						přechod. <term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-1125" type="subject">Četníci</term> se k <term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-304" type="subject">uprchlíkům</term> chovali s takovou brutalitou, že jsem jim musel pohrozit
						oznámením. Jelikož akce se koná se souhlasem majora <persName ref="#ehri_bf_demeny">Demény</persName>ho, nemají právo týrat nevinné lidi a ponižovat je.</p>
					<p>Jakmile lidé složili hlavu v jedné stáji v Rusovcích, pokračoval jsem ve vyjednávání s <persName ref="#ehri_bf_oerdoeg">dr. Ördög</persName>em. Pokud dostanu také souhlas majora <persName ref="#ehri_bf_demeny">Deményho</persName>, vyslovil svůj souhlas s postupným převezením
						lidí ve skupinách po 25 přes Dunaj do Rajky (<placeName ref="http://www.geonames.org/3045991/rajka.html">Ragendorf</placeName>). Jenže major o nějakém postupném převádění nechtěl ani slyšet. Mám prý odvézt všechny lidi najednou.</p>
					<p>Zatím však došla od <persName ref="#ehri_bf_feigenbaum">Feigenbaum</persName>a z Hamuliakova (<placeName ref="http://www.geonames.org/3060142/hamuliakovo.html">Gutor</placeName>) zpráva, že tím směrem cesta nevede. Tak jsem majorovi předložil jiný návrh: pojedu do <placeName
							ref="http://www.geonames.org/3060972/bratislava.html">Bratislavy</placeName>, obstarám nějakou loď, všechny najednou na ni nalodím a zůstanu s nimi na vodě tak dlouho, dokud nebudeme smět vstoupit na půdu Slovenska.</p>
					<p>Major <persName ref="#ehri_bf_demeny">Demény</persName> začal být popuzený: „Vemte na vědomí, pane <persName ref="#ehri_bf_gruenhut_aron">Grünhut</persName>e, že nejsme nějaký tranzitní tábor pro ilegálně propašované Židy. Takhle to natrvalo v žádném případě nepůjde. Vy nám
						vždycky pověsíte na krk celé <term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-864" type="subject">židovské</term> skupiny; musíte si své sliby včas dobře rozmyslet, protože je budete muset bezpodmínečně dodržet. Kromě toho si musíte sehnat povolení <orgName
							ref="https://portal.ehri-project.eu/authorities/ehri_cb-533">KEOKH</orgName>, bez kterého celou akci nemohu povolit.“ S těmito slovy major odešel.</p>
					<p>Co nejrychleji jsem se odebral do Budapešti ke <persName ref="#ehri_bf_frankl_kahan">Kahanu Frankl</persName>ovi. Opět jsme kontaktovali <persName ref="#ehri_bf_rainer">dr. Rainer</persName>a. Vyžádali jsme si příslušné povolení od <term
							ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-1119" type="subject">šéfa cizinecké policie</term>
						<persName ref="#ehri_bf_pasztoi_akos_amon">Akose Amone Pasztoi</persName>ho, a ten o tom vyrozuměl majora <persName ref="#ehri_bf_demeny">Demény</persName>ho. <persName ref="#ehri_bf_demeny">Major</persName> a kapitán <persName ref="#ehri_bf_oerdoeg">dr. Ördög</persName> měli
						nyní úkol nechat ty lidi v <placeName ref="http://www.geonames.org/3057792/rusovce.html">Rusovcích</placeName>, kde je až do nalodění zásobovali potřebnými potravinami <term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-864" type="subject">Židé</term>
						<persName ref="#ehri_bf_weiss_schmule">Weiss</persName>, <persName ref="#ehri_bf_spuller">Spuller</persName> a <persName ref="#ehri_bf_lewin">Lewin</persName> z <placeName ref="http://www.geonames.org/3045991/rajka.html">Rajky</placeName>.</p>
					<p>Pro ten okamžik by tedy bylo všechno zařízeno. Já jsem se vrátil do <placeName ref="http://www.geonames.org/3060972/bratislava.html">Bratislavy</placeName>, abych společně se <persName ref="#ehri_bf_felsenberg_sigi">Sigi Felsenberg</persName>em navštívil generálního ředitele
						„Intercontu“ <persName ref="#ehri_bf_munk">dr. Munk</persName>a a vyžádal si jeho pomoc. Jeho prokuristé <persName ref="#ehri_bf_jellinek">Jellinek</persName> a <persName ref="#ehri_bf_reichsfeld">Reichsfeld</persName> nám sdělili, že v zimním přístavu kotví francouzský
						vlečný člun a remorkér „Zürich“. Obě tyto lodi by bylo možné spojit a tak <term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-304" type="subject">uprchlíkům</term> v <placeName ref="http://www.geonames.org/3057792/rusovce.html">Rusovcích</placeName> pomoci.</p>
					<p>Ještě týž den bylo u <persName ref="#ehri_bf_weiss_schmule">Schmuleho Weiss</persName>e se souhlasem představenstva Ortodoxní náboženské obce obstaráno sto slamníků, polštářů, prostěradel a dek, do zimního přístavu bylo dopraveno 100 balíků slámy a za pomoci několika mladých
						lidí vše naloženo.</p>
					<p>„Zürich“ a francouzský člun si vzal na starost <persName ref="#ehri_bf_jellinek">Jellinek</persName>, a já jsem se se <persName ref="#ehri_bf_stern">Stern</persName>em měl vydat k hraničnímu kamenu 1010, kde už měli ti lidé čekat. <persName ref="#ehri_bf_stern"
							>Stern</persName> a já jsme už stáli na břehu <placeName ref="http://www.geonames.org/719819/hungary.html">maďarské</placeName>
						<placeName ref="http://www.geonames.org/3045991/rajka.html">Rajky</placeName>, teprve pak loď dorazila. Měli jsme plné ruce práce, abychom vlečný člun připevnili ke stromům, z prken složili improvizovanou lávku a zorganizovali nalodění. Námořníci uvolnili lana ze člunu a
						odjeli. <persName ref="#ehri_bf_stern">Stern</persName> a já jsme zůstali dost bezradní stát na břehu.</p>
					<p>V tom okamžiku se na scéně neobjevil nikdo jiný než major <persName ref="#ehri_bf_demeny">Demény</persName>, aby obhlédl situaci. Když uviděl člun bez lodi, obořil se na mě: „Ti lidi jsou teď v <placeName ref="http://www.geonames.org/719819/hungary.html">Maďarsku</placeName>.
						Kde je loď, která tenhle vlečný člun odtáhne?“ Snažil jsem se omlouvat, že kapitán lodi mě nechal ve štychu, říkal jsem, a sám jsem takovým vývojem událostí hluboce dotčen. Major <persName ref="#ehri_bf_demeny">Demény</persName> mi spílal do lhářů a podvodníků. Lidi teď
						odvede ze člunu a nechá je dopravit zpátky do <placeName ref="http://www.geonames.org/2782113/republic-of-austria.html">Rakouska</placeName>. Přítomnému <term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-1125" type="subject">četníkovi</term> a jeho pomocníkům dal
						rozkaz, aby mi nasadili okovy a odvedli mě na <term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-1125" type="subject">četnickou stanici</term> do <placeName ref="http://www.geonames.org/3047896/mosonmagyarovar.html">Mošoně</placeName>.</p>
					<p>Odváželi mě <persName ref="#ehri_bf_stern">Sternovým</persName> autem, člun s lidmi zůstal prozatím na místě a <term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-864" type="subject">Židé</term> z <placeName ref="http://www.geonames.org/3045991/rajka.html"
							>Rajky</placeName> společně s <persName ref="#ehri_bf_weiss_max">Maxem Weiss</persName>em přinášeli připravené <term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-832" type="subject">jídlo</term>. V <placeName
							ref="http://www.geonames.org/3047896/mosonmagyarovar.html">Mošoni</placeName> se <persName ref="#ehri_bf_stern">Stern</persName> vydal do jedné známé <term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-864" type="subject">židovské</term> palírny, aby jistého
						pana <persName ref="#ehri_bf_deutsch">Deutsch</persName>e přiměl k intervenci v můj prospěch. Ovšem major <persName ref="#ehri_bf_demeny">Demény</persName> byl zůstával neoblomný, intervence nebyla úspěšná. Strčili mě do studené cely, samozřejmě jsem nedostal žádné <term
							ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-832" type="subject">jídlo</term> a nezbylo mi než čekat, co přijde.</p>
					<p>Asi v jednu hodinu v noci mi konečně byly sejmuty okovy a byl jsem předveden před <persName ref="#ehri_bf_demeny">major</persName>a. Nechal mi přinést šálek černé kávy a kousek <term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-832" type="subject">chleba</term> a
						začal s výslechem. Ptal se mě, jak si představuji co nejrychlejší odstranění těch lidí z Dunaje. Odpověděl jsem, že není možné, abych jako vězeň nemohl nic podnikat a zároveň byl jediný, kdo dokáže případ zlikvidovat. Odvážil jsem se dokonce navrhnout, aby mě <persName
							ref="#ehri_bf_demeny">major</persName> propustil, a já se pak okamžitě vydám na výbor <orgName ref="https://portal.ehri-project.eu/authorities/ehri_cb-347">Joint</orgName> do <placeName ref="http://www.geonames.org/2988507/paris.html">Paříže</placeName>, kde mám skvělé
						kontakty.</p>
					<p>Při zmínce o <orgName ref="https://portal.ehri-project.eu/authorities/ehri_cb-347">American Joint</orgName> zbystřil <persName ref="#ehri_bf_demeny">major</persName> pozornost a intenzivně zvažoval situaci. Zaručil jsem se čestným slovem, že <term
							ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-864" type="subject">Židy</term> z lodi nikdy nenechám na holičkách a z <placeName ref="http://www.geonames.org/2988507/paris.html">Paříže</placeName> dovezu potřebné peníze, které jim zajistí vystěhování. <ref
							target="#ehri_bf_deutsch">Deutsch</ref> se za mě zaručil, že tyto sliby budou splněny.</p>
					<p>Náhle přešel <persName ref="#ehri_bf_demeny">major</persName> na familiární notu. Důvěrným tónem mi položil otázku, zda bych nebyl ochotný zajet za jeho sestrou do Kalné (obec poblíž <placeName ref="http://www.geonames.org/3057568/slovak-republic.html">slovenského</placeName>
						města <placeName ref="http://www.geonames.org/3059101/levice.html">Levice</placeName>) a dát jí 5000 korun. <placeName ref="http://www.geonames.org/3057568/slovak-republic.html">Slováci</placeName> ji zbavili místa učitelky a propustili ji bez odstupného a práva na penzi.
						Slíbil jsem mu, že do příštího večera bude mít v rukou písemné potvrzení své sestry o přijetí peněz.</p>
					<p>Ve čtyři hodiny jsem jel se <persName ref="#ehri_bf_stern">Stern</persName>em na hranice v doprovodu <term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-1125" type="subject">četníků</term>, kteří měli zařídit, aby mě pohraniční stráž pustila na druhou stranu ještě
						před 6. hodinou ráno. Jakmile jsem dorazil do <placeName ref="http://www.geonames.org/3060972/bratislava.html">Bratislavy</placeName>, zavolal jsem představeného <persName ref="#ehri_bf_pappenheim">Pappenheim</persName>a a ohlásil jsem se na 8. hodinu ranní v  kanceláři
						Ortodoxní obce. <persName ref="#ehri_bf_pappenheim">Pappenheim</persName> přišel do kanceláře, vyplatil mi oněch 5000 korun, já jsem odjel taxíkem do <placeName ref="http://www.geonames.org/3059600/kalna.html">Kalné</placeName>, odevzdal jsem peníze a ještě odpoledne jsem
						mohl <persName ref="#ehri_bf_demeny">major</persName>ovi předat obšírný dopis jeho sestry. Nato mi dal major <persName ref="#ehri_bf_demeny">Demény</persName> lhůtu 10 dní, abych zajel do <placeName ref="http://www.geonames.org/2988507/paris.html">Paříže</placeName> a věc
						zařídil. O výsledku mým <placeName ref="http://www.geonames.org/2988507/paris.html">pařížských</placeName> rozhovorů ho mám odtamtud telegraficky vyrozumět.</p>
					<p>Večer jsem podal zprávu představenému Obce v <placeName ref="http://www.geonames.org/3060972/bratislava.html">Bratislavě</placeName>. Představený <persName ref="#ehri_bf_pappenheim">Pappenheim</persName> pověřil <persName ref="#ehri_bf_blum_josef">Josefa Blum</persName>a
							z <term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-864" type="subject">Židovkého</term> kreditního družstva, důvěrníka <orgName ref="https://portal.ehri-project.eu/authorities/ehri_cb-347">Joint</orgName>u, aby se mnou jel do <placeName
							ref="http://www.geonames.org/2988507/paris.html">Paříže</placeName>, a garantoval tak rychlé vyřízení celé záležitosti.</p>
					<p>Mám stálé <term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-1146" type="subject">vízum</term> do <placeName ref="http://www.geonames.org/3017382/republic-of-france.html">Francie</placeName>, <persName ref="#ehri_bf_blum_josef">Josef Blum</persName> si je okamžitě
						také obstaral a už večer jsme byli na cestě do <placeName ref="http://www.geonames.org/3067696/prague.html">Prahy</placeName>, odkud jsme pak měli letět do <placeName ref="http://www.geonames.org/2988507/paris.html">Paříže</placeName>. Během zhruba tříhodinové zastávky v
							<placeName ref="http://www.geonames.org/3067696/prague.html">Praze</placeName> jsme navštívili pověřenkyni <orgName ref="https://portal.ehri-project.eu/authorities/ehri_cb-347">Joint</orgName>u pro <placeName ref="http://www.geonames.org/8505031/czechoslovakia.html"
							>ČSR</placeName>, paní <persName ref="#ehri_bf_schmolka_marie">Schmolkovou</persName>, a podrobně jsme ji informovali o případu <placeName ref="http://www.geonames.org/2781194/burgenland.html">burgenlandských</placeName>
						<term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-864" type="subject">Židů</term>. Zatelefonovala <persName ref="#ehri_bf_fleischmann_gisi">Gisi Fleischmann</persName>ovi v <placeName ref="http://www.geonames.org/3060972/bratislava.html">Bratislavě</placeName> a
						ten jí potvrdil, že na vlečném člunu se v podmínkách pod lidskou důstojnost skutečně nachází 100 vyhnaných <placeName ref="http://www.geonames.org/2781194/burgenland.html">burgenlandských</placeName>
						<term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-864" type="subject">Židů</term> a jejich stařičký <term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-735" type="subject">rabín</term>.</p>
					<p>Další den jsme se dostavili do budovy <placeName ref="http://www.geonames.org/2988507/paris.html">pařížského</placeName>
						<orgName ref="https://portal.ehri-project.eu/authorities/ehri_cb-347">Joint</orgName>u a byli jsme předvedeni k jistému panu <persName ref="#ehri_bf_aronovici_noel">Ahronovits</persName>ovi. Představil jsem se jako viceprezident Ortodoxní <term
							ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-872" type="subject">izraelitské náboženské obce</term> z <placeName ref="http://www.geonames.org/3060972/bratislava.html">Bratislavy</placeName>, znovu jsem vyprávěl celou historii 100 <placeName
							ref="http://www.geonames.org/2781194/burgenland.html">burgenlandských</placeName>
						<term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-864" type="subject">Židů</term> na člunu na Dunaji a vylíčil jsem nám všem hrozící nebezpečí, pokud se během několika málo dní nedosáhne nápravy. <term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-304"
							type="subject">Uprchlíci</term> budou bez smilování posláni zpátky do <placeName ref="http://www.geonames.org/2782113/republic-of-austria.html">Rakouska</placeName>, kde je čeká jistá smrt.</p>
					<p>Ředitel <persName ref="#ehri_bf_aronovici_noel">Ahronovits</persName> mi netrpělivě skočil do řeči: „Co od nás chcete, morální podporu? Tady vám můžeme dát nejvýš 50 000 Ffr jako jistou formu výpomoci, víc pro vás udělat nemůžeme.“</p>
					<p>Vnitřně popuzen takovou mírou nepochopení, avšak navenek klidný jsem odvětil, že v žádném případě nežádáme o almužnu, protože potřebné peníze mohou poskytnout členové naší obce. Požadoval jsem spíš morální pomoc <orgName
							ref="https://portal.ehri-project.eu/authorities/ehri_cb-347">Joint</orgName>u. Uvedl jsem dále, že je třeba intervenovat u francouzské společnosti pro lodní dopravu, které člun patří, a dosáhnout toho, aby nám byl člun ponechán bez poplatku za pronájem do té doby, než
						budou tito lidé moci být odvedeni pryč. Dále pak se o to musí postarat „Intercont“. Také je třeba vykonat návštěvu na <placeName ref="http://www.geonames.org/719819/hungary.html">maďarském</placeName> vyslanectví a dosáhnout toho, aby ministerstvo zahraničí v Budapešti vydalo
						pokyn <orgName ref="https://portal.ehri-project.eu/authorities/ehri_cb-533">KEOKH</orgName>, a ten umožnil člunu kotvit v Rajce tak dlouho, dokud lidé na něm pobývající nebude možno někam přemístit. V případě, že by se maďarská strana zdráhala, bylo by nutno požádat
						československého vyslance <persName ref="#ehri_bf_osusky_stefan">Osuského</persName>, aby obstaral československé povolení. Bylo by třeba zapojit i <orgName ref="https://portal.ehri-project.eu/authorities/ehri_cb-400">Jewish Agency</orgName>, <orgName
							ref="https://portal.ehri-project.eu/authorities/ehri_cb-395">Hicem</orgName> a Hias, aby bylo nalezeno rychlé a pozitivní řešení.</p>
					<p>Ředitel <persName ref="#ehri_bf_aronovici_noel">Ahronovits</persName> se i nadále choval odmítavě. Takové akce nejsou prý jeho úkolem. Může nám pouze poskytnout 50 000 Ffr a to je všechno. Kromě toho mě musí upozornit na skutečnost, že obdržel telegram, podle něhož nemám právo
						u <orgName ref="https://portal.ehri-project.eu/authorities/ehri_cb-347">Joint</orgName>u intervenovat, jelikož nejednám z pověření všech židovských organizací, nýbrž výlučně z pověření mé Ortodoxní obce.</p>
					<p>Tak to mě teprv rozčílilo. Zeptal jsem se Ahronowitse, kdo že jsou odesilatelé toho telegramu a proč nepovažovali za nutné přispěchat na pomoc <term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-304" type="subject">uprchlíkům</term> v nesnázích. Vždyť se konec konců
						jedná o <term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-864" type="subject">Židy</term>, mně je v takovém případě naprosto lhostejné, ke které organizaci patří. Nezajímal jsem se o jejich stranickou knížku, protože šlo o záchrannou akci a já jsem při ní
						podstupoval nemalá rizika.</p>
					<p>Jelikož to už jsem se přestal ovládat a zvedl jsem hlas, nechal mě ředitel <persName ref="#ehri_bf_aronovici_noel">Ahronovits</persName> beze slova stát a odešel z kanceláře. <persName ref="#ehri_bf_blum_josef">Blum</persName> na mne vylekaně a zmateně hleděl. Celý zděšený se
						mě ptá, co teď bude, jestliže nás <persName ref="#ehri_bf_aronovici_noel">Ahronovits</persName> nechá na holičkách. Naplněn hněvem a rozhořčením jsem doufal, že budu mít ještě příležitost se s tím pánem nějak vypořádat.</p>
					<p>Zřejmě vyburcován hlukem a rozčilením vstoupil do kanceláře naprosto klidně nějaký pán, představil se jako <persName ref="#ehri_bf_rosen_joseph">dr. Rosen</persName>, předseda <orgName ref="https://portal.ehri-project.eu/authorities/ehri_cb-347">Joint</orgName>u, a snažil se
						mě uklidnit tím, že byl ochoten si naše prosby vyslechnout. Opakoval jsem mu celou naši historii a opět jsem zdůraznil, že jsem nepřijel kvůli 50 000 Ffr, ale že potřebujeme morální pomoc.</p>
					<p>Od té chvíle šlo všechno jako na drátkách. <persName ref="#ehri_bf_rosen_joseph">Dr. Rosen</persName> byl ochotný pomoci, nahlásil bleskový hovor s pí <persName ref="#ehri_bf_schmolka_marie">Schmolkovou</persName> do <placeName ref="http://www.geonames.org/3067696/prague.html"
							>Prahy</placeName> a pověřil ji, aby opatřila z <placeName ref="http://www.geonames.org/3060972/bratislava.html">Bratislavy</placeName> veškeré informace a odpoledne přiletěla do <placeName ref="http://www.geonames.org/2988507/paris.html">Paříže</placeName>. <persName
							ref="#ehri_bf_blum_josef">Blum</persName> a já jsme byli požádáni, abychom se druhý den ráno v 9 hodin opět dostavili do této kanceláře.</p>
					<p>Poněkud uklidněni jsme opustili budovu výboru <orgName ref="https://portal.ehri-project.eu/authorities/ehri_cb-347">Joint</orgName>. [...] Jeli jsme na letiště, abychom přivítali paní <persName ref="#ehri_bf_schmolka_marie">Schmolkovou</persName>. Když jsme jí líčili události
						u <orgName ref="https://portal.ehri-project.eu/authorities/ehri_cb-347">Joint</orgName>u, byla z chování ředitele <persName ref="#ehri_bf_aronovici_noel">Ahronovits</persName>e stejně pobouřená jako my. Je však přesvědčena, že se nějaké pozitivní řešení najde. Ostatně i
							<persName ref="#ehri_bf_fleischmann_gisi">Gisi Fleischmann</persName> ji prý žádal, aby těm těžce zkoušeným <term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-864" type="subject">Židům</term> bezpodmínečně pomohla.</p>
					<p>Následující ráno jsme opět byli v budově výboru <orgName ref="https://portal.ehri-project.eu/authorities/ehri_cb-347">Joint</orgName>. Paní <persName ref="#ehri_bf_schmolka_marie">Schmolková</persName> mou zprávu potvrdila. V zastoupení <orgName
							ref="https://portal.ehri-project.eu/authorities/ehri_cb-347">Joint</orgName>u přišli <persName ref="#ehri_bf_rosen_joseph">dr. Rosen</persName> a ředitel <persName ref="#ehri_bf_aronovici_noel">Ahronovits</persName> – ten i nadále s postojem zcela odmítavým. Vznesl jsem
						prosbu, aby ředitel <persName ref="#ehri_bf_aronovici_noel">Ahronovits</persName> byl tak laskav a vzdálil se, neboť jsme odkázáni na větší soucit, než jaký je on schopen projevit. Na jeho místo byl povolán <persName ref="#ehri_bf_gurevits">profesor Gurevits</persName>, který
						nás už po několika minutách zcela podporoval. Jednal spontánně, vzal auto a zajel se mnou do francouzského rejdařství, kde generálnímu řediteli přednesl naši žádost. Nato byl vyrozuměn „Intercont“ v <placeName ref="http://www.geonames.org/3060972/bratislava.html"
							>Bratislavě</placeName> s tím, že člun má zůstat na místě tak dlouho, jak to bude nutné. Odtamtud jsme se vydali na <placeName ref="http://www.geonames.org/719819/hungary.html">maďarské</placeName> vyslanectví. Přijal nás vyslanec osobně, hned zavolal ministerstvo
						zahraničí v Budapešti a tlumočil prosbu <orgName ref="https://portal.ehri-project.eu/authorities/ehri_cb-347">Joint</orgName>u, aby <orgName ref="https://portal.ehri-project.eu/authorities/ehri_cb-533">cizinecká policie</orgName> ponechala člun na místě, dokud nebudou
						vyřízeny formality nezbytné pro vystěhování. O dvě hodiny později dorazila uspokojivá odpověď: člun může zůstat.</p>
					<p>Byli jsme všichni šťastní. <persName ref="#ehri_bf_rosen_joseph">Dr. Rosen</persName> mě objal a paní <persName ref="#ehri_bf_schmolka_marie">Schmolková</persName> chtěla projevit mému chování ještě větší uznání: políbila mě. Požádal jsem <persName ref="#ehri_bf_rosen_joseph"
							>dr. Rosen</persName>a, aby poslal majoru <persName ref="#ehri_bf_demeny">Demény</persName>mu telegram s příslušnou informací, tak jak jsem předtím slíbil.</p>
					<p><persName ref="#ehri_bf_rosen_joseph">Dr. Rosen</persName> vyslovil názor, že nyní je třeba zaangažovat všechny organizace – <orgName ref="https://portal.ehri-project.eu/authorities/ehri_cb-395">Hicem</orgName>, <orgName
							ref="https://portal.ehri-project.eu/authorities/ehri_cb-1005">Hias</orgName> a <orgName ref="https://portal.ehri-project.eu/authorities/ehri_cb-400">Jewish Agency</orgName> –, aby byly obstarány všechny nezbytné certifikáty a <term
							ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-1146" type="subject">imigrační víza</term>. Paní <persName ref="#ehri_bf_schmolka_marie">Schmolkovou</persName> požádal, aby se hned vydala do <placeName ref="http://www.geonames.org/3045991/rajka.html"
							>Rajky</placeName> a sepsala přesný seznam <term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-304" type="subject">uprchlíků</term>, se všemi nezbytnými personáliemi. Pro jistotu jsem navrhl, abychom navštívili Židům příznivě nakloněného vyslance ČSR <persName
							ref="#ehri_bf_osusky_stefan">Osuského</persName>, pro případ, že by <placeName ref="http://www.geonames.org/719819/hungary.html">Maďaři</placeName> přece jen dělali potíže. <persName ref="#ehri_bf_blum_josef">Blum</persName> zůstal v <placeName
							ref="http://www.geonames.org/2988507/paris.html">Paříž</placeName>i a my jsme se vydali za Osuským, který okamžitě projevil ochotu letět do <placeName ref="http://www.geonames.org/3067696/prague.html">Prahy</placeName>.</p>
					<p><persName ref="#ehri_bf_rosen_joseph">Dr. Rosen</persName> poděkoval paní <persName ref="#ehri_bf_schmolka_marie">Schmolkové</persName> a mně za obětavost a srdečně se s námi rozloučil. Náhle vstoupil do místnosti také ředitel <ref target="#ehri_bf_aronovici_noel"
							>Ahronovits</ref> a snažil se omluvit, byl prý právě pod vlivem toho telegramu… Jako odškodné mi nabídl úhradu cestovních nákladů, to jsem však s díky odmítl.</p>
					<p>Další den nás společně s vyslancem <persName ref="#ehri_bf_osusky_stefan">Osuským</persName> přijal <placeName ref="http://www.geonames.org/3067696/prague.html">pražský</placeName> ministr zahraničí a odkázal nás na ministerského předsedu Hodžu. Ten naši prosbu rovnou
						odmítl.</p>
					<p>Jeli jsme tedy do <placeName ref="http://www.geonames.org/3060972/bratislava.html">Bratislavy</placeName> a tam jsme vstoupili v jednání s paní <persName ref="#ehri_bf_fleischmann_gisi">Fleischmannovou</persName> z <orgName
							ref="https://portal.ehri-project.eu/authorities/ehri_cb-004668">WIZO</orgName>, kterému byla přítomna i paní <persName ref="#ehri_bf_schmolka_marie">Schmolková</persName>. Předmětem debaty byla návštěva <placeName ref="http://www.geonames.org/3045991/rajka.html"
							>Rajky</placeName>, kde bylo třeba prohlédnout vlečný člun a zaznamenat personálie <term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-304" type="subject">uprchlíků</term>. Úkolu se ujaly dámy <persName ref="#ehri_bf_schmolka_marie">Schmolková</persName>,
							<persName ref="#ehri_bf_fleischmann_gisi">Fleischmann</persName>ová, Reissová (zubní technička z <placeName ref="http://www.geonames.org/3057792/rusovce.html">Rusovců</placeName>), pánové Schwartz, Rosenthal a já.</p>
					<p>Na žádost <orgName ref="https://portal.ehri-project.eu/authorities/ehri_cb-347">Joint</orgName>u byl v <placeName ref="http://www.geonames.org/3045991/rajka.html">Rajce</placeName> s lidmi pořízen přesný protokol o všech událostech od jejich vyhnání, zaregistrována přesná
						data, a večer jsme se vrátili do <placeName ref="http://www.geonames.org/3060972/bratislava.html">Bratislavy</placeName>. Paní <persName ref="#ehri_bf_schmolka_marie">Schmolková</persName> zorganizovala na další den setkání zástupců <orgName
							ref="https://portal.ehri-project.eu/authorities/ehri_cb-004668">WIZO</orgName>, <orgName ref="https://portal.ehri-project.eu/authorities/ehri_cb-395">Hicem</orgName> a <orgName ref="https://portal.ehri-project.eu/authorities/ehri_cb-1005">Hias</orgName> v hotelu Carlton,
						na které jsem byl také pozván. Paní <persName ref="#ehri_bf_schmolka_marie">Schmolková</persName> podala podrobnou zprávu a navrhla, abych byl přijat jako plnoprávný člen do vedení <orgName ref="https://portal.ehri-project.eu/authorities/ehri_cb-395">Hicem</orgName>. S díky
						jsem přijal, aniž jsem věděl, jaké úkoly s tím budou v nastávajících těžkých časech spojeny.</p>
					<p>Vydal jsem se do Mošoně (<placeName ref="http://www.geonames.org/3047896/mosonmagyarovar.html">Wieselburg</placeName>) za majorem <persName ref="#ehri_bf_demeny">Demény</persName>m. Nechtěl jsem ho pochopitelně pominout, a tak jsem mu podal zprávu, přednesl několik přání a
						získal jeho souhlas. Šlo o to, povolit lidem během dne pobyt v lesíku na břehu Dunaje, na území, které mělo být obehnáno ostnatým drátem. Dále byly povoleny noviny, knihy a korespondence. <persName ref="#ehri_bf_weiss_max">Max Weiss</persName> směl každý den přinášet <term
							ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-832" type="subject">potraviny</term> a čerstvě uvařené <term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-832" type="subject">jídlo</term>. Ovšem asi po čtyřech týdnech byla malá <placeName
							ref="http://www.geonames.org/3045991/rajka.html">rajecká</placeName> obec finančně na dně. Musel jsem požádat bratry Lewinovy, bratry Spullerovy, Silberberga, <persName ref="#ehri_bf_weiss_max">Maxe Weiss</persName>e a <persName ref="#ehri_bf_deutsch">Deutsch</persName>e,
						aby tam zajistili aspoň náklady na <term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-832" type="subject">potraviny</term>.</p>
					<p>Všechny výdaje skutečně hradily židovské obce v <placeName ref="http://www.geonames.org/3052009/gyor.html">Györ</placeName>u, Mošoni, <placeName ref="http://www.geonames.org/3059436/komarno.html">Komárně</placeName>, <placeName
							ref="http://www.geonames.org/3044310/szombathely.html">Szombathely</placeName> a <placeName ref="http://www.geonames.org/3045487/sarvar.html">Sárvár</placeName>u. Bylo nakonec třeba zaplatit i stráže a přicházela ještě celá řada dalších výdajů. Kromě toho bylo třeba
						dosáhnout toho, aby starý rabín a jeho žena spolu s paní Zopf – všichni přes devadesát let – byli uznáni jako nemocní a s policejním svolením přeloženi do židovského špitálu v <placeName ref="http://www.geonames.org/3060972/bratislava.html">Bratislavě</placeName>. To se stalo
						a nakonec byli rabín a jeho žena umístěni do <term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-314" type="subject">zaopatřovacího ústavu</term> v <placeName ref="ttp://www.geonames.org/3057174/topolcany.html">Topoľčanech</placeName>. Paní Zopf se z nemoci už
						nezotavila a zemřela ve špitále. Byla uložena k poslednímu odpočinku na ortodoxním hřbitově.</p>
					<p>Po přibližně třech měsících došla <term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-1146" type="subject">víza</term>, povolení ke vstupu a dokonce několik certifikátů. O nezbytné cestovní doklady se postaral budapešťský <orgName
							ref="https://portal.ehri-project.eu/authorities/ehri_cb-347">Joint</orgName>. <term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-304" type="subject">Uprchlíci</term> byli odvedeni ze člunu a na nákladních autech v doprovodu <persName ref="#ehri_bf_deutsch"
							>Deutsche</persName> a několika pohraničníků dopraveni do Budapešti. Tam byli ubytováni v jednom hotelu, jeden policejní úředník vystavil za součinnosti <orgName ref="https://portal.ehri-project.eu/authorities/ehri_cb-395">Hicem</orgName> pasy, <orgName
							ref="https://portal.ehri-project.eu/authorities/ehri_cb-347">Joint</orgName> je všechny vybavil nezbytným šatstvem a prádlem a během několika dní se ti lidé rozjeli do všech světových stran.</p>
				</div>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
