<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/EHRI/ehri-online-editions/main/ODD/out/ODD_EHRI.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xml:id="EHRI-BF-UH-19380811_DE_CS" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title xml:lang="de">Verbalnote der tschechoslowakischen Botschaft wegen Entlassungen tschechoslowakischer Jüdinnen und Juden in Österreich</title>
				<title xml:lang="cs">Verbální nóta československého vyslanectví o propouštění československých Židů v Rakousku</title>
				<title xml:lang="en">Verbal note from the Czechoslovakian embassy regarding the dismissals of Czechoslovakian Jews in Austria</title>
				<principal><affiliation><orgName>European Holocaust Research Infrastructure</orgName></affiliation></principal>
				<respStmt>
					<resp>Edited by</resp>
					<orgName>BeGrenzte Flucht. Die österreichischen Flüchtlinge an der Grenze zur Tschechoslowakei im Krisenjahr 1938</orgName>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp>Edited by</resp>
					<persName>Michal Frankl</persName>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp>Edited by</resp>
					<persName>Wolfgang Schellenbacher</persName>
				</respStmt>
				<funder>Zukunftsfonds der Republik Österreich</funder>
				<funder>Grantová agentura ČR</funder>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<authority>
					<ref target="https://www.ehri-project.eu/">European Holocaust Research Infrastructure</ref>
				</authority>
				<availability>
					<licence target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Attribution 4.0 International</licence>
				</availability>
			</publicationStmt>
			<seriesStmt>
				<title>Begrentze Flucht</title>
			</seriesStmt>
			<sourceDesc>
				<msDesc>
					<msIdentifier>
						<institution><orgName ref="https://portal.ehri-project.eu/institutions/us-005578">United States Holocaust Memorial Museum</orgName><address>
								<street>100 Raoul Wallenberg Place, S.W.</street>
								<postCode>DC 20024-2126</postCode>
								<settlement>Washington</settlement>
								<country ref="https://portal.ehri-project.eu/countries/us">United States of America</country>
							</address></institution>
						<collection>AAPA</collection>
						<idno>Sign. R100254</idno>
					</msIdentifier>
					<physDesc/>
				</msDesc>
				<bibl>United States Holocaust Memorial Museum, AAPA, Sign. R100254. <textLang mainLang="de">Original auf Deutsch.</textLang></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<encodingDesc>
			<projectDesc>
				<p xml:lang="fr">L'encodage de ce document s'est fait dans le cadre du travail sur les éditions en ligne EHRI</p>
				<p xml:lang="en">The encoding of this document is part of the work on the EHRI Online Editions</p>
				<p xml:lang="de">Die Kodierung dieses Dokuments ist Teil der Arbeit an den EHRI Online Editions</p>
			</projectDesc>
		</encodingDesc>
		<profileDesc>
			<creation>
				<origDate when="1938-08-11">11. August 1938</origDate>
				<origPlace>Berlin</origPlace>
				<orgName>Auswärtiges Amt</orgName>
			</creation>
			<textClass>
				<keywords>
					<term>staatliche Dokumente</term>
				</keywords>
				<catRef target="Vertreibungspolitik"/>
			</textClass>
			<langUsage>
				<language ident="de">Deutsch</language>
			</langUsage>
			<abstract>
				<p/>
			</abstract>
		</profileDesc>
		<revisionDesc>
			<change when-iso="2024-05-27" who="#floriane.chiffoleau">Upgrading TEI encoding</change>
			<change when-iso="2018" who="#ehri">Encoding of the file</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<text>
		<body>
			<div type="transcription">
				<div type="original" xml:lang="de">
					<p><pb facs="EHRI-BF-19380811_1.jpg" n="1"/><!-- Auswärtiges Amt</p>
          <p>84-52 1018/I</p>
          <p>Eing. <date when="1938-08-11">11. AUG. 1938</date></p>
          <p>1 Anl. 2 Durchschl.</p>
          <p>Nr. 8609/38</p>
          <p>1 Anlage. --></p>
					<p>Die <term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-1118" type="subject">Gesandtschaft</term> der <placeName ref="http://www.geonames.org/8505031/czechoslovakia.html">Čechoslovakischen Republik</placeName> beehrt sich die Aufmerksamkeit des Auswärtigen Amts auf
						die zahlreich durchgeführten, zwangsweisen <term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-665" type="subject">Arbeitsentlassungen</term> von Nichtariern, die <placeName ref="http://www.geonames.org/8505031/czechoslovakia.html">čechoslovakische</placeName>
						Staatsangehörige sind, zu lenken, die in einem anliegenden Verzeichnis namentlich angeführt sind. Es handelt sich nur um die Fälle, die bisher dem <ref target="about:blank">Generalkonsulat</ref> der <placeName ref="http://www.geonames.org/8505031/czechoslovakia.html"
							>Čechoslovakischen</placeName> Republik in <placeName ref="http://www.geonames.org/2761369/vienna.html">Wien</placeName> bekannt geworden sind.</p>
					<p>Diese <term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-665" type="subject">Entlassungen</term> wurden durchwegs von Organen der <orgName ref="https://portal.ehri-project.eu/authorities/ehri_cb-407">NSDAP</orgName> oder ihren Vertrauensmännern in den Betrieben mit
						sofortiger Wirkung und zwar in den meisten Fällen zum 30. Juni d.J. veranlasst. Dabei wurde weder die Kündigungsfrist eingehalten noch eine Entschädigung bezahlt. In einigen Fällen erfolgte die <term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-665" type="subject"
							>Entlassung</term>, obwohl der Arbeitgeber die Einwendung erhob, dass der Arbeitnehmer am Unternehmen beteiligt,<pb facs="EHRI-BF-19380811_2.jpg" n="2"/> bezw. dass er mit dem Arbeitgeber verwandt sei.</p>
					<p>Auf Anraten der zuständigen <term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-1118" type="subject">Konsularbehörde</term> entschlossen sich einige der Betroffenen sich an das zuständige <term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-1127"
							type="subject">Gewerbegericht</term> zu wenden. Die meisten haben dies aber aus Angst unterlassen, weil es vorgekommen ist, dass die von der Partei in den Betrieben eingesetzten Organe mit scharfen Massnahmen gegen die <term
							ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-665" type="subject">Entlassenen</term> gedroht haben, in einem Falle, der bekannt geworden ist, sogar mit der Abschiebung nach <placeName ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_camps-177"
							>Dachau</placeName>. Die <term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-1127" type="subject">Gerichte</term> haben zwar einige Klagen angenommen, jedoch dieselben nicht weiter behandelt in Anbetracht dessen, dass es sich um <term
							ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-864" type="subject">Juden</term> handle.</p>
					<p>Bemerkt wird, dass die in der Anlage verzeichneten 29 gemeldeten Fälle nur ein Teil der Geschädigten darstellen. Eine viel grössere Zahl <placeName ref="http://www.geonames.org/8505031/czechoslovakia.html">čechoslovakischer</placeName> Staatsangehörigen, die Nichtarier sind,
						hat ihre Stellung infolge eines direkten oder indirekten Zwangs verlassen beziehungsweise sogar aus dem Lande fliehen müssen oder hat ihren <term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-943" type="subject">Arbeitsplatz</term> dadurch verloren, dass sie
						entweder verhaftet oder aus dem Lande ausgewiesen wurde.</p>
					<p>Die <term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-1118" type="subject">Gesandtschaft</term> beehrt sich das Auswärtige Amt ergebenst zu ersuchen, die verzeichneten 29 Fälle überprüfen zu lassen und dahin zu wirken, dass den Genannten der zugefügte Schaden gut
						gemacht werde.<pb facs="EHRI-BF-19380811_3.jpg" n="3"/></p>
					<p>Die <term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-1118" type="subject">Gesandtschaft</term> dankt bestens im voraus für die dortige Mühewaltung und darf einer Mitteilung in dieser Angelegenheit entgegensehen.</p>
					<p><placeName ref="http://www.geonames.org/2950159/berlin.html">Berlin</placeName>, den <date when="1938-08-10">10. August 1938</date>.</p>
					<p><pb facs="EHRI-BF-19380811_4.jpg" n="4"/>Anlage zur Verbalnote Nr. 8609/38. </p>
					<p>1.) <persName ref="#ehri_bf_herbatschek_bedřich">Bedřich Herbatschek</persName>, 56 jährig, zuständig nach <placeName ref="http://www.geonames.org/3078275/bzenec.html">Bzenec, Bezirk Uherské Hradiště</placeName> war 5 Jahre Disponent bei der Möbelfrabrik Goldstein, <placeName
							ref="http://www.geonames.org/2761369/vienna.html">Wien</placeName> IX. Sonnergasse 6 und wurde ohne Kündigung und ohne Abfindung fristlos <term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-665" type="subject">entlassen</term>. Er ist geschieden, völlig
						mittellos und hat für seine geschiedene Frau zu sorgen. Seine Wohnung war <placeName ref="http://www.geonames.org/2761369/vienna.html">Wien</placeName> XIX. Dionysius Andrassystraße 4/5.</p>
					<p>2.) <persName ref="#ehri_bf_teller_kurt">Kurt Teller</persName>, 31 Jahre alt zuständig nach <placeName ref="http://www.geonames.org/3078275/bzenec.html">Bzenec, Bezirk Uherské Hradiště</placeName>, wohnhaft in <placeName ref="http://www.geonames.org/2761369/vienna.html"
							>Wien</placeName> IV. Paniglgasse 15, war mehr als 12 Jahre bei der Firma Josef Kirnbauer, <placeName ref="http://www.geonames.org/2761369/vienna.html">Wien</placeName> XIV. Oehlweingasse 5 beschäftigt und wurde ohne Kündigung und Abfertigung fristlos <term
							ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-665" type="subject">entlassen</term>. Er ist ledig, mittellos und hat für seine Mutter zu sorgen.</p>
					<p>3.) <persName ref="#ehri_bf_spitz_othmar">Othmar Spitz</persName>, 32 Jahre als, zuständig nach <placeName ref="http://www.geonames.org/3065860/slavetin.html">Slavětín, Bezirk Dačice</placeName>, wohnhaft in <placeName ref="http://www.geonames.org/2761369/vienna.html"
							>Wien</placeName> II. Grosse Schiffgasse 22 war mehr als 16 Jahre bei der Firma Königstein u. Rechnitzer in <placeName ref="http://www.geonames.org/2761369/vienna.html">Wien</placeName> II. Negerlegasse 9 beschäftigt und wurde mit sofortiger Wirkung ohne Abfindung <term
							ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-665" type="subject">entlassen</term>. Er ist verheiratet, kinderlos und sollständig unbemittelt.</p>
					<p>4.) <persName ref="#ehri_bf_meisel_elsa">Elsa Meisel</persName> 39 Jahre alt, zuständig nach <placeName ref="http://www.geonames.org/3075606/holesov.html">Holešov, Kreis Uherské Hradiště</placeName>, wohnhaft <placeName ref="http://www.geonames.org/2761369/vienna.html"
							>Wien</placeName> II Leopoldsgasse 24 war mehr als 12 Jahre bei der Firma Karl Meissel, <placeName ref="http://www.geonames.org/2761369/vienna.html">Wien</placeName> I. Wipplingerstrasse 32 beschäftigt<pb facs="EHRI-BF-19380811_5.jpg" n="5"/> und wurde ohne Kündigung und
						ohne Abfertigung <term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-665" type="subject">entlassen</term>. Sie ist ledig und vollständig mittellos.</p>
					<p>5.) <persName ref="#ehri_bf_ehrlich_leo">Leo Ehrlich</persName>, 57 Jahre alt, zuständig nach <placeName ref="http://www.geonames.org/3071791/lipnik-nad-becvou.html">Lipník, Bezirk Hranice</placeName>, wohnhaft in <placeName ref="http://www.geonames.org/2761369/vienna.html"
							>Wien</placeName> VI. Stumpergasse 51, war mehr als 10 Jahre bei der Firma Kann und Fried, <placeName ref="http://www.geonames.org/2761369/vienna.html">Wien</placeName> VI. Mariahilferstrasse 3 beschäftigt und wurde ohne Kündigung und ohne Abfertigung <term
							ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-665" type="subject">entlassen</term>. Er ist verheiratet, hat ein Kind und ist vollständig mittellos.</p>
					<p>6.) <persName ref="#ehri_bf_link_salomon">Salomon Link</persName>, 48 Jahre Alt, zuständig nach <placeName ref="http://www.geonames.org/3060972/bratislava.html">Bratislava</placeName>, wohnhaft <placeName ref="http://www.geonames.org/2761369/vienna.html">Wien</placeName> III.
						Apostelgasse 39/III-32 war mehr als 6 Jahre als Reisender bei der Firma Brüder Hirschkorn <placeName ref="http://www.geonames.org/2761369/vienna.html">Wien</placeName> I. Tuchlauben 14 angestellt und wurde ohne Kündigung und Abfindung <term
							ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-665" type="subject">entlassen</term>. Er ist verheiratet, Vater eines Kindes und besitzt kein Vermögen.</p>
					<p>7.) <persName ref="#ehri_bf_rosenthal_irene">Irene Rosenthal</persName>, 31 Jahre alt, zuständig nach <placeName ref="http://www.geonames.org/723674/sabinov.html">Sabinov, Bezirk Košice</placeName>, wohnhaft <placeName ref="http://www.geonames.org/2761369/vienna.html"
							>Wien</placeName> XVIII. Kutschkagasse 19-I/10 war mehr als 12 Jahre als Beamtin bei der Firma Leuchtag und Co., <placeName ref="http://www.geonames.org/2761369/vienna.html">Wien</placeName> III. Löwengasse 18 angestellt und wurde ohne Kündigung und ohne Abfindung <term
							ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-665" type="subject">entlassen</term>. Sie ist ledig, vollständig mittellos und muss ihre Mutter unterstützen.</p>
					<p>8.) <persName ref="#ehri_bf_tischler_samuel">Samuel Tischler</persName>, 36 Jahre alt, zuständig nach <placeName ref="http://www.geonames.org/3057384/stupava.html">Stupavy, Bezirk Bratislava</placeName>, wohnhaft <placeName ref="http://www.geonames.org/2761369/vienna.html"
							>Wien</placeName> IV. Pressgasse 23-I/19 war mehr als 13 Jahre als Verkäufer bei der Firma Gerngross u. Co. <placeName ref="http://www.geonames.org/2761369/vienna.html">Wien</placeName> VI, Mariahilferstrasse angestellt und wurde ohne Kündigung und <pb
							facs="EHRI.BF.19380811_6.jpg" n="6"/>ohne Abfindung <term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-665" type="subject">entlassen</term>. Er ist ledig, wohnt bei seiner Mutter, die er unterstützen muss.</p>
					<p>9.) <persName ref="#ehri_bf_feldmann_jenny">Jenny Feldmann</persName>, 31 Jahre alt, zuständig nach <placeName ref="http://www.geonames.org/3070678/milevsko.html">Bezirk Bratislava, Milevsko</placeName>, wohnhaft <placeName ref="http://www.geonames.org/2761369/vienna.html"
							>Wien</placeName> XXI. Brünnerstrasse 43-I/10 war mehr als 13 Monate als führende Kraft bei der Firma Josef Landů, <placeName ref="http://www.geonames.org/2761369/vienna.html">Wien</placeName> III. Landstrasser Hauptstrasse 22 angestellt und wurde ohne Kündigung und ohne
						Abfindung <term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-665" type="subject">entlassen</term>. Sie ist verheiratet, hat ein Kind und ist völlig mittellos. Ihr Gatte lebt in Brünn.</p>
					<p>10.) <persName ref="#ehri_bf_winter_irma">Irma Winter</persName>, 46 Jahre alt, zuständig nach <placeName ref="http://www.geonames.org/3070753/michalkovice.html">Michalkovice, Bezirk Friedek</placeName>, wohnhaft <placeName ref="http://www.geonames.org/2761369/vienna.html"
							>Wien</placeName> I., Gonzagagasse 14-I/15 war mehr als 13 Jahre als Korrespondentin der der Firma Spiegler und Strasse, <placeName ref="http://www.geonames.org/2761369/vienna.html">Wien</placeName> I. Werderthorgasse 8 angestellt und wurde ohne Kündigung und ohne
						Abfindung <term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-665" type="subject">entlassen</term>. Sie ist ledig, mittellos und muss ihre Eltern unterstützen.</p>
					<p>11.) <persName ref="#ehri_bf_knopf_grete">Grete Knopf</persName>, 30 Jahre alt, zuständig nach <placeName ref="http://www.geonames.org/3058531/nitra.html">Nitra</placeName>, wohnhaft in <placeName ref="http://www.geonames.org/2761369/vienna.html">Wien</placeName> II. Franz
						Hochedlingerstrasse 17/6 war als Korrespondentin mehr als 11 Jahre bei der Firma Löb und Schwarz, <placeName ref="http://www.geonames.org/2761369/vienna.html">Wien</placeName> I., Salzgries 18 angestellt und wurde ohne Kündigung und ohne Abfindung <term
							ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-665" type="subject">entlassen</term>. Sie ist ledig und mittellos.</p>
					<p>12.) <persName ref="#ehri_bf_spitz_josef">Josef Spitz</persName>, 58 Jahre alt, zuständig nach <placeName ref="http://www.geonames.org/3074893/hranice.html">Hranice</placeName>, wohnhaft <placeName ref="http://www.geonames.org/2761369/vienna.html">Wien</placeName> VI.
						Kasernengasse 15 war mehr als 3 Jahre als Vertreter bei der Anglo-Elementar-Versicherung A.G., <placeName ref="http://www.geonames.org/2761369/vienna.html">Wien</placeName> III. Schwarzenbergplatz 4<pb facs="EHRI-BF-19380811_7.jpg" n="7"/> angestellt und wurde ohne Kündigung
						und ohne Abfindung <term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-665" type="subject">entlassen</term>, nicht einmal seine Provision im Betrage von 8.000.-Kč wurde ihm ausbezahlt. Er ist verheiratet, Vater von 2 Kindern und ist völlig mittellos.</p>
					<p>13.) <persName ref="#ehri_bf_kuhner_lotte">Lotte Kuhner</persName>, 34 Jahre alt, zuständig nach <placeName ref="http://www.geonames.org/3078275/bzenec.html">Bzenec, Bezirk Uherské Hradiště</placeName>, wohnhaft <placeName ref="http://www.geonames.org/2761369/vienna.html"
							>Wien</placeName> IX, Georgsidelgasse [Georg-Sigl-Gasse] 12/15 war 17 3/4 Jahre bei der Allg. Versicherungs-Ges. Phönix, <placeName ref="http://www.geonames.org/2761369/vienna.html">Wien</placeName> IX. Frankplatz 3 angestellt und wurde ohne Kündigung und ohne Abfindung
							<term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-665" type="subject">entlassen</term>. Sie hatte 3 monatliche Kündigung und das Recht auf eine Abfindung in der Höhe von 6 monatsgehalten. Sie ist ledig, vollständig mittellos du übersiedelte nach <placeName
							ref="http://www.geonames.org/3068799/ostrava.html">Moravská Ostrava</placeName> – Přívoz, Libušina 2.</p>
					<p>14.) <persName ref="#ehri_bf_singer_bedřich">Bedřich Singer</persName>, 38 Jahre alt, zuständig nach <placeName ref="http://www.geonames.org/3077736/chmeliste.html">Chmeliště, Bezirk Kutná Hora</placeName>, wohnhaft <placeName ref="http://www.geonames.org/2761369/vienna.html"
							>Wien</placeName> IX., Hebragasse 4 war durch 9 1/2 Jahre bei der Firma Vereinigte Wäschereien A.G. <placeName ref="http://www.geonames.org/2761369/vienna.html">Wien</placeName> XIII. Hütteldorferstrasse 130 beschäftigt und wurde ohne Kündigung und ohne Abfindung <term
							ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-665" type="subject">entlassen</term>. Er ist ledig, mittellos und muss seine Mutter unterstützen.</p>
					<p>15.) <persName ref="#ehri_bf_matzker_gisela">Gisela Matzker</persName>, 36 Jahre alt, zuständig nach <placeName ref="http://www.geonames.org/3078800/bratrice.html">Bratřice, Bezirk Pelhřimov</placeName>, wohnhaft <placeName ref="http://www.geonames.org/2761369/vienna.html"
							>Wien</placeName> XIII., Wissgrillgasse 5-I/10 war mehr als 20 Jahre als Beamtin bei der Firma Christoph Schramm, <placeName ref="http://www.geonames.org/2761369/vienna.html">Wien</placeName> VI., Linke Wienzeile 16 angestellt und wurde ohne Kündigung<pb
							facs="EHRI-BF-19380811_8.jpg" n="8"/> und ohne Abfindung <term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-665" type="subject">entlassen</term>. Sie ist verheiratet, vollständig mittellos. Ihr Gatte lebt in der <placeName
							ref="http://www.geonames.org/8505031/czechoslovakia.html">Čechoslovakei</placeName>.</p>
					<p>16.) <persName ref="#ehri_bf_goldfaden_karl">Karl Goldfaden</persName>, 40 Jahre alt, zuständig nach <placeName ref="http://www.geonames.org/3077910/ceske-kridlovice.html">České Křidlovice, Bezirk Znojmo (Znaim)</placeName>, wohnhaft <placeName
							ref="http://www.geonames.org/2761369/vienna.html">Wien</placeName> IV. Argentinierstraße 31/18, war mehr als 17 Jahre als Beamter bei der Firma Julius und Josef Herrmann, <placeName ref="http://www.geonames.org/2761369/vienna.html">Wien</placeName> VII.,
						Mariahilderstrasse 36 angestellt und wurde ohne Kündigung und ohne Abfindung fristlos <term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-665" type="subject">entlassen</term>.</p>
					<p>17.) <persName ref="#ehri_bf_thieberger_wilhelm">Wilhelm Thieberger</persName>, 42 Jahre alt, zuständig nach <placeName ref="http://www.geonames.org/3070055/namest-nad-oslavou.html">Subohlavy, Bezirk Náměšť</placeName>, wohnhaft <placeName
							ref="http://www.geonames.org/2761369/vienna.html">Wien</placeName> VII. Stiftgasse 15/32 war mehr als 13 Jahre als Handelsvertreter bei der Firma Theodor Etti n.W. Berger A.G., <placeName ref="http://www.geonames.org/2761369/vienna.html">Wien</placeName> IXI. Hohe Warte
						48 angestellt und wurde ohne Kündigung und ohne Abfindung <term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-665" type="subject">entlassen</term>. Er ist verheiratet und vollständig mittellos.</p>
					<p>18.) <persName ref="#ehri_bf_baderle_alfred">Alfred Baderle</persName>, 63 Jahre alt, zuständig nach <placeName ref="http://www.geonames.org/3071669/litovel.html">Litovel</placeName>, wohnhaft <placeName ref="http://www.geonames.org/2761369/vienna.html">Wien</placeName> V.,
						Währingerstrasse 11/23 war 5 Jahre als Kellner während der Sommerzeit bei der Firma Marie Husar, <placeName ref="http://www.geonames.org/2761369/vienna.html">Wien</placeName> II., Prater 12 beschäftigt. Er wurde ohne Kündigung fristlos <term
							ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-665" type="subject">entlassen</term>. Er ist Witwer und vollständig mittellos.</p>
					<p>19.) <persName ref="#ehri_bf_grünhut_emil">Emil Grünhut</persName>, 34 Jahre alt, zuständig nach <placeName ref="http://www.geonames.org/3058897/malacky.html">Malacek</placeName>, wohnhaft <placeName ref="http://www.geonames.org/2761369/vienna.html">Wien</placeName> I.
						Seitenstättengasse 5 war durch mehr als 13 Jahre als Verkäufer bei der Firma Gerngross A.G. <placeName ref="http://www.geonames.org/2761369/vienna.html">Wien</placeName> VI. Mariahilferstrasse angestellt und wurde ohne Kündigung und ohne Abfindung<pb
							facs="EHRI.BF.19380811_9.jpg" n="9"/>
						<term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-665" type="subject">entlassen</term>. Er ist verheiratet, Vater eines Kindes, und ist vollständig mittellos.</p>
					<p>20.) <persName ref="#ehri_bf_bollak_josef">Josef Bollak</persName>, 55 Jahre alt, zuständig nach <placeName ref="http://www.geonames.org/3071791/lipnik-nad-becvou.html">Lipník</placeName>, wohnhaft <placeName ref="http://www.geonames.org/2761369/vienna.html">Wien</placeName>
						XVIII., Bastiengasse 56/2 war durch mehr als 2 Jahre als Buchhalter bei der Firma Bunzl und Biach A.G., <placeName ref="http://www.geonames.org/2761369/vienna.html">Wien</placeName> II. Engerthstrasse 161-163 beschäftigt und wurde ohne Kündigung und ohne Abfindung <term
							ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-665" type="subject">entlassen</term>. Er ist verheiratet, Vater von 3 Kindern und vollständig mittellos.</p>
					<p>21.) <persName ref="#ehri_bf_rothbart_kamilla">Kamilla Rothbart</persName>, 39 Jahre alt, zuständig nach <placeName ref="http://www.geonames.org/3078773/breclav.html">Břeclav</placeName>, wohnhaft <placeName ref="http://www.geonames.org/2761369/vienna.html">Wien</placeName>
						XX., Hannovergasse 21/9 war mehr als 5 Jahre als Verkäuferin bei der Firma J. Hirschl, <placeName ref="http://www.geonames.org/2761369/vienna.html">Wien</placeName> XV., Mariahilferstrasse 155 angestellt und wurde ohne Kündigung und ohne Abfindung <term
							ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-665" type="subject">entlassen</term>. Sie ist Witwe, hat ein unversorgtes Kind und ist völlig mittellos.</p>
					<p>22.) <persName ref="#ehri_bf_allina_ernst">Ernst Allina</persName>, 44 Jahre alt, zuständig nach <placeName ref="http://www.geonames.org/3067696/prague.html">Prag</placeName>, wohnhaft in <placeName ref="http://www.geonames.org/2761369/vienna.html">Wien</placeName> VII.
						Neustiftgasse 21 war durch 26 Jahre stiller Gesellschafter seines Oheims in der Firma M. Hacker und Söhne, <placeName ref="http://www.geonames.org/2761369/vienna.html">Wien</placeName> VII., Neubaugasse 8. und wurde ohne Kündigung und ohne Abfindung <term
							ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-665" type="subject">entlassen</term>. Er ist verheiratet, hat ein Kind und muss auch seine Schwiegermutter erhalten.</p>
					<p>23.) <persName ref="#ehri_bf_löwy_erwin">Erwin Löwy</persName>, 43 Jahre alt, zuständig nach <placeName ref="http://www.geonames.org/3069238/nydek.html">Nýdky</placeName>, wohnhaft <placeName ref="http://www.geonames.org/2761369/vienna.html">Wien</placeName> VII.,
						Siebensterngasse 25, war durch mehr als 15 Jahre als Kassier bei der Firma Eger u. Co., Internationale Spedition, <placeName ref="http://www.geonames.org/2761369/vienna.html">Wien</placeName> II., Taborstrasse 75 angestellt und wurde ohne Kündigung und<pb
							facs="EHRI-BF-19380811_10.jpg" n="10"/> ohne Abfindung <term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-665" type="subject">entlassen</term>. Er ist verheiratet und besitzt kein Vermögen.</p>
					<p>24.) <persName ref="#ehri_bf_weisz_johanna">Johanna Weisz</persName>, 27 Jahre alt, wohnhaft <placeName ref="http://www.geonames.org/2761369/vienna.html">Wien</placeName> XX., Meldemannstrasse 19/10, war mehr als 13 Jahre als Buchhalterin bei der Firma Otto Nussbaum,
							<placeName ref="http://www.geonames.org/2761369/vienna.html">Wien</placeName> IX., Nussdorferstrasse 68 angestellt und wurde ohne Kündigung und ohne Abfindung <term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-665" type="subject">entlassen</term>. Sie ist ledig
						und lebt bei ihren völlig mittellosen Eltern, die sie erhalten muss.</p>
					<p>25.) <persName ref="#ehri_bf_tintner_irene">Irene Tintner </persName>, 35 Jahre alt, zuständig nach <placeName ref="http://www.geonames.org/3078773/breclav.html">Břeclav</placeName>, wohnhaft <placeName ref="http://www.geonames.org/2761369/vienna.html">Wien</placeName> VII.,
						Neustiftgasse 36b. Hiller, war mehr als 8 Jahre als Kassierin bei der Firma Gerngross A.G., <placeName ref="http://www.geonames.org/2761369/vienna.html">Wien</placeName> VII. Mariahilferstrasse angestellt und wurde ohne Kündigung und ohne Abfindung <term
							ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-665" type="subject">entlassen</term>. Sie ist ledig und völlig mittellos.</p>
					<p>26.) <persName ref="#ehri_bf_frankl_moritz">Moritz Frankl</persName>, 36 Jahre als, war durch mehr als 17 Jahre als Manipulant bei der Firma Geiduschek u. Co., <placeName ref="http://www.geonames.org/2761369/vienna.html">Wien</placeName> I., Stoß im Himmel 3 angestellt und
						wurde ohne Kündigung und ohne Abfindung <term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-665" type="subject">entlassen</term>. Er ist ledig, vollständig mittellos und wohnt bei seiner Mutter, die er völlig erhalten muss.</p>
					<p>27.) <persName ref="#ehri_bf_tcheiser_ferdinand">Dr. Ferdinand Tcheiser</persName>, 50 Jahre alt, wohnhaft <placeName ref="http://www.geonames.org/2761369/vienna.html">Wien</placeName> III., Neulinggasse 16 war durch mehr als 15 Jahre zuletzt als Bankdirektor beim Bankhaus
						Ephrussi u. Co. Beschäftigt. Er wurde ohne Kündigung und ohne Abfindung <term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-665" type="subject">entlassen</term>. Sein Konto, dass er bei der Bank besass wurde beschlagnahmt.<pb facs="EHRI.BF.19380811_11.jpg" n="11"
						/></p>
					<p>28.) <persName ref="#ehri_bf_fried_margarethe">Margarethe Fried</persName>, 29 Jahre alt, wohnhaft <placeName ref="http://www.geonames.org/2761369/vienna.html">Wien</placeName> IX., D’orseygasse 11, war durch mehr als 9 Jahre als Korrespondentin bei der Firma Franz Tomassoni,
							<placeName ref="http://www.geonames.org/2761369/vienna.html">Wien</placeName> VI., Köstlergasse 5 angestellt und wurde ohne Kündigung und ohne Abfindung <term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-665" type="subject">entlassen</term>. Sie ist ledig,
						völlig mittellos und lebte zusammen mit ihrer Mutter, die sie erhalten muss.</p>
					<p>29.) <persName ref="#ehri_bf_freid_gertrud">Gertrud Fried</persName>, 27 Jahre alt, war durch mehr als 11 Jahre bei der gleichen Firma Franz Tomassoni, <placeName ref="http://www.geonames.org/2761369/vienna.html">Wien</placeName> VI., Köstlergasse 11 angestellt und wurde
						ebenfalls ohne Kündigung und ohne Abfertigung <term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-665" type="subject">entlassen</term>.</p>
				</div>
				<div type="translation" xml:lang="cs">
					<p><pb facs="EHRI-UH-19380811_1.jpg" n="1"/><!-- Auswärtiges Amt</p>
          <p>84-52 1018/I</p>
          <p>Eing. <date when="1938-08-11">11. AUG. 1938</date></p>
          <p>1 Anl. 2 Durchschl.</p>
          <p>Nr. 8609/38</p>
          <p>1 Anlage. --></p>
					<p><term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-1118" type="subject">Vyslanectví</term>
						<placeName ref="http://www.geonames.org/8505031/czechoslovakia.html">Československé republiky</placeName> má tu čest zaměřit pozornost <orgName ref="https://portal.ehri-project.eu/authorities/ehri_cb-463">Zahraničního úřadu</orgName> k četným případům nuceného <term
							ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-665" type="subject">propouštění</term> neárijců z práce, jimiž jsou českoslovenští státní příslušníci, jmenovitě uvedení v přiloženém seznamu. Jde o ty případy, o nichž se <ref target="about:blank">generální
							konzulát</ref>
						<placeName ref="http://www.geonames.org/8505031/czechoslovakia.html">Československé republiky</placeName> ve <placeName ref="http://www.geonames.org/2761369/vienna.html">Vídni</placeName> dosud dozvěděl.</p>
					<p>Toto okamžité <term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-665" type="subject">propouštění</term>, a sice ve většině případů k <date when="1938-06-30">30. červnu t.r.</date>, vesměs iniciovaly orgány <orgName
							ref="https://portal.ehri-project.eu/authorities/ehri_cb-407">NSDAP</orgName> nebo jejich důvěrníci v podnicích. Přitom nebyla dodržena ani výpovědní lhůta, ani vyplaceno odstupné. V některých případech došlo k <term
							ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-665" type="subject">propuštění</term>, ačkoli zaměstnavatel vznesl námitku, že zaměstnávaný se podílí na podniku<pb facs="EHRI-UH-19380811_2.jpg" n="2"/> anebo že je spřízněn se zaměstnavatelem.</p>
					<p>Na radu příslušného <term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-1118" type="subject">konzulárního úřadu</term> se někteří z postižených rozhodli obrátit se na příslušný <term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-1127" type="subject"
							>živnostenský soud</term>. Většina však od takového záměru ze strachu upustila, protože se stalo, že orgány dosazené do závodů stranou hrozily tvrdými opatřeními proti <term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-665" type="subject">propuštěným</term> a
						v jednom případě, který vešel ve známost, dokonce odsunutím do <placeName ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_camps-177">Dachau</placeName>. <term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-1127" type="subject">Soudy</term> některé žaloby sice
						přijaly, ale dál o nich nejednaly vzhledem k tomu, že se jedná o <term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-864" type="subject">Židy</term>.</p>
					<p>Poznamenáváme, že 29 hlášených případů, uvedených v příloze, představuje jen část poškozených. Mnohem větší počet <placeName ref="http://www.geonames.org/8505031/czechoslovakia.html">československých</placeName> státních příslušníků, kteří jsou neárijci, opustil své <term
							ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-943" type="subject">místo</term> v důsledku přímého či nepřímého nátlaku, případně tito lidé museli ze země uprchnout anebo přišli o práci tak, že byli buď zatčeni, nebo vypovězeni ze země.</p>
					<p><term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-1118" type="subject">Vyslanectví</term> si klade za čest <orgName ref="https://portal.ehri-project.eu/authorities/ehri_cb-463">Zahraniční úřad</orgName> co nejuctivěji požádat, aby 29 zaznamenaných případů dalo
						přezkoumat a usilovalo o to, aby škoda způsobená jmenovaným byla nahrazena.<pb facs="EHRI-UH-19380811_3.jpg" n="3"/></p>
					<p><term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-1118" type="subject">Vyslanectví</term> předem velice děkuje za Vaše laskavé přičinění a dovoluje si očekávat v této záležitosti sdělení.</p>
					<p><placeName ref="http://www.geonames.org/2950159/berlin.html">Berlín</placeName>, <date when="1938-08-10">10. srpna 1938</date>.</p>
					<p><pb facs="EHRI-UH-19380811_4.jpg" n="4"/>Příloha k verbální nótě č. 8609/38. </p>
					<p>1.) <persName ref="#ehri_bf_herbatschek_bedřich">Bedřich Herbatschek</persName>, 56 let, příslušný do <placeName ref="http://www.geonames.org/3078275/bzenec.html">Bzence, okres Uherské Hradiště</placeName> byl 5 let disponentem továrny na nábytek Goldstein, <placeName
							ref="http://www.geonames.org/2761369/vienna.html">Vídeň</placeName> IX. Sonnergasse 6; byl na hodinu <term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-665" type="subject">propuštěn</term> bez výpovědi a bez odbytného. Je rozvedený, zcela bez prostředků a má
						povinnost starat se o ženu, s níž je rozveden. Bytem byl ve <placeName ref="http://www.geonames.org/2761369/vienna.html">Vídni</placeName> XIX. Dionysius Andrassystraße 4/5.</p>
					<p>2.) <persName ref="#ehri_bf_teller_kurt">Kurt Teller</persName>, 31 let, příslušný do <placeName ref="http://www.geonames.org/3078275/bzenec.html">Bzenec, okres Uherské Hradiště</placeName>, bytem ve <placeName ref="http://www.geonames.org/2761369/vienna.html"
							>Vídni</placeName> IV. Paniglgasse 15, byl přes 12 let zaměstnán u firmy Josef Kirnbauer, <placeName ref="http://www.geonames.org/2761369/vienna.html">Vídeň</placeName> XIV. Oehlweingasse 5, a byl na hodinu <term
							ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-665" type="subject">propuštěn</term> bez výpovědi a odstupného. Je svobodný, bez prostředků, musí se starat o matku.</p>
					<p>3.) <persName ref="#ehri_bf_spitz_othmar">Othmar Spitz</persName>, 32 let, příslušný do <placeName ref="http://www.geonames.org/3065860/slavetin.html">Slavětína, okres Dačice</placeName>, bytem ve <placeName ref="http://www.geonames.org/2761369/vienna.html">Vídni</placeName>
						II. Grosse Schiffgasse 22, byl přes 16 let zaměstnán u firmy Königstein u. Rechnitzer ve <placeName ref="http://www.geonames.org/2761369/vienna.html">Vídni</placeName> II. Negerlegasse 9, a byl <term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-665" type="subject"
							>propuštěn</term> s okamžitou platností bez odbytného. Je ženatý, bezdětný a zcela bez prostředků.</p>
					<p>4.) <persName ref="#ehri_bf_meisel_elsa">Elsa Meisel</persName> 39 let, příslušná do <placeName ref="http://www.geonames.org/3075606/holesov.html">Holešova, okres Uherské Hradiště</placeName>, bytem <placeName ref="http://www.geonames.org/2761369/vienna.html">Vídeň</placeName>
						II Leopoldsgasse 24, byla přes 12 let zaměstnána u firmy Karl Meissel, <placeName ref="http://www.geonames.org/2761369/vienna.html">Vídeň</placeName> I. Wipplingerstrasse 32<pb facs="EHRI-UH-19380811_5.jpg" n="5"/>, a byla <term
							ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-665" type="subject">propuštěna</term> bez výpovědi a bez odbytného. Je svobodná a zcela bez prostředků.</p>
					<p>5.) <persName ref="#ehri_bf_ehrlich_leo">Leo Ehrlich</persName>, 57 let, příslušný do <placeName ref="http://www.geonames.org/3071791/lipnik-nad-becvou.html">Lipníka, okres Hranice</placeName>, bytem ve <placeName ref="http://www.geonames.org/2761369/vienna.html"
							>Vídni</placeName> VI. Stumpergasse 51, byl přes 10 let zaměstnán u firmy Kann und Fried, <placeName ref="http://www.geonames.org/2761369/vienna.html">Vídeň</placeName> VI. Mariahilferstrasse 3, a byl <term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-665"
							type="subject">propuštěn</term> bez výpovědi a bez odbytného. Je ženatý, má jedno dítě a je zcela bez prostředků.</p>
					<p>6.) <persName ref="#ehri_bf_link_salomon">Salomon Link</persName>, 48 let, příslušný do <placeName ref="http://www.geonames.org/3060972/bratislava.html">Bratislavy</placeName>, bytem <placeName ref="http://www.geonames.org/2761369/vienna.html">Vídeň</placeName> III.
						Apostelgasse 39/III-32, byl přes 6 let zaměstnán jako obchodní cestující u firmy Brüder Hirschkorn <placeName ref="http://www.geonames.org/2761369/vienna.html">Vídeň</placeName> I. Tuchlauben 14, a byl <term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-665"
							type="subject">propuštěn</term> bez výpovědi a odbytného. Je ženatý, otec jednoho dítěte a nemá žádný majetek.</p>
					<p>7.) <persName ref="#ehri_bf_rosenthal_irene">Irene Rosenthal</persName>, 31 let, příslušná do <placeName ref="http://www.geonames.org/723674/sabinov.html">Sabinova, okres Košice</placeName>, bytem <placeName ref="http://www.geonames.org/2761369/vienna.html">Vídeň</placeName>
						XVIII. Kutschkagasse 19-I/10, byla přes 12 let zaměstnána jako úřednice u firmy Leuchtag und Co., <placeName ref="http://www.geonames.org/2761369/vienna.html">Vídeň</placeName> III. Löwengasse 18, byla <term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-665"
							type="subject">propuštěna</term> bez výpovědi a odbytného. Je svobodná, zcela bez prostředků a musí podporovat matku.</p>
					<p>8.) <persName ref="#ehri_bf_tischler_samuel">Samuel Tischler</persName>, 36 let, příslušný do <placeName ref="http://www.geonames.org/3057384/stupava.html">Stupavy, okres Bratislava</placeName>, bytem <placeName ref="http://www.geonames.org/2761369/vienna.html"
							>Vídeň</placeName> IV. Pressgasse 23-I/19, byl přes 13 let zaměstnán jako prodavač u firmy Gerngross u. Co. <placeName ref="http://www.geonames.org/2761369/vienna.html">Vídeň</placeName> VI, Mariahilferstrasse, byl <term
							ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-665" type="subject">propuštěn</term><pb facs="EHRI.BF.19380811_6.jpg" n="6"/> bez výpovědi a odbytného. Je svobodný, bydlí u své matky, kterou musí podporovat.</p>
					<p>9.) <persName ref="#ehri_bf_feldmann_jenny">Jenny Feldmann</persName>, 31 let, příslušná do <placeName ref="http://www.geonames.org/3070678/milevsko.html">okresu Bratislava, Milevsko</placeName>, bytem <placeName ref="http://www.geonames.org/2761369/vienna.html"
							>Vídeň</placeName> XXI. Brünnerstrasse 43-I/10, byla přes 13 měsíců zaměstnána jako vedoucí pracovnice u firmy Josef Landů, <placeName ref="http://www.geonames.org/2761369/vienna.html">Vídeň</placeName> III. Landstrasser Hauptstrasse 22, a byla <term
							ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-665" type="subject">propuštěna</term> bez výpovědi a odbytného. Je vdaná, má jedno dítě a je zcela bez prostředků. Její manžel žije v Brně.</p>
					<p>10.) <persName ref="#ehri_bf_winter_irma">Irma Winter</persName>, 46 let, příslušná do <placeName ref="http://www.geonames.org/3070753/michalkovice.html">Michalkovic, okres Frýdek</placeName>, bytem <placeName ref="http://www.geonames.org/2761369/vienna.html">Vídeň</placeName>
						I., Gonzagagasse 14-I/15, byla přes 13 let zaměstnána jako korespondentka u firmy Spiegler und Strasse, <placeName ref="http://www.geonames.org/2761369/vienna.html">Vídeň</placeName> I. Werderthorgasse 8, a byla <term
							ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-665" type="subject">propuštěna</term> bez výpovědi a odbytného. Je svobodná, bez prostředků a musí podporovat své rodiče.</p>
					<p>11.) <persName ref="#ehri_bf_knopf_grete">Grete Knopf</persName>, 30 let, příslušná do <placeName ref="http://www.geonames.org/3058531/nitra.html">Nitry</placeName>, bytem ve <placeName ref="http://www.geonames.org/2761369/vienna.html">Vídni</placeName> II. Franz
						Hochedlingerstrasse 17/6, byla přes 11 let zaměstnána jako korespondentka u firmy Löb und Schwarz, <placeName ref="http://www.geonames.org/2761369/vienna.html">Vídeň</placeName> I., Salzgries 18, a byla <term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-665"
							type="subject">propuštěna</term> bez výpovědi a odbytného. Je svobodná a bez prostředků.</p>
					<p>12.) <persName ref="#ehri_bf_spitz_josef">Josef Spitz</persName>, 58 let, příslušný do <placeName ref="http://www.geonames.org/3074893/hranice.html">Hranic</placeName>, bytem <placeName ref="http://www.geonames.org/2761369/vienna.html">Vídeň</placeName> VI. Kasernengasse 15,
						byl přes 3 roky zaměstnán jako zástupce u Anglo-Elementar-Versicherung A.G., <placeName ref="http://www.geonames.org/2761369/vienna.html">Vídeň</placeName> III. Schwarzenbergplatz 4<pb facs="EHRI-UH-19380811_7.jpg" n="7"/>, a byl <term
							ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-665" type="subject">propuštěn</term> bez výpovědi a odbytného, nebyla mu vyplacena ani provize ve výši 8.000.- Kč. Je ženatý, otec 2 dětí a je zcela bez prostředků.</p>
					<p>13.) <persName ref="#ehri_bf_kuhner_lotte">Lotte Kuhner</persName>, 34 let, příslušná do <placeName ref="http://www.geonames.org/3078275/bzenec.html">Bzence, okres Uherské Hradiště</placeName>, bytem <placeName ref="http://www.geonames.org/2761369/vienna.html"
							>Vídeň</placeName> IX, Georgsidelgasse [Georg-Sigl-Gasse] 12/15, byla 17 3/4 let zaměstnána u Allg. Versicherungs-Ges. Phönix, <placeName ref="http://www.geonames.org/2761369/vienna.html">Vídeň</placeName> IX. Frankplatz 3, a byla <term
							ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-665" type="subject">propuštěna</term> bez výpovědi a odbytného. Měla tříměsíční výpovědní lhůtu a nárok na odstupné ve výši 6 měsíčních platů. Je svobodná, zcela bez prostředků a přestěhovala se do Moravské Ostravy –
						Přívozu, Libušina 2.</p>
					<p>14.) <persName ref="#ehri_bf_singer_bedřich">Bedřich Singer</persName>, 38 let, příslušný do <placeName ref="http://www.geonames.org/3077736/chmeliste.html">Chmeliště, okres Kutná Hora</placeName>, bytem <placeName ref="http://www.geonames.org/2761369/vienna.html"
							>Vídeň</placeName> IX., Hebragasse 4, byl po 9 1/2 roků zaměstnán u firmy Vereinigte Wäschereien A.G. <placeName ref="http://www.geonames.org/2761369/vienna.html">Vídeň</placeName> XIII. Hütteldorferstrasse 130, a byl <term
							ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-665" type="subject">propuštěn</term> bez výpovědi a odbytného. Je svobodný, bez prostředků a musí podporovat matku.</p>
					<p>15.) <persName ref="#ehri_bf_matzker_gisela">Gisela Matzker</persName>, 36 let, příslušná do <placeName ref="http://www.geonames.org/3078800/bratrice.html">Bratřic, okres Pelhřimov</placeName>, bytem <placeName ref="http://www.geonames.org/2761369/vienna.html"
							>Vídeň</placeName> XIII., Wissgrillgasse 5-I/10, byla přes 20 let zaměstnána jako úřednice u firmy Christoph Schramm, <placeName ref="http://www.geonames.org/2761369/vienna.html">Vídeň</placeName> VI., Linke Wienzeile 16, a byla <term
							ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-665" type="subject">propuštěna</term> bez výpovědi<pb facs="EHRI-UH-19380811_8.jpg" n="8"/> a odbytného. Je vdaná, zcela bez prostředků. Její manžel žije v Československu.</p>
					<p>16.) <persName ref="#ehri_bf_goldfaden_karl">Karl Goldfaden</persName>, 40 let, příslušný do <placeName ref="http://www.geonames.org/3077910/ceske-kridlovice.html">Českých Křidlovic, okres Znojmo</placeName>, bytem <placeName ref="http://www.geonames.org/2761369/vienna.html"
							>Vídeň</placeName> IV. Argentinierstraße 31/18, byl přes 17 let zaměstnán jako úředník u firmy Julius und Josef Herrmann, <placeName ref="http://www.geonames.org/2761369/vienna.html">Vídeň</placeName> VII., Mariahilderstrasse 36, a byl <term
							ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-665" type="subject">propuštěn</term> na hodinu bez výpovědi a odbytného.</p>
					<p>17.) <persName ref="#ehri_bf_thieberger_wilhelm">Wilhelm Thieberger</persName>, 42 let, příslušný do <placeName ref="http://www.geonames.org/3070055/namest-nad-oslavou.html">Subohlav, okres Náměšť</placeName>, bytem <placeName ref="http://www.geonames.org/2761369/vienna.html"
							>Vídeň</placeName> VII. Stiftgasse 15/32, byl přes 13 let zaměstnán jako obchodní zástupce u firmy Theodor Etti n.W. Berger A.G., <placeName ref="http://www.geonames.org/2761369/vienna.html">Vídeň</placeName> IXI.<!-- CHECK --> Hohe Warte 48, a byl <term
							ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-665" type="subject">propuštěn</term> bez výpovědi a odbytného. Je ženatý a zcela bez prostředků.</p>
					<p>18.) <persName ref="#ehri_bf_baderle_alfred">Alfred Baderle</persName>, 63 let, příslušný do <placeName ref="http://www.geonames.org/3071669/litovel.html">Litovle</placeName>, bytem <placeName ref="http://www.geonames.org/2761369/vienna.html">Vídeň</placeName> V.,
						Währingerstrasse 11/23, byl 5 let vždy během léta zaměstnán jako číšník u firmy Marie Husar, <placeName ref="http://www.geonames.org/2761369/vienna.html">Vídeň</placeName> II., Prater 12. Byl <term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-665" type="subject"
							>propuštěn</term> okamžitě bez výpovědi. Je vdovec a zcela bez prostředků.</p>
					<p>19.) <persName ref="#ehri_bf_grünhut_emil">Emil Grünhut</persName>, 34 let, příslušný do <placeName ref="http://www.geonames.org/3058897/malacky.html">Malacek</placeName>, bytem <placeName ref="http://www.geonames.org/2761369/vienna.html">Vídeň</placeName> I.
						Seitenstättengasse 5, přes 13 let zaměstnán jako prodavač u firmy Gerngross A.G. <placeName ref="http://www.geonames.org/2761369/vienna.html">Vídeň</placeName> VI. Mariahilferstrasse, a byl <term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-665" type="subject"
							>propuštěn</term> bez výpovědi<pb facs="EHRI.BF.19380811_9.jpg" n="9"/> a bez odbytného. Je ženatý, otec jednoho dítěte a je zcela bez prostředků.</p>
					<p>20.) <persName ref="#ehri_bf_bollak_josef">Josef Bollak</persName>, 55 let, příslušný do <placeName ref="http://www.geonames.org/3071791/lipnik-nad-becvou.html">Lipníku</placeName>, bytem <placeName ref="http://www.geonames.org/2761369/vienna.html">Vídeň</placeName> XVIII.,
						Bastiengasse 56/2, přes 2 roky zaměstnán jako účetní u firmy Bunzl und Biach A.G., <placeName ref="http://www.geonames.org/2761369/vienna.html">Vídeň</placeName> II. Engerthstrasse 161-163, a byl <term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-665"
							type="subject">propuštěn</term> bez výpovědi a odbytného. Je ženatý, otec 3 dětí a zcela bez prostředků.</p>
					<p>21.) <persName ref="#ehri_bf_rothbart_kamilla">Kamilla Rothbart</persName>, 39 let, příslušná do <placeName ref="http://www.geonames.org/3078773/breclav.html">Břeclavi</placeName>, bytem <placeName ref="http://www.geonames.org/2761369/vienna.html">Vídeň</placeName> XX.,
						Hannovergasse 21/9 byla přes 5 let zaměstnána jako prodavačka u firmy J. Hirschl, <placeName ref="http://www.geonames.org/2761369/vienna.html">Vídeň</placeName> XV., Mariahilferstrasse 155, a byla <term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-665"
							type="subject">propuštěna</term> bez výpovědi a odbytného. Je vdova, má nezaopatřené dítě a je zcela bez prostředků.</p>
					<p>22.) <persName ref="#ehri_bf_allina_ernst">Ernst Allina</persName>, 44 let, příslušný do <placeName ref="http://www.geonames.org/3067696/prague.html">Prahy</placeName>, bytem ve <placeName ref="http://www.geonames.org/2761369/vienna.html">Vídni</placeName> VII. Neustiftgasse
						21, byl 26 let tichým společníkem svého ujce ve firmě M. Hacker und Söhne, <placeName ref="http://www.geonames.org/2761369/vienna.html">Vídeň</placeName> VII., Neubaugasse 8, a byl <term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-665" type="subject"
							>propuštěn</term> bez výpovědi a odbytného. Je ženatý, má jedno dítě a musí živit svou tchyni.</p>
					<p>23.) <persName ref="#ehri_bf_löwy_erwin">Erwin Löwy</persName>, 43 let, příslušný do <placeName ref="http://www.geonames.org/3069238/nydek.html">Nýdku</placeName>, bytem <placeName ref="http://www.geonames.org/2761369/vienna.html">Vídeň</placeName> VII., Siebensterngasse 25,
						byl přes 15 let zaměstnán jako pokladník u firmy Eger u. Co., Internationale Spedition, <placeName ref="http://www.geonames.org/2761369/vienna.html">Vídeň</placeName> II., Taborstrasse 75 a byl <term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-665" type="subject"
							>propuštěn</term> bez výpovědi a<pb facs="EHRI-UH-19380811_10.jpg" n="10"/> odbytného. Je ženatý a nemá žádný majetek.</p>
					<p>24.) <persName ref="#ehri_bf_weisz_johanna">Johanna Weisz</persName>, 27 let, bytem <placeName ref="http://www.geonames.org/2761369/vienna.html">Vídeň</placeName> XX., Meldemannstrasse 19/10, byla přes 13 let zaměstnána jako účetní u firmy Otto Nussbaum, <placeName
							ref="http://www.geonames.org/2761369/vienna.html">Vídeň</placeName> IX., Nussdorferstrasse 68, a byla <term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-665" type="subject">propuštěna</term> bez výpovědi a odbytného. Je svobodná a žije u svých zcela nemajetných
						rodičů, které musí živit.</p>
					<p>25.) <persName ref="#ehri_bf_tintner_irene">Irene Tintner </persName>, 35 let, příslušná do <placeName ref="http://www.geonames.org/3078773/breclav.html">Břeclavi</placeName>, bytem <placeName ref="http://www.geonames.org/2761369/vienna.html">Vídeň</placeName> VII.,
						Neustiftgasse 36b. Hiller, byla přes 8 let zaměstnána jako pokladní u firmy Gerngross A.G., <placeName ref="http://www.geonames.org/2761369/vienna.html">Vídeň</placeName> VII. Mariahilferstrasse, a byla <term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-665"
							type="subject">propuštěna</term> bez výpovědi a odbytného. Je svobodná a zcela bez prostředků.</p>
					<p>26.) <persName ref="#ehri_bf_frankl_moritz">Moritz Frankl</persName>, 36 let, byl přes 17 let zaměstnán jako manipulant u firmy Geiduschek u. Co., <placeName ref="http://www.geonames.org/2761369/vienna.html">Vídeň</placeName> I., Stoß im Himmel 3, a byl <term
							ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-665" type="subject">propuštěn</term> bez výpovědi a odbytného. Je svobodný, zcela bez prostředků a bydlí u matky, která je na něm zcela závislá.</p>
					<p>27.) Dr. <persName ref="#ehri_bf_tcheiser_ferdinand">Ferdinand Tcheiser</persName>, 50 let, bytem <placeName ref="http://www.geonames.org/2761369/vienna.html">Vídeň</placeName> III., Neulinggasse 16, byl přes 15 let zaměstnán naposledy jako ředitel banky u bankovního domu
						Ephrussi u. Co. Byl <term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-665" type="subject">propuštěn</term> bez výpovědi a odbytného. Jeho konto, které měl u banky, byla konfiskováno.<pb facs="EHRI.BF.19380811_11.jpg" n="11"/></p>
					<p>28.) <persName ref="#ehri_bf_fried_margarethe">Margarethe Fried</persName>, 29 let, bytem <placeName ref="http://www.geonames.org/2761369/vienna.html">Vídeň</placeName> IX., D’orseygasse 11, byla přes 9 let zaměstnána jako korespondentka u firmy Franz Tomassoni, <placeName
							ref="http://www.geonames.org/2761369/vienna.html">Vídeň</placeName> VI., Köstlergasse 5, a byla <term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-665" type="subject">propuštěna</term> bez výpovědi a odbytného. Je svobodná, zcela bez prostředků a žila se svou
						matkou, kterou musí živit.</p>
					<p>29.) <persName ref="#ehri_bf_freid_gertrud">Gertrud Fried</persName>, 27 let, byla přes 11 let zaměstnána u téže firmy Franz Tomassoni, <placeName ref="http://www.geonames.org/2761369/vienna.html">Vídeň</placeName> VI., Köstlergasse 11, a byla rovněž <term
							ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-665" type="subject">propuštěna</term> bez výpovědi a bez odbytného.</p>
				</div>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
