<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/EHRI/ehri-online-editions/main/ODD/out/ODD_EHRI.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xml:id="EHRI-BF-UH-19380105_CS" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title xml:lang="cs">Uzavřít hranice. Článek z deníku Venkov</title>
				<title xml:lang="en">Close the borders. Article from the newspaper Venkov</title>
				<principal><affiliation><orgName>European Holocaust Research Infrastructure</orgName></affiliation></principal>
				<respStmt>
					<resp>Edited by</resp>
					<orgName>Hranice útěku. Rakouští uprchlíci na československých hranicích v roce 1938 </orgName>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp>Edited by</resp>
					<persName>Michal Frankl</persName>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp>Edited by</resp>
					<persName>Wolfgang Schellenbacher</persName>
				</respStmt>
				<funder>Zukunftsfonds der Republik Österreich</funder>
				<funder>Grantová agentura ČR</funder>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<authority>
					<ref target="https://www.ehri-project.eu/">European Holocaust Research Infrastructure</ref>
				</authority>
				<availability>
					<licence target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Attribution 4.0 International</licence>
				</availability>
			</publicationStmt>
			<seriesStmt>
				<title>Begrentze Flucht</title>
			</seriesStmt>
			<sourceDesc>
				<msDesc>
					<msIdentifier></msIdentifier>
				</msDesc>
				<bibl type="name">Uzavřít hranice, Venkov, ranní vydání (5. 1. 1938). <textLang mainLang="cs">Originál česky.</textLang></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<encodingDesc>
			<projectDesc>
				<p xml:lang="fr">L'encodage de ce document s'est fait dans le cadre du travail sur les éditions en ligne EHRI</p>
				<p xml:lang="en">The encoding of this document is part of the work on the EHRI Online Editions</p>
				<p xml:lang="de">Die Kodierung dieses Dokuments ist Teil der Arbeit an den EHRI Online Editions</p>
			</projectDesc>
		</encodingDesc>
		<profileDesc>
			<creation>
				<origDate when="1938-01-05">5. 1. 1938</origDate>
			</creation>
			<textClass>
				<keywords>
					<term>Tisk</term>
				</keywords>
				<catRef target="geschichte/grenzsperre"/>
				<catRef target="Vertreibungspolitik"/>
			</textClass>
			<langUsage>
				<language ident="cs">česky</language>
			</langUsage>
			<abstract>
				<p/>
			</abstract>
		</profileDesc>
		<revisionDesc>
			<change when-iso="2024-05-27" who="#floriane.chiffoleau">Upgrading TEI encoding</change>
			<change when-iso="2018" who="#ehri">Encoding of the file</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<text>
		<body>
			<div type="transcription">
				<div type="original" xml:lang="cs">
					<p>Události v <placeName ref="http://www.geonames.org/798549/romania.html">Rumunsku</placeName>, některé průvodní zjevy v <placeName ref="http://www.geonames.org/798544/republic-of-poland.html">Polsku</placeName> a pochopitelně trvající stav v <placeName
							ref="http://www.geonames.org/2921044/federal-republic-of-germany.html">Německu</placeName> vůči židovské minoritě vzbudil obavu naší veřejnosti, že by mohlo dojíti k přílivu židovských <term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-302" type="subject"
							>emigrantů</term> do našeho státu. Úřední tisková kancelář včera byla zmocněna kompetentními místy prohlásiti, že všechny obavy, týkající se přílivu cizinců, jsou bezpodstatné, protože vláda republiky učinila přísná opatření na ochranu domácího pracov. trhu.</p>
					<p/>
					<p><placeName ref="http://www.geonames.org/8505031/czechoslovakia.html">Československo</placeName> není zemí umělého antisemitismu. V historických zemích hospodářská nerovnoměrnost byla vyřešena již před převratem. Značný vliv hospodářských kruhů židovských zůstal spíše v
						průmyslu německém a v pohraničních krajích. Tradice židovská má u nás určitou minulost a historické kořeny.</p>
					<p/>
					<p>Není-li nebezpečí antisemitismu, neznamená to, že se nesmějí dělati přípravy, aby ho také nebylo pro příští doby.</p>
					<p/>
					<p>Změnou hospodářských poměrů v <placeName ref="http://www.geonames.org/2921044/federal-republic-of-germany.html">Německu</placeName>, v <placeName ref="http://www.geonames.org/798549/romania.html">Rumunsku</placeName> a přetlakem populace v <placeName
							ref="http://www.geonames.org/798544/republic-of-poland.html">Polsku</placeName> prosakují přes hranice našeho státu cizinci, kteří by snadno mohli prodlužovati svůj pobyt v republice. Víme, že ministerstvo vnitra je na stráži, a víme také, že dosud často muselo proti vůli
						různých činitelů protlačovat správná opatření proti usazení <term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-302" type="subject">emigrace</term> v zemi. Jestliže vlna antisemitská vznikala v Německu přílivem židů z <placeName
							ref="http://www.geonames.org/798544/republic-of-poland.html">Polska</placeName> za války, v <placeName ref="http://www.geonames.org/798549/romania.html">Rumunsku</placeName> ztrojnásobením se počtu židů z <placeName ref="https://www.geonames.org/618569/bessarabia.html"
							>Besarabie</placeName> a z <placeName ref="http://www.geonames.org/2017370/russian-federation.html">Ruska</placeName>, v <placeName ref="http://www.geonames.org/798544/republic-of-poland.html">Polsku</placeName> jejich značným počtem, ale i tlakem od východu, pak musíme
						se snažiti, abychom stejnou příčinu nevyvolali v našich poměrech.</p>
					<p/>
					<p>Pracovní trh pro své příslušníky chrání dnes všechny státy, bez ohledu, jsou-li to státy demokratické nebo totalitní. Musíme pracovní trh pro své příslušníky brániti také doma. Nebezpečí jest hlavně v tom, aby pod záminkou studia, příbuzenských styků, nemocniční léčby a
						lázeňského pobytu neusazovali se v našich zemích na celá léta emigranti, kteří pak se zapojují do našeho obchodu, do naší výroby. Je v zájmu i těch židů, kteří se zrodili a po staletí žijí v našem prostředí, aby se bránili přílivu <term
							ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-302" type="subject">emigrace</term> z ciziny a aby neumožňovali svými stálými příbuzenskými styky jakýkoliv příliv <term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-302" type="subject"
						>emigrace</term>.</p>
					<p/>
					<p>Vítáme opatření československé vlády a doporučujeme také provésti rozsáhlou revisi všech pracovních povolení, a zjistiti poměrnost účasti na pracovních povoleních <term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-302" type="subject">emigrace</term> podle
						národností. Nejde nám o žádnou akci pro omezení pracovního povolení lidem, kteří zde bydlí po desítiletí, nebo o akci, který by nutně vyvolala protiopatření u sousedních států, jde nám pouze o ochranu pracovního trhu pro příští doby, jde nám o klid ve státě, o zamezení
						jakýchkoliv hnutí, jež by rozrušovala vnitřní vývoj a byla podnětem k pustým kampaním mezi jednotlivými národnostmi. Tato politika se dá zdravě dělat jenom tehdy, když si všechny obory výroby uvědomí, že charakter každého počínání v této zemi musí zůstati v <placeName
							ref="http://www.geonames.org/8505031/czechoslovakia.html">Československu</placeName> a musí býti podřízen státnímu zájmu.</p>
				</div>
				<div type="translation">
					<p>No translation is available.</p>
				</div>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
