<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/EHRI/ehri-online-editions/main/ODD/out/ODD_EHRI.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xml:id="EHRI-BF-UH-19910319_DE_CS" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title xml:lang="de">Auszug aus einem Interview mit Otto Brichacek über seine Flucht in die ČSR</title>
				<title xml:lang="cs">Výňatek z interview s Otto Brichackem o jeho útěku do Československa</title>
				<title xml:lang="en">Excerpt from an interview with Otto Brichacek about his escape to the Czech Republic</title>
				<principal><affiliation><orgName>European Holocaust Research Infrastructure</orgName></affiliation></principal>
				<respStmt>
					<resp>Edited by</resp>
					<orgName>BeGrenzte Flucht. Die österreichischen Flüchtlinge an der Grenze zur Tschechoslowakei im Krisenjahr 1938</orgName>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp>Edited by</resp>
					<persName>Michal Frankl</persName>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp>Edited by</resp>
					<persName>Wolfgang Schellenbacher</persName>
				</respStmt>
				<funder>Zukunftsfonds der Republik Österreich</funder>
				<funder>Grantová agentura ČR</funder>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<authority>
					<ref target="https://www.ehri-project.eu/">European Holocaust Research Infrastructure</ref>
				</authority>
				<availability>
					<licence target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Attribution 4.0 International</licence>
				</availability>
			</publicationStmt>
			<seriesStmt>
				<title>Begrentze Flucht</title>
			</seriesStmt>
			<sourceDesc>
				<msDesc>
					<msIdentifier>
						<institution><orgName ref="https://portal.ehri-project.eu/institutions/at-001982">Dokumentationsarchiv des österreichischen Widerstandes</orgName><address>
								<street>Altes Rathaus, Wipplingerstr. 6-8</street>
								<postCode>1010</postCode>
								<settlement>Vienna</settlement>
								<country ref="https://portal.ehri-project.eu/countries/at">Austria</country>
							</address></institution>
						<collection ref="https://portal.ehri-project.eu/units/at-001982-6204#desc-deu">Interviewsammlung</collection>
						<idno>Interview Nr. 734, Interviewer: Wolfgang Muchitsch.</idno>
					</msIdentifier>
					<physDesc/>
				</msDesc>
				<bibl>DÖW, Interviewsammlung, Interview Nr. 734.<textLang mainLang="de">Original auf Deutsch.</textLang></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<encodingDesc>
			<projectDesc>
				<p xml:lang="fr">L'encodage de ce document s'est fait dans le cadre du travail sur les éditions en ligne EHRI</p>
				<p xml:lang="en">The encoding of this document is part of the work on the EHRI Online Editions</p>
				<p xml:lang="de">Die Kodierung dieses Dokuments ist Teil der Arbeit an den EHRI Online Editions</p>
			</projectDesc>
		</encodingDesc>
		<profileDesc>
			<creation>
				<origDate when="1991-03-19">19. März 1991</origDate>
				<origPlace>Wien</origPlace>
				<orgName>Dokumentationsarchiv des österreichischen Widerstandes</orgName>
			</creation>
			<textClass>
				<keywords>
					<term>Erinnerungen und Interviews</term>
				</keywords>
				<catRef target="Fluchtberichte"/>
			</textClass>
			<langUsage>
				<language ident="de">Deutsch</language>
			</langUsage>
			<abstract>
				<p>Otto Brichacek, geb. am 8.1.1914, war Mitglied des SAJDÖ, ab September 1933 Mitglied der KPÖ sowie später Mitglied der Wiener KP-Leitung. Wegen seiner politischen Tätigkeiten wurde er bereits 1934/35 zu 3 Monaten Arrest und 4 Monaten Anhaltelager Wöllersdorf verurteilt, im März
					1938 war er erneut kurz verhaftet worden. Im April 1938 emigrierte er in die Tschechoslowakei. Nach der Besetzung der sog. "Rest-Tschechei" floh er zusammen mit seiner späteren Frau über Polen und Dänemark nach Großbritannien. Nach Kriegsende kehrte er nach Österreich zurück.</p>
			</abstract>
		</profileDesc>
		<revisionDesc>
			<change when-iso="2024-05-27" who="#floriane.chiffoleau">Upgrading TEI encoding</change>
			<change when-iso="2018" who="#ehri">Encoding of the file</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<text>
		<body>
			<div type="transcription">
				<div type="original" xml:lang="de">
					<p><!--Ausschnitt aus einem Interview mit <persName ref="#ehri_bf_brichacek_otto">Otto Brichacek</persName>, geführt am <date
          when="1991-03-19">19.3.1991</date> von Wolfgang Muchitsch </p>
      <p>DÖW, Interviewsammlung Nr. 734--></p>
					<p>[...] Zwei Leute kommen, sagt der eine, der Direktor des Gefängnisses von <placeName ref="http://www.geonames.org/2779776/gemeindebezirk-favoriten.html">Favoriten</placeName> war dabei, dieselben, die mich verhaftet haben, „Also der <persName
							ref="https://portal.ehri-project.eu/authorities/ehri_pers-000185">Führer</persName> gibt sie frei.“ Jetzt habe ich irgendwie gedacht, jetzt kommt: „Aber wenn du...“, aber ich hab alles abgeleugnet, auch dort. Ich habe den unerfahrenen jungen <term
							ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-1001" type="subject">Sozialdemokraten</term> gespielt, der <persName ref="https://portal.ehri-project.eu/authorities/ehri_pers-000850">Dollfuß</persName>/<persName
							ref="https://portal.ehri-project.eu/authorities/ehri_pers-000768">Schuschnigg</persName> sozusagen Widerstand geleistet hat, hab aber nichts erzählt von meiner echten Tätigkeit. <note>Neben seiner Mitgliedschaft in der SAJDÖ und der KPÖ engagierte sich Otto Brichacek im
							Republikanischen Schutzbund und der Gewerkschaft; ab <date when="1932">1932</date> im KJV (Kommunistischer Jugendverband).</note>Die haben was anderes gesagt: „Wenn sie einmal noch in unsere Hände kommen...“, und haben mich auslassen. Ich wohne ja nicht weit vom
						Gefangenenhaus in <placeName ref="http://www.geonames.org/2779776/gemeindebezirk-favoriten.html">Favoriten</placeName>. Haben sie mir jovial noch eine Straßenbahnkarte gegeben, sag ich: „Nein, ich wohn da ums Eck sozusagen“, und war weg und war illegal dann in <placeName
							ref="http://www.geonames.org/2782113/republic-of-austria.html">Österreich</placeName>, in <placeName ref="http://www.geonames.org/2761369/vienna.html">Wien</placeName>. Zwei Wochen später haben sie mich wieder gesucht, und zwar einfach, weil sie Material gefunden haben.
						Das war die nächste Sorge, weil ich war ja schon vorher eingesperrt, und da gibt es die Materialien dort - das kann ich ein anderes Mal erzählen, warum ich glaube, dass die Materialien nicht gefunden worden sind - oder vielleicht gleich kurz gesagt: Ich habe den Namen
						vergessen, vielleicht fällt er mir wieder ein, der war Referent im <term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-1166" type="subject">Polizeipräsidium</term> für <term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-1000" type="subject"
							>Kommunisten</term> und Nazis, und der ist auch dann von den Nazis erschlagen worden, der Polizeibeamte. Ich habe den Namen jetzt nicht im Kopf. Er wird mir einfallen. Und der hat Materialien verschwinden lassen über die Nazis. Das war das Gefährliche. Ich nehme an, dass
						Materialien auch über <term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-1000" type="subject">Kommunisten</term> verschwunden sind, dass er gar nicht so viel Zeit gehabt hat und daher es längerer Zeit bedurft hat, eben zwei bis drei Monate, bis man bestimmte Dinge
						von mir gefunden hat. Und warum bin ich freigegangen auch? Warum sind die zwei gekommen? Mein Vater hat keine Ruhe gelassen. Der hat bombardiert die Behörden, die Nazi-Behörden, Gefangenenhaus, <orgName ref="https://portal.ehri-project.eu/authorities/ehri_cb-836"
							>Gestapo</orgName> etc., und zwar hat er gesagt: „Es ist Folgendes: Ich bin entlassen worden mit meiner Frau im <date when="1934-02">Februar 34</date> unter <persName ref="https://portal.ehri-project.eu/authorities/ehri_pers-000850">Dollfuß</persName>, <persName
							ref="https://portal.ehri-project.eu/authorities/ehri_pers-000768">Schuschnigg</persName>, jetzt haben sie mir die Arbeit gegeben. Mein Sohn ist gesessen mit <persName ref="#ehri_bf_hamburger">Hamburger</persName>, der ist ein großer Mann geworden. Jetzt kommen sie und
						sperren ihn wieder ein. Wann hört das auf?“ Auf dieser Motivation, möchte ich sagen, und auf dieser Linie der Barmherzigkeit soll eigentlich eine Ruhe sein. So könnte ich sagen, hat mir der Vater tatsächlich das Leben gerettet. Das ist auch ein bisschen bestätigt worden durch
						die Dokumente, die ich gefunden habe. Ich habe dann einige Wochen noch in <placeName ref="http://www.geonames.org/2782113/republic-of-austria.html">Österreich</placeName> gelebt illegal mit meiner damaligen Verlobten, späteren Frau. Da ist mir auch was Furchtbares passiert.
						Wir sind in ein Kino am Sonntag gegangen, und ich wusste schon, dass man mich sucht, und hab mir aus einer blöden Überlegung ein <term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-369" type="subject">Hakenkreuz</term> aufgesteckt. Wir haben in der sogenannten
						Polizeisiedlung in <placeName ref="http://www.geonames.org/2775204/inzersdorf.html">Inzersdorf</placeName> gelebt bei Freunden. Und da wollte ich sozusagen den Freunden dort - erstens einmal mich selber sichern und die Freunde, und justament in dem Kino zwei Genossen und die
						sehen mich dort. Das war ein Schock. Ich glaube, es war richtig, dass ich das gemacht habe, weil es ist um Leben und Tod gegangen. Und dann hat mich die Partei sozusagen rausgefischt und mir den Auftrag gegeben und mir die Hilfe angeboten, über die <placeName
							ref="http://www.geonames.org/8505031/czechoslovakia.html">Tschechoslowakei</placeName> aus <placeName ref="http://www.geonames.org/2782113/republic-of-austria.html">Österreich</placeName> zu emigrieren. Das ist gegangen. Das war auch dramatisch. In der Nacht sind wir über
						die Grenze gegangen, schon auf <placeName ref="http://www.geonames.org/8505031/czechoslovakia.html">tschechischem</placeName> Boden waren... Ich habe allerdings, das muss ich noch sagen, wie ich unter <persName ref="https://portal.ehri-project.eu/authorities/ehri_pers-000185"
							>Hitler</persName> eingesperrt war, habe ich den <persName ref="#ehri_bf_danneberg_robert">Danneberg</persName> in meiner Zelle erlebt und hab gewusst, der ist nach <placeName ref="http://www.geonames.org/3078773/breclav.html">Lundenburg</placeName> gefahren mit dem Zug,
						da war er schon auf <placeName ref="http://www.geonames.org/8505031/czechoslovakia.html">tschechischem</placeName> Boden, und wurde von <placeName ref="http://www.geonames.org/8505031/czechoslovakia.html">tschechischen</placeName> Beamten – Innenminister <persName
							ref="#ehri_bf_cerny_josef">Černy</persName>, <term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-1001" type="subject">Sozialdemokrat</term>, hat den Auftrag gegeben, die <term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-304" type="subject"
							>Flüchtlinge</term> alle zurückschicken, wurde zurückgeschickt, ist später im <term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-496" type="subject">KZ</term> zugrunde gegangen. Das wusste ich schon. Und ich habe mich noch gewundert, so ein Großer, den habe ich
						damals als ganz großen Politiker bis zum <date when="1932">32er Jahr</date> angesehen, ist so dumm und lässt sich zurückschicken. Ich habe mir vorgenommen, ich weiß, was ich tue, wenn ich zurückgeschickt werde. Tatsächlich ist so was Ähnliches passiert. Wir sind in der Nacht
							<term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-234" type="subject">über die Grenze</term>, sind von <placeName ref="http://www.geonames.org/8505031/czechoslovakia.html">tschechischen</placeName>
						<term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-1110" type="subject">Behörden</term> angehalten worden, haben übernachten können in so einem Haus, das an der Grenze dort gelegen ist, älterer Herr mit zwei jungen Patrouillen. Und der hat uns Kaffee gegeben, hat
						uns bewirtet, und dann hat er uns gesagt: „Am nächsten Tag schicken wir sie zurück.“ Sag ich: „Das ist ganz ausgeschlossen. Sie können und nicht zurückschicken.“ „Doch. Wir haben den Auftrag.“ „Das ist unbarmherzig.“ Sag ich: „Schauen sie, das geht ja gar nicht. Erstens ich
						kratze sie, ich zwicke sie, ich raufe, ich schimpfe auf die Republik.“ Und ich wusste, da gibt es das Republikschutzgesetz unter <persName ref="https://portal.ehri-project.eu/authorities/ehri_pers-000030">Benesch</persName>. Da sind sie sehr empfindlich, die <placeName
							ref="http://www.geonames.org/8505031/czechoslovakia.html">Tschechen</placeName>, wenn man ihre Republik verdammt. Sag ich: „Dann müssen sie mich einsperren. Da sind sie gezwungen sozusagen.“ Das hätte ich wirklich gemacht. Wenn ich sitze, nehme ich Verbindung auf mit den
						Genossen in der <placeName ref="http://www.geonames.org/8505031/czechoslovakia.html">Tschechoslowakei</placeName> und komm irgendwie raus. Am nächsten Tag hat er uns auch tatsächlich zur Grenze befördert, hat aber noch, das habe ich beobachtet, den zwei jungen einen anderen
						Auftrag gegeben, in die entgegengesetzte Richtung zu gehen. Er ist an die Grenze gegangen, hat gesagt: „Da links geht der Weg nach <placeName ref="http://www.geonames.org/2782113/republic-of-austria.html">Österreich</placeName>. Da gehen sie runter. Rechts, da kommen sie an
						die Brücke an einem Wald vorbei“, das hat er genauer erklärt, „da ist der Weg ist die <placeName ref="http://www.geonames.org/8505031/czechoslovakia.html">Tschechoslowakei</placeName>, da gehen sie nicht.“ Hat sich umgedreht, ist weggegangen, und wir sind den beschriebenen
						Weg gegangen, sind nach <placeName ref="http://www.geonames.org/3078610/brno.html">Brünn</placeName> gekommen und dann nach <placeName ref="http://www.geonames.org/3067696/prague.html">Prag</placeName> zur Parteileitung. Dort haben wir einige Wochen, einige Monate gelebt.
						Dann war ja <term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/terezin-terms-keyword-jmp-361" type="subject">München 1938</term>. Wir waren illegal in <placeName ref="http://www.geonames.org/3067696/prague.html">Prag</placeName>, mit meiner damaligen Freundin. Da hat es
						natürlich nur gegeben, den Auftrag hat die Partei gegeben, dass wir uns legalisieren. Nach <placeName ref="http://www.geonames.org/3078610/brno.html">Brünn</placeName> zurück, dort melden bei der <term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-1119"
							type="subject">Polizei</term>, dass wir <term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-304" type="subject">Flüchtlinge</term> sind; das bedeutet eine Strafe. Meine Frau hat nur einen Verweis bekommen, ich habe damals vier oder fünf Wochen Gefängnis, und
						zwar am <placeName ref="http://www.geonames.org/3065525/spilberk.html">Spielberg</placeName>, oben in den Kasematten vom <placeName ref="http://www.geonames.org/3065525/spilberk.html">Spielberg</placeName> bekommen. Das fürchterlichste Gefängnis, das es gibt. Weil die
							<placeName ref="http://www.geonames.org/8505031/czechoslovakia.html">tschechische</placeName> Regierung und das Militär hat sich gerüstet, um <persName ref="https://portal.ehri-project.eu/authorities/ehri_pers-000185">Hitler</persName> abzuwehren, die Sudentendeutschen
						haben dagegen provoziert, und wir wären da in die Mühlen gekommen, von den einen waren wir die <term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-1000" type="subject">Kommunisten</term>, von den anderen hätten wir leicht durch unsere Sprache und unser Auftreten als
						Sudetendeutsche... Daher war die Legalisierung unbedingt wichtig. Die habe ich bekommen. Bin dort die drei oder fünf Wochen gesessen. Und dann war ja ein Teil der <placeName ref="http://www.geonames.org/8505031/czechoslovakia.html">Tschechoslowakei</placeName> besetzt, also
						wir konnten nicht mehr raus, nicht nach <placeName ref="http://www.geonames.org/2782113/republic-of-austria.html">Österreich</placeName>, nicht nach <placeName ref="http://www.geonames.org/719819/hungary.html">Ungarn</placeName>, der einzige Weg war über <placeName
							ref="http://www.geonames.org/798544/republic-of-poland.html">Polen</placeName>. Und da hat die Parteileitung uns gefragt, wohin wollen wir. Das war, glaube ich, <placeName ref="http://www.geonames.org/2661886/kingdom-of-sweden.html">Schweden</placeName> noch als zweites.
						Sie haben erklärt, wohin man uns schickt, was das nächste ist. Da war ein Zug mit 57 <term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-304" type="subject">Flüchtlingen</term> aus der <placeName ref="http://www.geonames.org/8505031/czechoslovakia.html"
							>Tschechoslowakei</placeName>, aus <placeName ref="http://www.geonames.org/2921044/federal-republic-of-germany.html">deutschen</placeName> und <placeName ref="http://www.geonames.org/2782113/republic-of-austria.html">österreichischen</placeName> Antifaschisten, <term
							ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-1001" type="subject">Sozialdemokraten</term>, <term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-1000" type="subject">Kommunisten</term>, die <persName
							ref="https://portal.ehri-project.eu/authorities/ehri_pers-000185">Hitler</persName> angefordert hat, Auslieferung. Daher sind die als erstes losgegangen in einem Zug. Dann hat man groß aufgemacht, in den Zeitungen gewesen in <placeName
							ref="http://www.geonames.org/3067696/prague.html">Prag</placeName> etc. Darunter waren ich und meine Frau. Nur hat man mir gesagt eine Stunde vor Abfahrt des Zuges, ich habe kein <term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-1146" type="subject"
							>Visum</term>, durch <placeName ref="http://www.geonames.org/798544/republic-of-poland.html">Polen</placeName> zu reisen. Alle anderen haben das <term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-1146" type="subject">Visum</term> gehabt, ich habe keines gehabt.
						Mir ist sowieso nichts übriggeblieben, ich muss über <placeName ref="http://www.geonames.org/798544/republic-of-poland.html">Polen</placeName>, das ist das einzige, ist besser wie <placeName ref="http://www.geonames.org/2921044/federal-republic-of-germany.html"
							>Deutschland</placeName> und <placeName ref="http://www.geonames.org/2782113/republic-of-austria.html">Österreich</placeName> oder <placeName ref="http://www.geonames.org/719819/hungary.html">Ungarn</placeName>, weil da komm ich noch tiefer rein. Es war dann klar warum.
						Ich war auf der Leninschule. Da sind wir durch <placeName ref="http://www.geonames.org/798544/republic-of-poland.html">Polen</placeName> durchgefahren sozusagen, und mein <term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-1141" type="subject">Pass</term> wurde
						sinnigerweise, während ich schön Leninschüler war, verwendet, um andere Reisen zu machen, also von der <orgName><term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-1000" type="subject">Kommunistischen</term> Jugendinternationale</orgName> sind Instrukteure,
						Politiker, Mitglieder gefahren mit meinem <term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-1141" type="subject">Pass</term>. Das war natürlich alles drinnen, ich habe keinen anderen gehabt. Also habe ich gesagt, ich übernehme das Risiko. Ich weiß nicht, wieviel
						das war, das habe ich vollkommen vergessen. Ich habe einen <term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-1141" type="subject">Pass</term> an der Grenze zwischen <placeName ref="http://www.geonames.org/8505031/czechoslovakia.html"
							>Tschechoslowakei</placeName>/<placeName ref="http://www.geonames.org/798544/republic-of-poland.html">Polen</placeName>, habe ich einen Geldschein reingelegt. Das wusste ich schon, wie das in <placeName ref="http://www.geonames.org/798544/republic-of-poland.html"
							>Polen</placeName> geht. Und bin also auch so durchgekommen. Wir sind dann rauf nach Dingen, dort mit dem großen Schiff - wie hieß der Präsident damals, der polnische? <persName ref="#ehri_bf_pilsudski_jozef_clemens">Piłsudski</persName>. Das große Schiff hatte, glaube
						ich, 15 Registertonnen. Sind wir mit meiner Frau und den anderen 56 Leuten nach <placeName ref="http://www.geonames.org/2623032/kingdom-of-denmark.html">Dänemark</placeName>, <placeName ref="http://www.geonames.org/2622447/esbjerg.html">Esberg</placeName>, mit dem Schiff von
							<placeName ref="http://www.geonames.org/2622447/esbjerg.html">Esberg</placeName> nach <placeName ref="http://www.geonames.org/6269131/england.html">England</placeName>. Da haben sich noch sinnigerweise zwei junge Männer angehängt, denen man von weitem angesehen hat, dass
						sie von der <orgName ref="https://portal.ehri-project.eu/authorities/ehri_cb-836">Gestapo</orgName> sind. Die sind dann sogar in unser Hotel in <placeName ref="http://www.geonames.org/2622447/esbjerg.html">Esberg</placeName> mitgekommen, wollten dort auch übernachten. Da
						haben wir aber dann gebeten, sie sollen ihre Koffer aufmachen. In den Koffern haben sie nichts drinnen gehabt, nur einen Pyjama, also das war keine echte Reise. Die haben uns dann begleitet bis <placeName ref="http://www.geonames.org/6269131/england.html">England</placeName>,
							<placeName ref="http://www.geonames.org/2647383/harwich.html">Harwich</placeName>, glaube ich, sind wir angekommen, weil ich in den Papieren nachgesehen hab. Dort haben wir sie gemeldet bei der dortigen <term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-1119"
							type="subject">Polizei</term>. Wahrscheinlich hat man gar nichts gemacht. Und so bin ich nach <placeName ref="http://www.geonames.org/6269131/england.html">England</placeName> gekommen, ohne die englische Sprache zu kennen, nicht einmal ein Wort. Ich habe in der Schule
						etwas französisch, schulfranzösisch gekannt, aber natürlich kein Englisch. Jetzt müssen Sie sich vorstellen, das war die Zeit, in der unheimlich viel vor sich gegangen ist. <placeName ref="http://www.geonames.org/8505031/czechoslovakia.html">Tschechoslowakei</placeName> ganz
						besetzt, am Vorabend des Krieges, kann man sagen. Und ich spreche kein Englisch, lese kein Englisch und bin nicht sehr begabt in Sprachen, das muss ich sagen. Aber ich war damals in den Kinos, die haben sowieso immer zwei Doppelfilme gehabt, zwei echte Doppelfilme, zwei große
						Doppelfilme, nicht so ein Anhängsel, das haben sie zusätzlich gehabt. Man konnte drinnen bleiben stundenlang. Ich einmal dort hinein in das Kino, zugehört. Lesen war leichter wie verstehen. Also langsam habe ich es bekommen. Unter den <term
							ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-302" type="subject">Emigranten</term> - das werden Sie wahrscheinlich im Laufe Ihrer Tätigkeit draufgekommen sein - hat es das <orgName ref="#ehri_bf_czech_refugee_committee">Czech Refugee Committee</orgName>
						gegeben. Ich sag immer, das war der Adel der <term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-304" type="subject">Flüchtlinge</term>, weil da war das Geld aus der <placeName ref="http://www.geonames.org/8505031/czechoslovakia.html">tschechoslowakischen
							Republik</placeName>, und aus schlechtem Gewissen der <placeName ref="http://www.geonames.org/6269131/england.html">Engländer</placeName>, der englischen Politiker, hat man die <placeName ref="http://www.geonames.org/8505031/czechoslovakia.html">tschechischen</placeName>
						Refugee-Mitglieder besonders gut behandelt. Da war die <orgName><term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-1000" type="subject">kommunistische</term>
							<orgName ref="#ehri_bf_gruppe_winterberg">Gruppe Winterberg</orgName></orgName>. B: Zu der habe ich gehört, das war unsere Gruppe sozusagen. Dazu haben meine Frau und ich gehört. Das war der Adel, also wir haben - ich weiß nicht, wieviel es war, aber damals haben wir
						verhältnismäßig viel bekommen, gut behandelt worden. I: Und Sie waren auch offiziell politischer <term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-304" type="subject">Flüchtling</term>. B: War politischer <term
							ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-304" type="subject">Flüchtling</term>, alles es war schon angenehmer. Ich sag immer, es war der Adel. Zufällig, weil wir dort in der <placeName ref="http://www.geonames.org/8505031/czechoslovakia.html"
							>Tschechoslowakei</placeName> waren, haben wir das bekommen. Und ich muss sagen, eine Hilfsbereitschaft der <placeName ref="http://www.geonames.org/6269131/england.html">Engländer</placeName>, die man ungeheuer groß schätzen muss. [...]</p>
				</div>
				<div type="translation" xml:lang="cs">
					<p>[...] Přišli dva lidé, jeden říká, byl u toho i ředitel věznice <placeName ref="http://www.geonames.org/2779776/gemeindebezirk-favoriten.html">Favoriten</placeName>, byli to tíž, kteří mě zatýkali. <q>Takže <persName
								ref="https://portal.ehri-project.eu/authorities/ehri_pers-000185">Vůdce</persName> vám dává svobodu.</q> Tak jsem si pomyslel, teď bude následovat: <q>Ale když budeš…,</q> ale všecko jsem popřel, i tam. Hrál jsem nezkušeného mladého sociálního demokrata, který byl
						takříkajíc v odboji proti <persName ref="https://portal.ehri-project.eu/authorities/ehri_pers-000850">Dollfußovi</persName>/<persName ref="https://portal.ehri-project.eu/authorities/ehri_pers-000768">Schuschniggovi</persName>, ale o své skutečné činnosti jsem neřekl nic.<note>
							<p>Kromě členství v SAJDÖ a KPÖ se Otto Brichacek angažoval v Republikánském obranném svazu (Republikanischer Schutzbund) a v odborech; od roku 1932 v KJV (Svaz komunistické mládeže, Kommunistischer Jugendverband).</p>
						</note> Ti ale řekli něco jiného: <q>Jestli se nám ještě jednou dostanete do rukou…,</q> a nechali mě jít. Já bydlím nedaleko od budovy věznice ve <placeName ref="http://www.geonames.org/2779776/gemeindebezirk-favoriten.html">Favoriten</placeName>. Oni mi žoviálně dávali
						ještě lístek na tramvaj, a tak povídám: <q>Ne, bydlím tady za rohem, abych tak řek,</q> a byl jsem v trapu, a byl jsem pak v <placeName ref="http://www.geonames.org/2782113/republic-of-austria.html">Rakousku</placeName>, ve <placeName
							ref="http://www.geonames.org/2761369/vienna.html">Vídni</placeName> ilegálně. Dva týdny nato mě zase hledali, a sice prostě proto, že našli materiály. To byla další starost, protože jsem byl už dřív zavřený, a tak tam byly o tom materiály – o tom bych mohl vyprávět někdy
						jindy, proč si myslím, že ty materiály předtím nenašli – anebo možná v krátkosti hned: Jméno už jsem zapomněl, třeba se mi zase vybaví, byl to referent na <term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-1166" type="subject">policejním prezidiu</term> pro <term
							ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-1000" type="subject">komunisty</term> a nacisty, nacisti ho pak zabili, toho policejního referenta. Jméno mi teď vypadlo. Však já si vzpomenu. A ten uklízel materiály o nacistech. To na tom bylo nebezpečné. Mám za
						to, že mizely i materiály o <term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-1000" type="subject">komunistech</term>, že neměl tolik času, a proto trvalo delší dobu, právě dva až tři měsíce, než o mně našli určité věci. A proč jsem se dostal ven? Proč přišli ti
						dva? Můj otec jim nedopřával pokoje. Bombardoval úřady, nacistické úřady, věznici, <orgName ref="https://portal.ehri-project.eu/authorities/ehri_cb-836">Gestapo</orgName> atd., a sice říkal: <q>Jde o tohle: Byl jsem i se svou ženou v <date when="1934-02">únoru 34</date> za
								<persName ref="https://portal.ehri-project.eu/authorities/ehri_pers-000850">Dollfuße</persName>, <persName ref="https://portal.ehri-project.eu/authorities/ehri_pers-000768">Schuschnigga</persName> propuštěn z práce, teď jste mi dali práci. Můj syn seděl s <persName
								ref="#ehri_bf_hamburger">Hamburgerem</persName>, z něho se stal velký muž. Teď přišli a zase ho zavřeli. Kdy tohle skončí?</q>Na téhle motivaci, řekl bych, a na téhle linii milosrdenství by měl vlastně zavládnout klid. Tak bych mohl říct, že mi otec skutečně zachránil
						život. Trochu se to potvrdilo z těch dokumentů, které jsem našel. Žil jsem pak několik týdnů v <placeName ref="http://www.geonames.org/2782113/republic-of-austria.html">Rakousku</placeName> ilegálně s  tehdejší snoubenkou, mou pozdější ženou. A jednou se mi pak taky stalo
						cosi hrozného. Šli jsme v neděli do kina, a já jsem už věděl, že mě hledají, a dostal jsem blbý nápad a přišpendlil jsem si <term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-369" type="subject">hákový kříž</term>. Žili jsme na takzvaném policejním sídlišti
							v <placeName ref="http://www.geonames.org/2775204/inzersdorf.html">Inzersdorfu</placeName> u přátel. Takže jsem chtěl těm přátelům tam – zaprvé jsem chtěl jistit sám sebe a pak ty přátele, a právě v tom kině byli dva soudruzi a viděli mě tam. Byl to šok. Myslím, že bylo
						správné, že jsem to udělal, protože to byla otázka života nebo smrti. A pak mě strana takříkajíc vyhmátla a dala mi úkol a nabídla mi pomoc, abych přes <placeName ref="http://www.geonames.org/8505031/czechoslovakia.html">Československo</placeName> emigroval z <placeName
							ref="http://www.geonames.org/2782113/republic-of-austria.html">Rakouska</placeName>. Tak se stalo. Bylo to i dramatické. Šli jsme přes hranice v noci, už jsme byli na československém území... Já jsem ovšem, to musím ještě říct, že jak jsem byl zavřený za Hitlera, zažil
						jsem ve své cele <persName ref="#ehri_bf_danneberg_robert">Danneberga</persName> a věděl jsem, že jel do <placeName ref="http://www.geonames.org/3078773/breclav.html">Břeclavi</placeName> vlakem, a už byl na <placeName ref="http://www.geonames.org/8505031/czechoslovakia.html"
							>českém</placeName> území a česká stráž – ministr vnitra <persName ref="#ehri_bf_cerny_josef">Czerny</persName>, <term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-1001" type="subject">sociální demokrat</term><!-- CHECK -->, vydal rozkaz všechny <term
							ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-304" type="subject">uprchlíky</term> vracet – tak česká stráž ho vrátila, později zahynul v <term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-496" type="subject">koncentračním táboře</term>. To jsem už
						věděl. A ještě jsem se divil, takový velký člověk, tehdy jsem na něho až do <date when="1932">32. roku</date> hleděl jako na velkého politika, je tak hloupý a nechá se poslat zpátky. Umínil jsem si, že kdyby mě poslali zpátky, budu vědět, co udělám. Skutečně se něco podobného
						stalo. Přešli jsme v noci <term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-234" type="subject">přes hranice</term>, české úřady nás zastavily, přenocovali jsme v takovém domě poblíž těch hranic, starší pán se dvěma mladými strážnými. A ten nám dal kávu, pohostil
						nás a pak řekl: <q>Zítra vás pošleme zpátky.</q> Povídám: <q>To je naprosto vyloučené. Nemůžete nás poslat zpátky.</q>
						<q>Ale ano. Máme rozkaz.</q>
						<q>To je nemilosrdné.</q> Povídám: <q>Dívejte, to vůbec nepůjde. Zaprvé já budu škrábat, štípat, trhat, budu nadávat na republiku.</q> Věděl jsem, že existuje zákon na ochranu republiky za <persName ref="https://portal.ehri-project.eu/authorities/ehri_pers-000030"
							>Beneše</persName>. Na to jsou velmi hákliví, Češi, když se spílá jejich republice. Povídám: <q>To mě pak budete muset zavřít. Budete nuceni, takříkajíc.</q> To bych skutečně udělal. Kdybych seděl, spojil bych se se soudruhy v <placeName
							ref="http://www.geonames.org/8505031/czechoslovakia.html">Československu</placeName> a nějak bych se dostal ven. Následující den nás skutečně dopravil na hranice, ale ještě předtím, to jsem viděl, dal těm dvěma mladým příkaz, aby šli na opačnou stranu. Šel s námi
						k hranicím, povídal: <q>Tady vlevo vede cesta do <placeName ref="http://www.geonames.org/2782113/republic-of-austria.html">Rakouska</placeName>. Po té jděte. Vpravo přijdete kolem lesa na most,</q> přesně vysvětlil, jak <q>to je cesta do <placeName
								ref="http://www.geonames.org/8505031/czechoslovakia.html">Československa</placeName>, po té nechoďte.</q> Otočil se, odešel a my jsme šli popsanou cestou, dostali jsme se do <placeName ref="http://www.geonames.org/3078610/brno.html">Brna</placeName> a pak do
							<placeName ref="http://www.geonames.org/3067696/prague.html">Prahy</placeName> na vedení strany. Tam jsme žili několik týdnů, několik měsíců. Pak přišel <term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/terezin-terms-keyword-jmp-361" type="subject">Mnichov 1938</term>.
						Byli jsme v <placeName ref="http://www.geonames.org/3067696/prague.html">Praze</placeName> ilegálně, s mou tehdejší přítelkyní. To pak samozřejmě existovala jen jedna možnost, ten příkaz dala strana, abychom se legalizovali. Zpátky do <placeName
							ref="http://www.geonames.org/3078610/brno.html">Brna</placeName>, tam se hlásit na <term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-1119" type="subject">policii</term>, že jsme <term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-304" type="subject"
							>uprchlíci</term>; to znamenalo trest. Moje žena dostala jen napomenutí, já tehdy dostal čtyři nebo pět týdnů vězení, a sice na <placeName ref="http://www.geonames.org/3065525/spilberk.html">Špilberku</placeName>, nahoře v kasematech na <placeName
							ref="http://www.geonames.org/3065525/spilberk.html">Špilberku</placeName>. Nejpříšernější vězení, jaké existuje. Protože <placeName ref="http://www.geonames.org/8505031/czechoslovakia.html">česká</placeName> vláda a armáda se chystala <persName
							ref="https://portal.ehri-project.eu/authorities/ehri_pers-000185">Hitlerovi</persName> postavit, sudetští Němci proti tomu provokovali, a my bychom se byli dostali mezi dva mlýnské kameny, z jedné strany jsme byli <term
							ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-1000" type="subject">komunisti</term>, z druhé bychom naším jazykem a vystupováním snadno vypadali jako sudetští Němci… Z toho důvodu byla legalizace bezpodmínečně důležitá. Tu jsem taky dostal. Ty tři nebo pět týdnů
						jsem si odseděl. A pak byla část <placeName ref="http://www.geonames.org/8505031/czechoslovakia.html">Československa</placeName> okupovaná, tak jsme už nemohli ven, ani do <placeName ref="http://www.geonames.org/2782113/republic-of-austria.html">Rakouska</placeName>, ani do
							<placeName ref="http://www.geonames.org/719819/hungary.html">Maďarska</placeName>, jediná cesta byla přes <placeName ref="http://www.geonames.org/798544/republic-of-poland.html">Polsko</placeName>. Vedení strany se nás zeptalo, kam chceme. To bylo, myslím, ještě na druhém
						místě <placeName ref="http://www.geonames.org/2661886/kingdom-of-sweden.html">Švédsko</placeName>. Prohlásili, kam nás pošlou, že co je jako první. Byl to vlak s 57 <term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-304" type="subject">uprchlíky</term> z <placeName
							ref="http://www.geonames.org/8505031/czechoslovakia.html">Československa</placeName>, z německých a rakouských antifašistů, <term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-1001" type="subject">sociálních demokratů</term>, <term
							ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-1000" type="subject">komunistů</term>, které <persName ref="https://portal.ehri-project.eu/authorities/ehri_pers-000185">Hitler</persName> požadoval, jejich vydání. Proto ti především odjížděli tím vlakem. Byla
						z toho velká akce, v novinách v Praze atd. Byli jsme taky v tom, já a moje žena. Jen že mi hodinu před odjezdem vlaku řekli, že nemám <term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-1146" type="subject">vízum</term> přes <placeName
							ref="http://www.geonames.org/798544/republic-of-poland.html">Polsko</placeName>. Všichni ostatní <term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-1146" type="subject">vízum</term> měli, já jsem žádné neměl. Mně stejně nic jiného nezbývalo, musel jsem přes
							<placeName ref="http://www.geonames.org/798544/republic-of-poland.html">Polsko</placeName>, to bylo to jediné, lepší než <placeName ref="http://www.geonames.org/2921044/federal-republic-of-germany.html">Německo</placeName> a <placeName
							ref="http://www.geonames.org/2782113/republic-of-austria.html">Rakousko</placeName> nebo <placeName ref="http://www.geonames.org/719819/hungary.html">Maďarsko</placeName>, protože tak bych do toho spadl ještě hloub. Bylo jasné, proč. Byl jsem na Leninské škole. To jsme
						takříkajíc projížděli <placeName ref="http://www.geonames.org/798544/republic-of-poland.html">Polskem</placeName>, a můj <term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-1141" type="subject">pas</term>, zatímco já se pěkně leninsky školil, byl velmi vtipně
						využíván na jiné cesty, tedy z <orgName ref="#ehri_bf_jugendinternationale">Komunistické internacionály mládeže</orgName> jezdili na můj <term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-1141" type="subject">pas</term> instruktoři, politici, členové. To bylo
						pochopitelně všecko v něm, žádný jiný jsem neměl. Takže jsem řekl, že na sebe vezmu to riziko. Už nevím, kolik to bylo, to jsem úplně zapomněl. Na hranicích mezi <placeName ref="http://www.geonames.org/8505031/czechoslovakia.html">Československem</placeName> a <placeName
							ref="http://www.geonames.org/798544/republic-of-poland.html">Polskem</placeName> jsem do <term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-1141" type="subject">pasu</term> vložil bankovku. To už jsem věděl, jak to v <placeName
							ref="http://www.geonames.org/798544/republic-of-poland.html">Polsku</placeName> chodí. A tak jsem takhle taky projel. Jeli jsme pak nahoru do <placeName ref="https://www.geonames.org/3099424/gdynia.html">Gdyně</placeName>, odtamtud velkou lodí – jak se jmenoval tehdy
						prezident, polský? <persName ref="#ehri_bf_pilsudski_jozef_clemens">Piłsudski</persName>. Ta velká loď měla myslím 15 rejstříkových tun. Jeli jsme se ženou a ostatními 56 lidmi do <placeName ref="http://www.geonames.org/2623032/kingdom-of-denmark.html">Dánska</placeName>, do
							<placeName ref="http://www.geonames.org/2622447/esbjerg.html">Esbergu</placeName>, lodí z <placeName ref="http://www.geonames.org/2622447/esbjerg.html">Esbergu</placeName> do <placeName ref="http://www.geonames.org/6269131/england.html">Anglie</placeName>. Tehdy se nám
						rafinovaně pověsili na paty ještě dva mladí muži, na kterých bylo už z dálky vidět, že jsou od <orgName ref="https://portal.ehri-project.eu/authorities/ehri_cb-836">Gestapa</orgName>. Šli s námi pak dokonce do našeho hotelu v <placeName
							ref="http://www.geonames.org/2622447/esbjerg.html">Esbergu</placeName>, chtěli tam taky přenocovat. Tak jsme je pak ale požádali, aby otevřeli kufry. V kufrech nic neměli, jen pyžama, nebyla to tedy skutečná cesta. Ti nás pak provázeli až do <placeName
							ref="http://www.geonames.org/6269131/england.html">Anglie</placeName>, dojeli jsme, <placeName ref="http://www.geonames.org/2647383/harwich.html">Harwich</placeName> to myslím byl, protože jsem se koukal do papírů. Tam jsme je nahlásili na tamější <term
							ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-1119" type="subject">policii</term>. Neudělali s tím pravděpodobně nic. A tak jsem se dostal do <placeName ref="http://www.geonames.org/6269131/england.html">Anglie</placeName>, ale neuměl jsem anglický jazyk, ani
						slovo. Měl jsem ve škole troch francouzštinu, školská francouzština se tomu říkalo, ale pochopitelně žádnou angličtinu. Teď si musíte představit, že to byla doba, kdy se toho děla ohromná spousta. <placeName ref="http://www.geonames.org/8505031/czechoslovakia.html"
							>Československo</placeName> celé obsazeno, v předvečer války, dá se říct. A já nemluvím anglicky, nečtu anglicky a nejsem ani moc nadaný na jazyky, musím říct. Ale chodil jsem tehdy do kin, dávali stejně vždycky dva dvojfilmy, dva skutečné dvojfilmy, dva velké dvojfilmy,
						ne takový ten přívěšek, ten dávali nadto. Mohl jsem tam sedět celé hodiny. Šel jsem do kina, poslouchal jsem. Číst bylo snazší než rozumět. Takže jsem se do toho pomalu dostával. Mezi <term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-302" type="subject"
							>emigranty</term> – na to jste pravděpodobně během své činnosti přišli – existoval <orgName ref="#ehri_bf_czech_refugee_committee">Czech Refugee Committee</orgName>. Já vždycky říkám, že to byla šlechta mezi <term
							ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-304" type="subject">uprchlíky</term>, protože tam byly peníze z <placeName ref="http://www.geonames.org/8505031/czechoslovakia.html">Československé republiky</placeName>, a ze špatného svědomí Angličanů, anglických
						politiků, se s českými členy Refugee nakládalo zvlášť dobře.</p>
					<p>I: Existovala tam komunistická <orgName ref="#ehri_bf_gruppe_winterberg">skupina Winterberg</orgName>.</p>
					<p>B: K té jsem patřil, to byla takříkajíc naše skupina. V ní jsme byli moje žena a já. To byla šlechta, takže jsme – už nevím, kolik to bylo, ale tenkrát jsme dostávali poměrně hodně, pěkně se k nám chovali. </p>
					<p>I: A byl jste také oficiálně politický <term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-304" type="subject">uprchlík</term>.</p>
					<p>B: Byl jsem politický <term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-304" type="subject">uprchlík</term>, všechno to bylo už příjemnější. Vždycky říkám, byla to šlechta. Náhodou, že jsme byli tam v <placeName
							ref="http://www.geonames.org/8505031/czechoslovakia.html">Československu</placeName>, jsme to dostali. A musím říct, tu ochotu Angličanů pomáhat, tu je potřeba ohromně vysoko ocenit. [...]</p>
				</div>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
