<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/EHRI/ehri-online-editions/main/ODD/out/ODD_EHRI.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xml:id="EHRI-BF-UH-19930509_CS_DE" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title xml:lang="cs">Výňatek z rozhovoru s Harry Weissem o útěku do ČSR</title>
				<title xml:lang="de">Auszug aus einem Interview mit Harry Weiss über seine Flucht in die ČSR</title>
				<title xml:lang="en">Excerpt from an interview with Harry Weiss about escaping to Czechoslovakia</title>
				<principal><affiliation><orgName>European Holocaust Research Infrastructure</orgName></affiliation></principal>
				<respStmt>
					<resp>Edited by</resp>
					<orgName>Hranice útěku. Rakouští uprchlíci na československých hranicích v roce 1938 </orgName>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp>Edited by</resp>
					<persName>Michal Frankl</persName>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp>Edited by</resp>
					<persName>Wolfgang Schellenbacher</persName>
				</respStmt>
				<funder>Zukunftsfonds der Republik Österreich</funder>
				<funder>Grantová agentura ČR</funder>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<authority>
					<ref target="https://www.ehri-project.eu/">European Holocaust Research Infrastructure</ref>
				</authority>
				<availability>
					<licence target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Attribution 4.0 International</licence>
				</availability>
			</publicationStmt>
			<seriesStmt>
				<title>Begrentze Flucht</title>
			</seriesStmt>
			<sourceDesc>
				<msDesc>
					<msIdentifier>
						<institution><orgName ref="https://portal.ehri-project.eu/institutions/cz-002286">Jüdisches Museum in Prag</orgName><address>
								<street>Archivní 2257/4</street>
								<postCode>149 00</postCode>
								<settlement>Prague</settlement>
								<country ref="https://portal.ehri-project.eu/countries/cz">Czech Republic</country>
							</address></institution>
						<collection>Oral History Collection</collection>
						<idno>Interview 201</idno>
					</msIdentifier>
					<physDesc/>
				</msDesc>
				<bibl>Židovské muzeum v Praze, sbírka rozhovrů s pamětníky, rozhovor č. 201<textLang mainLang="cs">Originál česky.</textLang></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<encodingDesc>
			<projectDesc>
				<p xml:lang="fr">L'encodage de ce document s'est fait dans le cadre du travail sur les éditions en ligne EHRI</p>
				<p xml:lang="en">The encoding of this document is part of the work on the EHRI Online Editions</p>
				<p xml:lang="de">Die Kodierung dieses Dokuments ist Teil der Arbeit an den EHRI Online Editions</p>
			</projectDesc>
		</encodingDesc>
		<profileDesc>
			<creation>
				<origDate when="1993-05-09">9. května 1993</origDate>
				<origPlace>Praha</origPlace>
			</creation>
			<textClass>
				<keywords>
					<term>persönliche Dokumente</term>
				</keywords>
				<catRef target="Fluchtberichte"/>
				<catRef target="Flüchtlingspolitik"/>
			</textClass>
			<langUsage>
				<language ident="cs">Tschechisch</language>
			</langUsage>
			<!--<abstract>
        <p>Das Interview beschreibt die Flucht in die ČSR mit dem Flugzeug und die Behandlung durch
          die tschechoslowakische Polizei.</p>
      </abstract>-->
		</profileDesc>
		<revisionDesc>
			<change when-iso="2024-05-27" who="#floriane.chiffoleau">Upgrading TEI encoding</change>
			<change when-iso="2018" who="#ehri">Encoding of the file</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<text>
		<body>
			<div type="transcription">
				<div type="original" xml:lang="cs">
					<p>Ausschnitt aus einem Interview mit <persName ref="#ehri_bf_weiss_harry">Harry Weiss</persName> (geb. am <date when="1921-05-11">11. 5. 1921</date> in <placeName ref="http://www.geonames.org/3067696/prague.html">Prag</placeName>) vom <date when="1993-05-09">9. 5. 1993</date>,
						geführt durch <persName>Anna Hyndráková</persName>, <orgName ref="https://portal.ehri-project.eu/institutions/cz-002279">Jüdisches Museum in Prag</orgName></p>
					<p>[...] Také v <placeName ref="http://www.geonames.org/3067696/prague.html">Praze</placeName> jsme měli <term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-819" type="subejct">rodinu</term>, tam byla <term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-819"
							type="subject">rodina</term> strýce <persName>Schmolky</persName>, to byl švagr, manžel sestry mojí matky. Oni byli velice bohatí a vědělo se o nich, že mají v <placeName ref="http://www.geonames.org/3067696/prague.html">Praze</placeName> ty nejlepší styky, a že si mohou
						všechno zařídit. Jim se podařilo také zařídit moje přijetí na textilní <term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-1134" type="subject">školu</term> v <placeName ref="http://www.geonames.org/3078610/brno.html">Brně</placeName>. Tak jsem také dostal <term
							ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-1146" type="subject">vízum</term> do <placeName ref="http://www.geonames.org/8505031/czechoslovakia.html">Československa</placeName>. Dostal jsem návrh – <persName>Harry</persName> poletí do <placeName
							ref="http://www.geonames.org/3067696/prague.html">Prahy</placeName>, na letišti bude zástupce <persName>Schmolků</persName> a ten a <persName>Schmolkovi</persName> všechno zařídí, aby byl v <placeName ref="http://www.geonames.org/3078610/brno.html">Brně</placeName> přijat
						do <term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-1134" type="subject">školy</term>. Mezitím jsem se učil česky, což bylo pro mě překvapivě obtížné. Na letišti byl právní zástupce, nebo zástupci, a ještě jiní <q>důležití</q> lidé a jediné, čeho dosáhli bylo, že
						jsem byl rovnou z <placeName ref="http://www.geonames.org/3067696/prague.html">pražského</placeName> letiště odvezen do <term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-1119" type="subject">policejního</term>
						<term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-669" type="subject">vězení</term>. To proto, že jsem <term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-234" type="subject">překročil hranice nedovoleně</term>. Tam jsem byl v cele č. l3. Protože jsem
						uměl trochu česky, nebyl to tak zvláštní zážitek. Na zdi bylo tužkou německy napsáno: <q>Táhni zpátky domů, tam je to lepší!</q>
						<term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-832" type="subject">Jídlo</term> jsem nejedl, bylo to hrozné, z českých <term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-1068" type="subject">novin</term> jsem mohl číst jenom sportovní výsledky,
						Sparta, Slávia, ani to jsem nemohl přečíst. Příští ráno mě odvedli k <persName>pražskému policejnímu prezidentu</persName>, a ten mi řekl, že budu potrestán třiceti dny <term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-669" type="subject">vězení</term>, jestliže
						ještě týž den se nevrátím do <placeName ref="http://www.geonames.org/2782113/republic-of-austria.html">Rakouska</placeName>. Když jsem ale opouštěl <placeName ref="http://www.geonames.org/2782113/republic-of-austria.html">Rakousko</placeName>, tak jsem podepsal, že se tam
						jako <term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-864" type="subject">žid</term>, pod trestem <term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-745" type="subject">smrti</term> víc nevrátím. To nikoho ale moc nezajímalo, rozloučili jsme se, mluvil
						německy. Dal mi ale ještě jeden důležitý úkol, že jakmile se vrátím do <placeName ref="http://www.geonames.org/2761369/vienna.html">Vídně</placeName>, v případě, že to přežiju, mám navázat styk s českou <term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-1118"
							type="subject">ambasádou</term> v <placeName>Cumberlandské ulici</placeName> ve <placeName ref="http://www.geonames.org/2761369/vienna.html">Vídni</placeName> a jestliže cestou zjistím nějaké neobvyklé pohyby armád, tedy <orgName
							ref="https://portal.ehri-project.eu/authorities/ehri_cb-438">německé armády</orgName>, že jim to mám okamžitě ohlásit. To bylo moc pěkné, mluvit o trestu <term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-745" type="subject">smrti</term>, ale kdybych mu ušel,
						měl jsem hned zase jednat tak, aby mi jiný trest hrozil. Potom mě dva detektivové strčili do auta a jako přátelský akt se mnou jeli kolem Schmolkovic paláce na <placeName>Staroměstském náměstí</placeName>, kde byli strýc <persName ref="#ehri_bf_schmolka_franz"
							>Franz</persName> a teta <persName ref="#ehri_bf_schmolka_stella">Stella</persName>. Ještě také dědeček Schmolka a jediné, co mi řekl, bylo: <q>K čemu tě sem poslali?</q> Měl jsem velké štěstí, považuji se za šťastného člověka. Šťastný v tom smyslu že kdybych se byl
						dostal do té textilní <term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-1134" type="subject">školy</term> v <placeName ref="http://www.geonames.org/3078610/brno.html">Brně</placeName>, tak bych se nikdy nedostal ven, protože brzy potom <placeName
							ref="http://www.geonames.org/8505031/czechoslovakia.html">Československo</placeName>
						<term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-1159" type="subject">Němci</term> obsadili. Protože jsem neuměl česky, byl bych nápadný a byl bych jistě <term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-745" type="subject">zahynul</term>. Takže to
						bylo štěstí. Moji rodiče vůbec nevěděli, co se stalo. Strčili mě do příštího letadla a letěl jsem do <placeName ref="http://www.geonames.org/2761369/vienna.html">Vídně</placeName>. Na letišti se nikdo nedíval do mého <term
							ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-1141" type="subject">pasu</term> a já jsem odtamtud jel tramvají k rodičům. Ti byli velmi překvapení, když mě uviděli. Příští dva měsíce se zaměstnávali tím, co se mnou bude. Bylo jasné, že musím ven. Prostřednictvím
						jednoho známého mých rodičů a sestry jsem dostal falešné tranzitní <term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-1146" type="subject">vízum</term> přes <placeName ref="http://www.geonames.org/3017382/republic-of-france.html">Francii</placeName>. Tranzitní
							<term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-1146" type="subject">vízum</term> vyžádané normální cestou trvalo dlouho, musela se znát cílová země a mít vstupní <term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-1146" type="subject">vízum</term>
						tam. <date when="1938-09-30">30. září l938</date> jsem se vydal na cestu. Nastoupil jsem do <term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-940" type="subject">vlaku</term> poté, co jsem se rozloučil s mými rodiči a jel jsem do <placeName
							ref="http://www.geonames.org/2988507/paris.html">Paříže</placeName>. Díky <placeName ref="http://www.geonames.org/3017382/republic-of-france.html">francouzské</placeName> guvernantce jsem mluvil plynně <placeName
							ref="http://www.geonames.org/3017382/republic-of-france.html">francouzsky</placeName>, také jsem strávil několikrát prázdniny ve <placeName ref="http://www.geonames.org/2658434/switzerland.html">Švýcarsku</placeName> nebo ve <placeName
							ref="http://www.geonames.org/3017382/republic-of-france.html">Francii</placeName>. To patřilo k dobrému vychování v <placeName ref="http://www.geonames.org/2782113/republic-of-austria.html">Rakousku</placeName>, umět plynně <placeName
							ref="http://www.geonames.org/3017382/republic-of-france.html">francouzsky</placeName>. Ve <placeName ref="http://www.geonames.org/2973783/strasbourg.html">Strassburgu</placeName> jsem měl ještě několik posledních marek, strčil jsem je do obálky, na které jsem měl adresu,
						nalepil jsem znánmku a poslal zpět rodičům. Ale oni to nikdy nedostali. Na hraničním přechodu u <placeName ref="http://www.geonames.org/2973783/strasbourg.html">Strassburgu</placeName> přišla pasová kontrola a ten kontrolor si bedlivě prohlížel moje <term
							ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-1146" type="subject">vízum</term>, protože bylo tranzitní. Ptal se mě, kam jedu, že přece nemohu mít tranzitní <term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-1146" type="subject">vízum</term>, aniž
						bych měl vstupní <term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-1146" type="subject">vízum</term> do nějaké cílové země. V tom okamžiku ho někdo odvolal, nějaký jiný kontrolor. Potom do našeho kupé už nikdo nepřišel. Tak jsem se dostal do <placeName
							ref="http://www.geonames.org/3017382/republic-of-france.html">Francie</placeName>, vlastně díky náhodě. Jenom chci dodat, že to bylo <date when="1938-09-30">30. září</date> během dvouhodinového pobytu v <placeName ref="http://www.geonames.org/2867714/munich.html"
							>Mnichově</placeName> při přestupování na nádraží, kde na vedlejší kolej přijel <term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-940" type="subject">vlak</term>
						<persName ref="https://portal.ehri-project.eu/authorities/ehri_pers-000287">Mussoliniho</persName>. To byl den, kdy <persName ref="https://portal.ehri-project.eu/authorities/ehri_pers-000287">Mussolini</persName>, <persName
							ref="https://portal.ehri-project.eu/authorities/ehri_pers-000078">Chamberlain</persName> atd. uzavřeli <q>veliký mír</q> – <date when="1938-09-30">30. září l938</date>. [...]</p>
				</div>
				<div type="translation" xml:lang="de">
					<p><!-- Ausschnitt aus einem Interview mit <persName>Harry Weiss</persName> (geb.
        am <date when="1921-05-11">11.5.1921</date> in <placeName
          ref="http://www.geonames.org/3067696/prague.html">Prag</placeName>) vom <date
          when="1993-05-09">9.5.1993</date>, geführt durch Anna Hyndráková,
          <orgName ref="https://portal.ehri-project.eu/institutions/cz-002279">Jüdisches Museum in
          Prag</orgName> --></p>
					<p>[...] Auch in <placeName ref="http://www.geonames.org/3067696/prague.html">Prag</placeName> hatten wir Familie, dort war die Familie von <persName ref="#ehri_bf_schmolka_franz">Onkel Schmolka</persName>, das war der Schwager, der Ehemann der Schwester meiner Mutter. Sie waren
						sehr reich und man wusste über sie, dass sie in <placeName ref="http://www.geonames.org/3067696/prague.html">Prag</placeName> die besten Beziehungen haben und dass sie alles einrichten können. Ihnen ist es auch gelungen meine Aufnahme an der Textilschule in <placeName
							ref="http://www.geonames.org/3078610/brno.html">Brünn</placeName> zu veranlassen. So habe ich auch ein <term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-1146" type="subject">Visum</term> für die <placeName
							ref="http://www.geonames.org/8505031/czechoslovakia.html">Tschechoslowakei</placeName> erhalten. Ich bekam den Vorschlag – <persName ref="#ehri_bf_weiss_harry">Harry</persName> fliegt nach <placeName ref="http://www.geonames.org/3067696/prague.html">Prag</placeName>, am
						Flughafen wird ein Rechtsvertreter der Schmolkas sein, dieser und die Schmolkas werden alles regeln, damit er in <placeName ref="http://www.geonames.org/3078610/brno.html">Brünn</placeName> an der Schule angenommen wird. In der Zwischenzeit habe ich Tschechisch gelernt, was
						für mich überraschend mühsam war. Am Flughafen war der Rechtsanwalt, oder die Rechtsanwälte, und noch weitere „wichtige“ Leute und das einzige, was sie erreichten, war, dass ich direkt vom <placeName ref="http://www.geonames.org/3067696/prague.html">Prager</placeName>
						Flughafen ins Polizeigefängnis gebracht wurde. Dies deshalb, weil ich <term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-234" type="subject">unerlaubt die Grenze übertreten</term> hatte. Ich war dort in der Zelle Nr. 13. Weil ich nur ein wenig Tschechisch konnte,
						war es kein so besonderes Erlebnis An der Wand stand mit Bleistift auf Deutsch geschrieben: „Geh zurück nach Hause, dort ist es besser!“ Das <term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-832" type="subject">Essen</term> habe ich nicht gegessen, es war
						schrecklich, und in den <placeName ref="http://www.geonames.org/8505031/czechoslovakia.html">tschechischen</placeName> Zeitungen konnte ich nur die Sportergebnisse lesen, ich konnte nicht einmal Sparta und Slavia entschlüsseln. Am nächsten Morgen brachten sie mich zum Prager
							<term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-1119" type="subject">Polizeipräsidenten</term>, und der sagte mir, dass ich mit dreißig Tagen <term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-669" type="subject">Gefängnis</term> bestraft würde,
						wenn ich nicht noch am gleichen Tag nach <placeName ref="http://www.geonames.org/2782113/republic-of-austria.html">Österreich</placeName> zurückkehrte. Als ich aber <placeName ref="http://www.geonames.org/2782113/republic-of-austria.html">Österreich</placeName> verlassen
						hatte, hatte ich unterschrieben, dass ich dorthin als <term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-864" type="subject">Jude</term> unter Todesstrafe nicht mehr zurückkehre. Das interessierte allerdings niemanden besonders, wir verabschiedeten uns, er sprach
						deutsch. Er gab mir jedoch noch eine wichtige Aufgabe, dass ich, sobald ich nach <placeName ref="http://www.geonames.org/2761369/vienna.html">Wien</placeName> zurückkehrt sei im Fall meines Überlebens Kontakt mit der <orgName><placeName
								ref="http://www.geonames.org/8505031/czechoslovakia.html">tschechische</placeName>
							<term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-1118" type="subject">Botschaft</term></orgName> in der Cumberlandstraße in <placeName ref="http://www.geonames.org/2761369/vienna.html">Wien</placeName> aufnehmen solle und dass ich ihnen augenblicklich melden
						müsse, falls ich auf dem Weg irgendwelche ungewöhnlichen Bewegungen der Armee, also der <term ref="https://portal.ehri-project.eu/authorities/ehri_cb-438" type="subject">deutschen Armee</term> feststellen sollte. Es war sehr schön über die Todesstrafe zu sprechen, aber falls
						ich ihr doch entrinnen würde, sofort wieder so handeln sollte, dass mir eine andere Strafe drohte. Danach steckten mich zwei Detektive ins Auto und fuhren mit mir als Akt der Freundschaft am Schmolkovic-Palais auf dem Altstädter Ring vorbei, wo Onkel Franz und Tante Stella
						waren. Und auch noch Großvater Schmolka und das einzige, was er zu mir sagte, war: „Wozu haben sie dich hierhergeschickt?“ Ich hatte großes Glück, ich halte mich für einen glücklichen Menschen. Glücklich in dem Sinn, dass, wenn ich an diese Textilschule in <placeName
							ref="http://www.geonames.org/3078610/brno.html">Brünn</placeName> gekommen wäre, niemals raus gekommen wäre, denn bald danach besetzten die Deutschen die <placeName ref="http://www.geonames.org/8505031/czechoslovakia.html">Tschechoslowakei</placeName>. Weil ich nicht
						Tschechisch konnte, wäre ich aufgefallen und mit Sicherheit umgekommen. Das heißt, das war Glück. Meine Eltern wussten überhaupt nicht, was passiert war. Sie steckten mich in das nächste Flugzeug und ich flog nach <placeName ref="http://www.geonames.org/2761369/vienna.html"
							>Wien</placeName>. Niemand am Flughafen besah sich meinen Pass und ich fuhr von dort aus mit der Straßenbahn zu den Eltern. Sie waren sehr überrascht, als sie mich sahen. Die folgenden beiden Monate beschäftigten sie sich damit, was aus mir werden würde. Es war klar, dass
						ich raus musste. Mit Hilfe eines Bekannten meiner Eltern und der Schwester erhielt ich ein falsches <term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-1146" type="subject">Transitvisum</term> über <placeName
							ref="http://www.geonames.org/3017382/republic-of-france.html">Frankreich</placeName>. Das auf normalem Weg beantragte <term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-1146" type="subject">Transitvisum</term> dauerte lange, man musste das Zielland kennen und
						ein <term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-1146" type="subject">Eintrittsvisum</term> dafür haben. Am <date when="1938-09-30">30. September l938</date> machte ich mich auf den Weg, nachdem ich mich von meinen Eltern verabschiedet hatte, stieg ich in den
						Zug und fuhr nach <placeName ref="http://www.geonames.org/2988507/paris.html">Paris</placeName>. Dank einer französischen Gouvernante sprach ich fließend Französisch, auch hatte ich einige Male die Ferien in der <placeName
							ref="http://www.geonames.org/2658434/switzerland.html">Schweiz</placeName> oder in <placeName ref="http://www.geonames.org/3017382/republic-of-france.html">Frankreich</placeName> verbracht. <placeName ref="http://www.geonames.org/3017382/republic-of-france.html"
							>Französisch</placeName> fließend zu beherrschen gehörte in <placeName ref="http://www.geonames.org/2782113/republic-of-austria.html">Österreich</placeName> zur guten Erziehung. In <placeName ref="http://www.geonames.org/2973783/strasbourg.html">Straßburg</placeName>
						hatte ich noch ein paar letzte Mark, ich steckte sie in einen Umschlag mit der Adresse, klebte eine Briefmarke darauf und schickte sie zurück an die Eltern. Diese erhielten sie jedoch nie. Am Grenzübergang bei <placeName ref="http://www.geonames.org/2973783/strasbourg.html"
							>Straßburg</placeName> kam der Passkontrolleur, der sich mein <term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-1146" type="subject">Visum</term> sehr sorgfältig ansah, denn es war ein Transitvisum. Er fragte mich, wohin ich fahre, dass ich ohne ein <term
							ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-1146" type="subject">Eintrittsvisum</term> in irgendein Zielland jedoch kein <term ref="https://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-1146" type="subject">Transitvisum</term> haben könne. In diesem Moment rief
						ihn jemand zu sich, irgendein anderer Kontrolleur. Danach kam niemand mehr in unser Abteil. So gelangte ich nach <placeName ref="http://www.geonames.org/3017382/republic-of-france.html">Frankreich</placeName>, eigentlich dank Zufall. Ich möchte nur noch hinzufügen, dass es am
							<date when="1938-09-30">30. September</date> während eines zweistündigen Aufenthalts in <placeName ref="http://www.geonames.org/2867714/munich.html">München</placeName> beim Umstieg am Bahnhof war, als am Nebengleis der Zug von <persName
							ref="https://portal.ehri-project.eu/authorities/ehri_pers-000287">Mussolini</persName> eintraf. Es war der Tag, an dem <persName ref="https://portal.ehri-project.eu/authorities/ehri_pers-000287">Mussolini</persName>, <persName
							ref="https://portal.ehri-project.eu/authorities/ehri_pers-000078">Chamberlain</persName> usw. den „großen Frieden“ schlossen – der <date when="1938-09-30">30. September l938</date> [...]</p>
				</div>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
