<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?teipublisher template="document.html"?>
<?xml-model href="../../Guidelines/out/Documentation-Correspondance.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xml:id="EHRI-ET-YV3540579_EN" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title xml:lang="en">Yeoshua Steinfeld, murder of three children from the HASAG factory in Kielce, March 1943</title>
                <title xml:lang="fr">Yeoshua Steinfeld, meurtre de trois enfants de l'usine HASAG de Kielce, mars 1943</title>
                <principal><affiliation><orgName>European Holocaust Research Infrastructure</orgName></affiliation></principal>
                <respStmt>
                    <resp>Edited by</resp>
                    <orgName>EHRI Edition of Early Holocaust Testimony</orgName>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>Edited by</resp>
                    <persName>Judith Levin</persName>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>Edited by</resp>
                    <persName>Daphna Sehayek</persName>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>
                    <ref target="https://www.ehri-project.eu">European Holocaust Research Infrastructure</ref>
                </publisher>
                <availability>
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0">Attribution-ShareAlike 4.0 International</licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <seriesStmt>
                <title type="main">EHRI Edition of Early Holocaust Testimonies</title>
            </seriesStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <location>
                            <address>
                                <street>Har Hazikaron</street>
                                <postCode>P.O.B. 3477</postCode>
                                <settlement>Jerusalem</settlement>
                                <country ref="https://portal.ehri-project.eu/countries/il">Israel</country>
                            </address>
                        </location>
                        <repository ref="https://portal.ehri-project.eu/institutions/il-002798">Yad Vashem Archives</repository>
                        <collection ref="https://portal.ehri-project.eu/units/us-005578-irn524432">The Central Historical Commission of the Central
                            Committee of Liberated Jews in the U.S. Zone (M.1.E).</collection>
                        <idno>file no. 3540579</idno>
                    </msIdentifier>
                    <physDesc/>
                </msDesc>
                <bibl>Yad Vashem Archives, The Central Historical Commission of the Central Committee of Liberated Jews in the U.S. Zone (M.1.E), file
                    no. 3540579. <textLang mainLang="yi">Original in Yiddish.</textLang></bibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <projectDesc>
                <p xml:lang="fr">L'encodage de ce document s'est fait dans le cadre du projet 'EHRI Edition of Early Holocaust Testimonies'</p>
                <p xml:lang="en">The encoding of this document is part of the project 'EHRI Edition of Early Holocaust Testimonies'</p>
            </projectDesc>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
            <creation><date when="1947-02-13">13.02.1947</date>, <placeName ref="#kielce">Kielce</placeName>,
                <idno>EHRI-ET-YV3540579</idno></creation>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term>testimony</term>
                </keywords>
            </textClass>
            <langUsage>
                <language ident="yi" usage="100">Yiddish</language>
                <language ident="en" usage="100">English</language>
            </langUsage>
            <abstract>
                <p>Testimony of Yeoshua Steinfeld regarding the murder of three children from the HASAG factory in Kielce on the banks of the Vistula
                    River, March 1943.</p>
            </abstract>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <change when-iso="2022-07-21" who="#floriane.chiffoleau">Added the original version of the testimony</change>
            <change when-iso="2021-11-05" who="#floriane.chiffoleau">Upgrading TEI encoding</change>
            <change when-iso="2021-10-29" who="#floriane.chiffoleau">Upgrading TEI encoding</change>
            <change when-iso="2020" who="#ehri">Encoding of the file</change>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="original">
                <pb facs="EHRI-ET-YV3540579_01.jpg" n="1"/>
                <p>פון מיין שטאד <placeName ref="#chmielnik" type="ehri">כמעלניק</placeName> ביי <placeName ref="#kielce" type="ehri"
                        >קיעלץ</placeName></p>
                <p><q>דעם טאג קען איך קיינמאהל נישט פערגעסן.</q></p>
                <p>עס איז גיוועהן פאר <term ref="#t754" type="subject">פסח</term> אין יאהר 1943 אין חדש מרץ אַ עֶרָך פון פינף חדשים נאך די <term
                        ref="#t518" type="subject">אויסזידלונג</term>ס <term ref="#t550" type="subject">אקציע</term> פון אונדזער שטאד. נאך די <term
                        ref="#t518" type="subject">אויסזידלונג</term> זענען מיר פערבליבן כמעט פערציג פערזאן און נאכער זענען מיר נאר פערבליבען 13 <term
                        ref="#t1207" type="subject">פערזאן</term> צו <term ref="#t943" type="subject">ארבייטן</term> אויף די <term ref="#t1124"
                        type="subject">זאנדארמעריע</term> פאסטין דאס הייסט האקין האלץ קעהרין וואסער טראגען פוסבוידעם זאבערין און אביעקאציעס רייניקן,
                    און אזוי ווייטער: מיר איז פערבליבען דעם גארטען צו <term ref="#t943" type="subject">ארבייטען</term> און אויף דעם סְמַך זענען מיר
                    נאך פערבלביען. מער אין שטאד איז שוין קיין שום יוד נישט <term ref="#t658" type="subject">ערלויבט</term> גיוועזען צו זיין נאך די
                        <term ref="#t518" type="subject">אויסזידלונג</term> נאר ווי אונדזערע אלעע <term ref="#t132" type="subject">קדשים</term> זענען
                    גיגאנגען, און פון דעם איבער בלייבעניש פון די 40 <term ref="#t1207" type="subject">פערזאן</term> זענען גיגאנגען נאך <placeName
                        ref="#kielce" type="ehri">קיעלץ</placeName> אין די אמוניציע <term ref="#t929" type="subject">פאבריק</term>
                    <q><placeName ref="#l1709" type="camp">האסג</placeName></q> אבער מיר 13 [<term ref="#t1207" type="subject">פערזאן</term>] זענען
                    פערבליבן נאך אביסל דא אויף די <term ref="#t943" type="subject">ארבייט</term> ביי די <q><term ref="#t1124" type="subject"
                            >זאנדארמעריע</term></q> און איך בין פון די איבערגעבליבענע פון די אויבער דערמאנטע <term ref="#t1057" type="subject"
                        >ארבייטער-ס</term>: דאן האט די <term ref="#t929" type="subject">פאברק</term> פון <placeName ref="#kielce" type="ehri"
                        >קיעלץ</placeName> ארויסגעשיקט אַטייל פון די <term ref="#t929" type="subject">פאבריק</term>
                    <term ref="#t1057" type="subject">ארבייטער-ס</term> פון דער <term ref="#t943" type="subject">ארבייט</term>'ס קאלומנע צו אונץ אין
                    שטאד און דעסגלייכען ארום אום אומגעגענד נאך <term ref="#t832" type="subject">קארטאפעל</term> קאנטיגענט פאר די <term ref="#t929"
                        type="subject">פאבריק</term> ווייל די <term ref="#t929" type="subject">פאבריק</term> האט גלייכצייטיג אויס גיארבייט <term
                        ref="#t832" type="subject">קארטאפעל פלאטקעס</term> און דער פאהר יודישע <term ref="#t1057" type="subject">ארבייטער</term>
                    קאלומנע האט געמוזט <term ref="#t943" type="subject">ארבייטען</term> אין <term ref="#t831" type="subject">שווערע באדינגונגען</term>
                    ווייל פאר <term ref="#t754" type="subject">פסח</term> אין מאנט מערץ ווען מען דעקט אויף גריבער מיט <term ref="#t832" type="subject"
                        >קארטאפעל</term> זענען <term ref="#t831" type="subject">ווינדען</term> נאסער <term ref="#t831" type="subject">שניי</term> אז
                    עס גייט אונטערן הארץ אבער יענער גורל פון די יודען אין יענע צייט איז אזוי גיוועזין שווארץ פערפינסטערט און פער נעבילט פאר-ן יודישען
                        <term ref="#t1207" type="subject">פאלק</term>. דאן אין אַ שיינעם טאָג איז געקומען צו פאהרען די לאסט וועגין נאך <term
                        ref="#t832" type="subject">קארטאפעל</term> און זיי זענען פערפאהרען צו דעם איינאיינציקען הויז וואס עס איז נאך גיוועזין דער
                    יודעישער <term ref="#t545" type="subject">געטא</term> פון די 10 טויזענד יודין פאר די 13 <term ref="#t1207" type="subject"
                        >פערזאן</term>. ווייסט איר מיין גליק וואס האב נאך דאמאלס גיהאט ציייט דאס צו אבסערווירען ווייל אין גארטין איז נאך דאמאלס
                    אומעגליך גיוועזן צו <term ref="#t943" type="subject">ארבייטן</term>: און פאר וואס דוקא צו דעם הויז צו געפאהרן פון די 13 <term
                        ref="#t1207" type="subject">מענשן</term> ווייל די האבן נאך געמוזט <term ref="#t1053" type="subject">צאהלען</term> (פא בלאטוּ)
                    די <term ref="#t929" type="subject">ווערק</term>שוץ לייטערס דאמיט וואס מיר 13 זענען נאך נישט גיוועזן אונטערן שטעכיל דראהט. און דער
                    צו ווייל מיר האבען שוין גיהאט אפצונעמען אין די <term ref="#t929" type="subject">פאבריק</term> אייגינע פון דער שטאד טייל ווער <term
                        ref="#t824" type="subject">קינדער</term> אדער <term ref="#t822" type="subject">פראהען</term> אדער <term ref="#t822"
                        type="subject">ברודער</term> און סתם <term ref="#t822" type="subject">פאמיליע</term> און אז" וו"יי. אבער איך האב זיך שוין
                    ווייניק מעהר גיהאט מיט זיי מיט די מלאכי חבלים עפעס</p>
                <p><pb facs="EHRI-ET-YV3540579_02.jpg" n="2"/></p>
                <p>באקאנט און דער צו מיין אייגין <term ref="#t824" type="subject">קינד</term> האט דאמאלס <term ref="#t943" type="subject"
                        >געארבייט</term> אין די <term ref="#t929" type="subject">פאבריק</term>. דאן ווען די לאסט וועגען זענען פעפאהרען צום הויז באלד
                    פריה און האב זיך גלייך צו גישטעלט צום וואגען ווייל מיין נאטוּהר איז שוין זוי גיוועזן, ווייל מיר האבן שוין גיהאט סימנים פון די
                        <term ref="#t1207" type="subject">מענשען</term> פילייכט קומט עפעס אפאהר. אבער טאמער ווילן זיי עפעס האבען אונדזערע <term
                        ref="#t822" type="subject">ברודערין</term> און <term ref="#t824" type="subject">קינדער</term> פון די <term ref="#t929"
                        type="subject">פאבריק</term> און דאן האבן זיי בסוד גיפלעגט אריין שמייסען א שטיקעל פאפיהר און <term ref="#t843" type="subject"
                        >עפעס אן געשריבען</term> אז מיר זאלען ווייסען וואס זיי דער גייט עפעס. און מיר האבן דאס פער שטאנען און דער פון עפעס ארויס
                    געדרינגען וואס זיי ווילען דארטען האבען. ווייל שרייבען איז דאך נישט ערלויבט גיוועזן די יודישע פארברעכערס די אזוי גירופענע
                    קרימענאלעקעס און דאס איז גיוועזן שוין מיין מצוה ווי אזוי זיך צו פערשטענדין מיט זיי ווייל מען זאל זיך נישט מְשַער זיין פאר וואס איך
                    נויטיק זיך צום וואגען צו צוגעהן: אבער ווי ערשטוינט בין איך געבליבען צוגעהענדיק צום וואגען ווי 3 קעפעלאך <term ref="#t824"
                        type="subject">יונגעלאך</term> מאכטלאזע פון אַ עֶרָך 12 אדער 13 יעריגע איינער פון זיי האט גיהייסען <q>שופקע</q> אויס
                        <placeName ref="#lodz" type="ehri">לאדז</placeName> און דער אנדערער <q>סאלארז</q> פון <placeName ref="#jedrzejow" type="ehri"
                        >יענדרזעב</placeName> דער דריטער אויס <placeName ref="#staszow" type="ehri">שטאשעוו</placeName> זיין נאמען ליידער גידענק איך
                    שוין נישט.. און ביי זיי איז גישטאנען אפאסטין אַ <orgName ref="#g429" type="ehri">ס.ס. מאן פיהרער</orgName> גיהייסען האט ער
                        <q>וויטוק</q> דער גרעסטער יודען פיינד. מיינע אויגען זאללין שוין אזעלכעס מעהר נישט זעהן וואס דאס איז גיוועזען. ער איז פון
                        <placeName ref="#leipzig" type="ehri">לייפציקער</placeName>
                    <q><placeName ref="#l2244" type="camp">האסג</placeName></q>
                    <term ref="#t929" type="subject">פאבריק</term> צוגעטיילט גיווארן נאך <placeName ref="#kielce" type="ehri">קיעלצער</placeName>
                    <term ref="#t929" type="subject">פאבריק</term>
                    <q><placeName ref="#l1709" type="camp">האסג</placeName></q> ער איז גיוועזען לייטער פון די <term ref="#t943" type="subject"
                        >ארבייט</term>'ס קאמאנדע: דאן געה איך צו צו איהם, ווייל האב שוין עפעס מיט איהם גיהאט <term ref="#t1053" type="subject"
                        >שֹחַד</term> אָפ גימעכט און אים אַ פרעג געטוהען ווי גייען היינט די וועגען ענטווארט ער מיר נאך <placeName ref="#nowy-korczyn"
                        type="ehri">נאוויקארצין</placeName> דאס הייסט אויף יודיש <placeName ref="#nowy-korczyn" type="ehri">ניישטאדט</placeName> נעבין
                        <placeName ref="#wislica" type="ehri">ווייסליץ</placeName>. און אזוי ווי די אָרימע שעפעלאך האבען מיך גיזעהן ריידען מיט איהם,
                    דאן רוּפען זיי מיך, מיט די ווערטער ליבער <term ref="#t826" type="subject">מענש</term> טייערע <term ref="#t822" type="subject"
                        >ברודער</term> און זייערע אייגעלאך האבען נאר גילייכט זוי ווי די העללע לבנה אדער די שיינע זין פון א שיינען העללען טאג. אז איך
                    וועל דאס קיין מאהל נישט פערגעסן: זעהר קלוגע, און זיי האבן עפעס פערשטאנען, און מיין הארץ האט אין מיר שטארק געקלאפט. וואס איז דאָס
                    מיט זיי? ווייל נאך די <term ref="#t518" type="subject">אויסזידלונג</term> האבן מיר תמיד גיהאט די פארגעפילען פון שטענדיק צום
                        [שנ??ען],<note place="bottom">Word illegible</note> היינט זיי אבער מארגען אונץ זוי האבען שטענדיק גידענקט ווייניק מעהר
                    אויפריכטיקע <term ref="#t1207" type="subject">מענשען</term>. דאן ווען דער אכַזר איז אריין צו אונץ אין שטוב און איבער גילאזט
                    דערווייל אין דרויסן או<orgName ref="#g429" type="ehri">ואכמאן</orgName>, בין איך צוגעגאנגען מיט <term ref="#t832" type="subject"
                        >ברויט</term> צו די <term ref="#t824" type="subject">קינדער</term> זיי געבין עפעס <term ref="#t832" type="subject"
                    >עסען</term>. דאן גיב זיי דאס <term ref="#t832" type="subject">עסין</term> און די <term ref="#t824" type="subject">קינדער</term>
                    ווילען נישט נעמען. נאר זיי פאללען ארויף אויף מיר און הייבין מיך אן צו קושען ליבער יוד ליבער <term ref="#t822" type="subject"
                        >פעטער</term> ראטעוועט אונץ פון גיפאהר. פרעג איך זיי מיט מיין</p>
                <p><pb facs="EHRI-ET-YV3540579_03.jpg" n="3"/></p>
                <p>מגעשטיקט הארץ וואס איז מיט אייך ליבע <term ref="#t824" type="subject">קינדער</term>. זאגען זיי מיר אַז זיי האט מען פון די <term
                        ref="#t929" type="subject">פאבריק</term> אויסגעקליבן אללס די יונגסטע אונד קליינע נישט פעהיגע צו <term ref="#t943"
                        type="subject">ארבייט</term>. זיי האבען <term ref="#t943" type="subject">געארבייט</term> אין <term ref="#t929" type="subject"
                        >פאבריק</term> ביי שלעפן קליינע וועגעלאך מיט אייזען פון איין האללע צו דער צווייטע.. און היינט פארטאגס האט מען זיי אויף גיוועקט
                    צום אוועק פאהרען, זיי ווייסען נישט ווי: נאר זיי האבען גיהערט אז זיי שיקט מען נאך <placeName ref="#nowy-korczyn" type="ehri"
                        >ניישטאד</placeName> צו היי פאקין, ווייל דארטן איז אויך גיוועזן נאך אפאהר יודען ביי דער <term ref="#t1124" type="subject"
                        >זאנדערמעריע</term> צו <term ref="#t943" type="subject">ארבייטן</term> און דארטען וועלען זיי <term ref="#t943" type="subject"
                        >ארבייטן</term>, אבער זיי גלויבען נישט אין דעם. זוי איז שוין גיוועהן שטארק דער שֶכֶל פון די <term ref="#t824" type="subject"
                        >קינדער</term> ארימע. איך גידענק נאך ווי איינער האט מיך גיבעטען אז איך זאל איהם גיבען אַבליישטיפט ער וויל <term ref="#t843"
                        type="subject">עפעס אן שרייבען</term> צו זיין <term ref="#t822" type="subject">ברודער</term> וואס ער איז נאך פערבליבען אין די
                        <term ref="#t929" type="subject">פאבריק</term> אין <placeName ref="#kielce" type="ehri">קיעלץ</placeName>, ביי די <term
                        ref="#t943" type="subject">ארבייט</term>, זיינע אייגעלאך זענען גיוועהזן רויט פון וויינע, שטיל און זוך און קלוג אז זיין
                    קלוגשאפט האט ארויסגעשפראצט פון זיין שטערענדל און ער האט גיהייסען שופקע. דאן גיב איך איהם מיין בליישטיפט און ער שרייבט אין וואגען
                    אין א זייט קיינער זאל נישט מערקין וואס ער טהוט זיין <term ref="#t843" type="subject">גיזעגענסבריף</term> צו זיין <term ref="#t822"
                        type="subject">ברודער</term>. און דער צווייטער ריקט זיך צו מיר צו באראטען זיך מיט מיר ער וויל <term ref="#t204" type="subject"
                        >אנטלויפען</term>, מיט אזעלכע קלוגע ווערטער רעדט ער צו מיר אז עס גייט מיר אונטערן הארצין. אבער ווי אזוי האלט מען עס אויס בלויס
                    צו צוהערין פון אזעלכע קלוגע <term ref="#t824" type="subject">קינדער</term>. באמת מען האט בעדארפט זיין פון שטאהל דאס קענען
                    אויסהאלטן, און דאס רחמניות פון די ארימע מאכטלאזע שעפעלאך צו צעהן. און איך אללס עלטערער <term ref="#t826" type="subject"
                        >מענש</term> קער זיך צו און מיין הארץ פלאצט אין מיר און הייב אויף מיינע אויגען צום הימל און פראג זיך רבונו של עולם ווי ביזטו
                    און ווי בין איך. פאר וואס האסטו דיין רחמניות פון אזעלכע צאן קדושים אפגיטוען. און זאג הלואי וואלט איך גיוועהן מיט גיגאנגען דא ווי
                    מיינע <term ref="#t822" type="subject">פראה</term> און <term ref="#t824" type="subject">קינדער</term> און ווי מיינע אללע <term
                        ref="#t822" type="subject">ברודערין</term> און פריינד און אללע יודען און נישט צו צוקוקוען דאס גיוויין און גיבעט פון די
                    מאכטלאזע דארטיקע <term ref="#t824" type="subject">קינדער</term>. וואס האסטו גיוואלט ליבער גאטט פון מיר. נאך דערצו צו צוקוקען ווי
                    מען נעמט די טייערסטע פון <term ref="#t1207" type="subject">פאלק</term> פאר אַ אפפֿער אן שום שולד: אבער איך בארוהיג זיך און שטארק
                    זיך און פרעג נאך אמאהל זיי: ליבע <term ref="#t824" type="subject">קינדער</term> און קיש זיך מיט זיי אויס וואס ווייסט איהר וואס
                    איהר שרעקט אזוי. זאגען זיי מיר ווי ציבציגיעהריקע <term ref="#t826" type="subject">מענשען</term> וואס פרעגט איהר, אונדזערע הערצער
                    זאגען אז דאס איז היינט אונדזער לעצטער טאג פון די שיינע ליכטיקע וועלט. און מיר האבן נאך גאר נישט גינאסען פון די וועלט און גארנישט
                    פערשולדיקט. און מיר דארפן זוי יונגע הייט אוועק גייען און אונדזערע ביינער זוי פריה</p>
                <p><pb facs="EHRI-ET-YV3540579_04.jpg" n="4"/></p>
                <p>פֿוילען אין גאטט-ס ערד. פארשאלטן זאל זיין די ערד וואס וועט אונדזער אום שולדיק בלוט צו נעמען. און מיין הארץ צורייסט זיך אין מיר אויף
                    שטיקער און עס שטיקט אין זיך און קען גאר נישט ריידען. דערווייל ווינק איך צו מיינס אחבר ער איז נאך היינט דא אויף די <term
                        ref="#t1152" type="subject">דייטשע ערד</term> זיין נאמען איז <persName ref="#ehri_et_fleishheker" type="ehri"
                        >פליישהעקער</persName> גיב איהם דער ווייל דעם <term ref="#t532" type="subject">מערדער</term>
                    <term ref="#t832" type="subject">שנאפס</term>. און איך וויל נאך דא מיט די ריינע נשמות-לך נאך רעדען, און געה צו צו זיי און פרעג
                    וואס שרעקט איהר זוי <term ref="#t824" type="subject">קינדער</term> אנטווארין זיי מיר, מיר שרעקין נישט שוין פאר-ן <term ref="#t745"
                        type="subject">טויט</term>, אבער זאגט מיר צו וועט ווער נאך בלייבן און זאלל קענען זאגען די וועלט דעם אמת אז מיר זענען אום
                    שולדיקע, און ווי וועלען אונדזערע ביינדלאך אוועק קומען ווייל זיי ווייסען שוין, אז היינט זיי און מארגין ווער..... ליבער גאט ווער
                    וועט בלייבען פון אונץ. וואס זאל קענען עפעס דערצעהלן און נקמה נעמען: איינער פון זיי וויל <term ref="#t204" type="subject"
                        >אנטלויפען</term> פון וואגען אבער עס שטייט אַ וואכמאן. זאג איך צו איהם דו זעהסט דאך ווי מען היט אונץ, און אז דו וועסט אראפ פון
                    אטאה דאן ערשיסט ער דיך. זאגט ער, דאס וויל איך ווייל פילייכט וועט עמיצער פערבליבן וועט מען וויסען אז מיין <term ref="#t748"
                        type="subject">קבר</term> איז דא אין דער שטאדט <placeName ref="#chmielnik" type="ehri">כמעלניק</placeName>, זאג איך זיי
                    ווארטצו פילייכט וועל איך קענען בעטין מיט צו פאהרען מיט ענקס נאך <placeName ref="#korczyn" type="ehri">קארצין</placeName> און
                    דארטין וועל איך זעהן און נישט אוועק גייען וואס מיט אייך בלייבט, און דאס וועט זיין דער סימן: אויב מיר וועלן פאהרען ביז <placeName
                        ref="#korczyn" type="ehri">קארצין</placeName>, דאן וועט איהר באשטימט לעבין און בלייבן דא צו <term ref="#t943" type="subject"
                        >ארבייט</term>. און באהרוהיג די <term ref="#t824" type="subject">קינדער</term>. און דער צווייטער גיבט מיר דאס <term
                        ref="#t526" type="subject">בריוואל</term> פאר זיין <term ref="#t822" type="subject">ברודער</term> נאך <placeName ref="#kielce"
                        type="ehri">קיעלץ</placeName> און איך זאל עס פעשטעקן ביז ביי אגילעגענהייט צום 2טען מאהל דורך אוואגען צו באזארגען. און די <term
                        ref="#t1057" type="subject">ארבעטורערס</term> האבן שוין גיוויסט צו זוכען אין די וועגין פילייכט גיפינען זיי עפעס וואס ברענגט
                    אַידיעה פון מחוץ ל<term ref="#t567" type="subject">מחנה</term>, ווייל זיי פלעגין תמיד זוי צו מאכען ווען זיי האבען גיפאקט און
                    אוועקגישיקט מיט דער באהן לייגען <term ref="#t526" type="subject">בריוואלעך</term> צו די 2טע יודען, פילייכט וועט מען עפעס וויסען.
                    דאס <term ref="#t526" type="subject">בריוועלע</term> נעם איך צו און גיי אריין אין שטוב צו דעם גרויסען <term ref="#t532"
                        type="subject">מערדער</term>
                    <q>וויטוק</q> און הייב אן מיט איהם צו שמיסען מכוח די <term ref="#t824" type="subject">קינדער</term> און ער ערקלערט מיר אפען אז זיי
                    פאהרין צו <term ref="#t943" type="subject">ארבייט</term> נאך <placeName ref="#nowy-korczyn" type="ehri">ניישטאדט</placeName> אבער
                    איך מוז גלויבען: דאן שטעל איך איהם די פראגע פאר <term ref="#t1053" type="subject">נאך 1 ליטער</term>
                    <term ref="#t832" type="subject">שנאפס</term> פילייכט קען איך מיט פאהרען אנטווארט ער מיר יא, נאר מיט אַ באדינג. אן ערלויבעניש פון
                    מיין <term ref="#t1124" type="subject">זאנדערמעריע</term>. דאן גיי איך צו פאסטען פון <term ref="#t1124" type="subject"
                        >זאנדארמעריע</term> צום לייטנאנט. ער האט גיהייסען <persName ref="#ehri_et_haas_hans" type="ehri">האַזז האנס</persName> פון
                            <q><placeName ref="#koeln" type="ehri">קיעלן</placeName></q> און בעט איהם שטארק אז האב עפעס באגראבען <term ref="#t1053"
                        type="subject">גאלד</term> ביי מיין <term ref="#t822" type="subject">פעטער</term> און וועל אפשר גיפינען און וועל איהם געבין
                    דעם</p>
                <p><pb facs="EHRI-ET-YV3540579_05.jpg" n="5"/></p>
                <p><q>עֵגל הזהב</q>, גיבט ער מיר א צעטיל מיט צו פאהרען מיט דעם <term ref="#t532" type="subject">מערדער</term>. און מיר זיצען אויף און
                    פאהרען אוועק: קומענדיק קיין <q><placeName ref="#busko-zdroj" type="ehri">בוסק</placeName></q> אשטאדט וואס ליגט אין מיטין
                        <placeName ref="#chmielnik" type="ehri">כמיעלניק</placeName> און קעגין <placeName ref="#korczyn" type="ehri"
                        >קארצין</placeName> שטייגט ער ווייטער אויס ניכטערט זיך אביסל אויס און די וואַכער האט די <term ref="#t824" type="subject"
                        >קינדער</term> אזוי ווי אַ בריליאנט אין קאפף. אין <placeName ref="#busko-zdroj" type="ehri">בוסק</placeName> זאגט ער צו מיר
                    נור ווייטער <term ref="#t832" type="subject">שנאפס</term>. פאר וואס? ווייל ער איז אן ערליכער מאַן ער פיהרט זיי נאך <placeName
                        ref="#korczyn" type="ehri">קארצין</placeName>. אבער פערפאלען. פילייכט וועט דער <term ref="#t832" type="subject">שנאפס</term>
                    <term ref="#t1053" type="subject">אפלייזען</term> די ריינע נשמות. גיי מיט איהם אין שענק אריין קיין שום פוס פון אַ יוד געפינט זיך
                    שוין נישט אין דעם פאוויאטאווע שטעטיל. נאר מיר 4 פיהר עַכְבֶרִים און מען קוקט אויף אונץ אן ווי פון יענע וועלט פינף חדשים שוין קיין
                    יוד נישט גיזעהן און היינט שוין ווידער דא פיהר עכברים. מיר האבען מַמֶשט פון די הויט ארויס, נישט שוין ווי פון די <orgName
                        ref="#g407" type="ehri">מָלְאַכֵי חַבָלִם</orgName> ווי פון די <term ref="#ehri_et_nationalities_poles">פאלאקין</term>, זיי
                    האבען געברימט זידי, זידי... אבער איך הייס גיסען <term ref="#t832" type="subject">שנאפס</term> און מאך מיט איהם אַ גישפרעך. ליבער
                    הער <q>וויטוק</q> זאגט מיר וואס קלערט מען עפעס וועגען די דריי <term ref="#t824" type="subject">קינדער</term> און פאר וואס זיי
                    ארויס גענומען פון די <term ref="#t929" type="subject">פאבריק</term> פיהר מיט איהם אַלענגערען געשפרעך. אבער דער רשע איז אזוי שטארק
                    גיוועזין אויסער דיין שכרות אז ער האט מיר תמיד גיענטווארט איינס. זיי פאהרען <term ref="#t943" type="subject">ארבייטן</term> נאך
                        <placeName ref="#korczyn" type="ehri">קארצין</placeName>, צום היי פאקין, ווייל אין די <term ref="#t929" type="subject"
                        >פאבריק</term> איז זיי שווער צו <term ref="#t943" type="subject">ארבייטן</term>. דאס איז דאך יונגע <term ref="#t824"
                        type="subject">קינדער</term> און די <term ref="#t929" type="subject">פאבריק</term> איז נישט ערלויבט אזעלכע <term ref="#t824"
                        type="subject">קינדער</term> צוהאלטען. דערפאר האט זיי דער <term ref="#t929" type="subject">ווערק</term>שוץ לייטער <q><persName
                            ref="#ehri_et_berger" type="ehri">בערגער</persName></q> גישיקט צו אלייכטע <term ref="#t943" type="subject">ארבייט</term>.
                    ער האט מיך עפעס בארוהיגט ווייל זיין שטימען [?] האלטען זיך מיט זיינע גלייכע ווערטער. און בין דאן צוריק גיגאנגען צו די <term
                        ref="#t824" type="subject">קינדער</term> און האב זיי אללס ערציילט אבער <q>ולא נחם להתינחם</q>, ווייל זיי האבען גיזאגט זיי
                    גלויבען נישט קיין שום <term ref="#ehri_et_nationalities_germans">דייטץ</term>. און מיר גידאנקט פאר מיין ארבייט און גאטט זאל מיר
                    באצאהלען. און ווייטער צוריק צום מיינע ליבע <term ref="#t824" type="subject">קינדער</term> און זיי זאגען ווייטער היינט אונדז און
                    מארגען ווער ווייסט מיט די נאך פאהר יודין, און ווער וועט זיי וועלען טרייסטען און קענען טרייסטען, דער שרייבער פון די שורות קען און
                    וועט דעם טאג קיין מאהל נישט פערגעסען: די ווערטער פון די ליבע יונגע <term ref="#t824" type="subject">קינדער</term> פון אַ בעריהמט
                        <term ref="#t1207" type="subject">פאלק</term>: מיר פאהרען ווייטער נאך <placeName ref="#korczyn" type="ehri">קארצין</placeName>
                    און זייגער עלף בייטאג קומען מיר אין שטאדט און פער פאהרען צו צו דער <term ref="#t1124" type="subject">זאנדערמעריע</term> אין
                        <placeName ref="#korczyn" type="ehri">קארצין</placeName>, מען שטעלט זיך און עס קומען ארויס עטליכע יודען וואס האבען דארטין
                        <term ref="#t943" type="subject">גיארבייט</term> ביי האלץ האקין, און מויערעס ביים אהויז שטעלען, און זיי קוקין מיך אן. און זעהן
                    גלייכצייטיג די דריי <term ref="#t824" type="subject">קינדער</term>. און דער צייל זיי די גאנצע געשיכטע. און זיי זאגען מיר יא עס איז
                    וואהר דא איז דא</p>
                <p><pb facs="EHRI-ET-YV3540579_06.jpg" n="6"/></p>
                <p>היי צום פאקין פאר פערד, ווייל דאס איז ביים <placeName ref="#vistula" type="ehri">ווייסעל</placeName> און עס איז בלויס וויזעס. אבער
                    זיי ערקלערין מיר דאז איז נישט פאר קיין <term ref="#t824" type="subject">קינדער</term>, ווייל צו דעם דארפט מען גרויסע פעסטע כוחות.
                    דאן בלייב איך ווייטער שטיין ווי גילעהמט און טראכט ביי מיר די <term ref="#t824" type="subject">קינדער</term> זענען פארט גירעכט און
                    וואס מאכט מען דא פארט עפעס וועגין די <term ref="#t824" type="subject">קינדער</term>, גיי אוועק צו יענע יודען פילייכט וועלין זיי
                    קענען עפעס וויסען אבער זיי זאגען מיר דא זענען זיי נישט אזוי שלעכט די <term ref="#t1124" type="subject">זאנדארמעריע</term> טראכט
                    איך פילייכט וועלען זיי יא דא עפעס <term ref="#t943" type="subject">ארבייטן</term> ביי היי. מיינט מען דען די <term ref="#t943"
                        type="subject">ארבייט</term> מען רעכענט נאר אז וואס שנעלער עס וועט קיין ענדע נישט נעמען וועט נעעמען א ענדע צו אונץ. אבער איינס
                    באמערק איך, אז דאָ לאזט מען קיינעם נישט צו צו זיי צו די דריי <term ref="#t824" type="subject">קינדער</term> נאר שטייען אין דרויסען
                    ווי הינד אונטער אוואכע. זיי האבען <term ref="#t832" type="subject">ברויט</term> און ווילען נישט עסען. גיי איך ווייטער צו צו זיי
                    און זאג <term ref="#t832" type="subject">עסט</term> עפעס <term ref="#t824" type="subject">קינדער</term> מיינע, אנטווארטין זיי ניין
                    מיר דארפען שוין נישט קיין <term ref="#t832" type="subject">עסען</term>, מיר וועלען שוין קיין מאהל נישט פערלאנגען קיין <term
                        ref="#t832" type="subject">עסען</term> און קיין <term ref="#t943" type="subject">ארבייט</term>, עס צורייסט זיך אין מיר מיין
                    הארצין און מיינע גידאנקען שלאגען זיך מיט מיר פון וואנעט זענען די <term ref="#t824" type="subject">קינדער</term> זוי פעסט ביי זיך
                    מיט זייער אמת, און זיי זאגין ווייטער צו מיר עס גייט נישט דאָ אין <term ref="#t943" type="subject">ארבייט</term> נאר עס גייט אין
                    אונטערשניידען אונדזערע יונגעסלעבן. און די <term ref="#t480" type="subject">פאסטנוואכע</term> הערט זוי אויס ווי די שוואלבען דריי
                    רעדען צו מיר, און ער דרייט אוועק זיין פרצוף זיך נישט מאכען זעהן און הערין ווי די ריינע נשמות פון יונגעס לעבן רעדין צו מיר. נאכעהר
                    דריייט ער צוריק צו מיר און זאגט גיי אוועק פון דאנען ווייל זיי בראכען נישט <term ref="#t832" type="subject">עסען</term> מיט אזא
                    סארקאסטישן גישריי. דאן גיי איך אין אזייט און זעה זיך אז קיינער זאל מיך נישט באמערקען און וויין זיך גוט אויס און זאג ˶עבדים משלו
                    בנו̋ און זעה ווי די שווארצע כמאַרעס זענען פארוואלקינט פאר אונץ. און פרעג זיך ווייטער וואס טויג אונץ אונזער קלוגשאפט אפילו פון
                    אזעלכע דריי יונגע <term ref="#t824" type="subject">קינדער</term>, אַז זייער נארישער שכל גילט יעצט: עס רוקט די שעה און עס ווערט 4
                    אזייגער און מיר דארפען פאהרען צוריק. און זיי בלייבען, אבער איך ריה נישט איין ווער שווער משוגע פון זין אראפ גיין און מיין פיהרער
                    קומט ארויס און זאגט מיר אָן אז מיר פאהרין באלד. עס דארפט עפעס נאך דויערין און דער <q>וויטוק</q> גייט צוריק אריין קומט ארויס פון
                    דער <term ref="#t1124" type="subject">זאנדערמעריע</term> ווייס ווי קאלק דאן פרעג איך איהם הער <q>וויטוק</q> פאר וואס נעמט מען
                        <term ref="#t824" type="subject">זיי</term> נישט אריין צו די <term ref="#t943" type="subject">ארבייט</term> זוי ווי האסט מיר
                    צו געזאגט. נעמט ער אפ די <term ref="#t824" type="subject">קינדער</term>, און פיהרט זיי אריין אין די שטאל פערד, און זאגט זיי וועלין
                    באלד האבן לייכטע <term ref="#t943" type="subject">ארבייט</term>. און רופט מיך אוועק אין אזייט און הייסט</p>
                <p><pb facs="EHRI-ET-YV3540579_07.jpg" n="7"/></p>
                <p>זיך גרייטן אויף צוריק נאר ער וויל <term ref="#t1053" type="subject">נאך</term> א<term ref="#t832" type="subject">שנאפס</term>, וואס
                    טוט מען נישט וועגען ראטעווע איז נאך אַ<term ref="#t832" type="subject">שנאפס</term>. גיי מיט איהם אוועק און דאס איז גיוועהזין
                    אנאפשטאט איך זאל נישט זעהן ווי מען פיהרט זיי ארויס צו די <placeName ref="#vistula" type="ehri">ווייכסעל</placeName> און קום צוריק
                    מיט איהם הער איך אויפ-ן וועג עטליכע <term ref="#t532" type="subject">שאסן</term>, ווייל דאס וואססער פון <placeName ref="#vistula"
                        type="ehri">ווייכסעל</placeName> איז הארט ביי די שטאדט. קום צו צום אטא וואס מיר דארפען פאהרן וואס איז גישטאנען אין הויף פון
                    צום די <term ref="#t1124" type="subject">זאנדארמעריע</term> און קומט צוריק א פאדוואדע מיט דריי <term ref="#t1124" type="subject"
                        >זאנדעמערישטען</term> און גייען אריין אין קאנצעלאריע: גיי איך צו צום <term ref="#t763" type="subject">קריסט</term> פון די פוהר
                    און פרעג איהם וואס זענען גיוועהן יעצט די עטליכע שאססען. זאגט ער צו מיר ווייסט נישט כאב אפ גיפיהר[ט] דריי קליינע זידקעס צום וואססער
                    און <term ref="#t532" type="subject">ערלעדיקט</term>.... ווער ביסטו דו ביסט נישט פון אונדזערע זידקעס נאר אפרעמדער ווייל דו קענסט
                    נישט אונדזער <term ref="#t1124" type="subject">זאנדערעמישט</term> ער הייסט <q><persName ref="#ehri_et_gavenda" type="ehri"
                            >גאווענדא</persName></q> א פאלקס דייטץ, ער איז דער בעסטער שוסער מיט דעם האב איך גיענדיקט מיין טאג מיט מיין <term
                        ref="#t943" type="subject">ארבייט</term> און די קלוגע <term ref="#t824" type="subject">קינדער</term> נעבעך האבען אויסגעהויכט
                    זייערע נשמות ביים וואסער וואס קיינער ווייסט נעבעך נישט ווי זייערע יונגע ביינדלאך זענען אוועק זוי פריה אומצייטיק פוילען אין דער ערד
                    אבער דעם טאג וועלן איך קיין מאל נישט פערגעסען......</p>
                <p><placeName ref="#ainring" type="ehri">איינרינג</placeName> דעם 47 II/13 <persName ref="#ehri_et_shteinfeld_yehoshua" type="ehri"
                        >יהושוע שטיינפעלד</persName></p>
                <p>דאס באשטעטיק איך זעלבסט מיט מיין שרייבען אז איך האב נאך קיין העלפט נישט איבער גיגעבען פון די זאך ווייל מיין האנד ווערט שטייף פון
                    שרייבען דאס וואס מיינע אויגען האבען געזעהן און מיט גימאכט, די פאהר יאהר אין די <term ref="#t496" type="subject">קאצעטען</term>.
                    איך בעהט די <orgName ref="#g1048" type="ehri">היסטארישע קאמיסיע</orgName>, צו פערעפענען מיין נומען אין אייערע שריפט פון די
                        <orgName ref="#g1048" type="ehri">אלגעמיינע היסטארישע קאמיסיע</orgName>. דאמיט דאנק איך פאראויס און וועל ווייטער אנהויבען
                    צושרייבען די <term ref="#t518" type="subject">אויסזידלונג</term> פון אונדזער שטאד מיט פיהל נעמען וואס איך געדאנק נאך, וואס זענען
                        <term ref="#t532" type="subject">גישאסען</term> גיווארין, דורך די מערדערישע הענד, און נאכער מיין איבערלעבעניש, ביי די <term
                        ref="#t1124" type="subject">זאנדערמעריע</term> וויפֿיהל זיי האבן <term ref="#t532" type="subject">אום גיברענגט</term> דאס וואס
                    איך וועל נאר זיך דערמאנען. און ווייטער מיין אדורך גאנג אין די <term ref="#t496" type="subject">קאצעטין</term>
                    <placeName ref="#l43" type="camp">בוכענוואלד</placeName> ביז <placeName ref="#l449" type="camp">טערעזען שטאדט</placeName> פון מיין
                        <term ref="#t573" type="subject">באפרייאונג</term>. און וועל אויך אויף געבין אסעריע <term ref="#t532" type="subject"
                        >מערדרעס</term> וואס איך גידענק די וויכטיקסטע מיט הוירשעצונג פאר אייך און <placeName ref="#jerusalem" type="ehri"
                        >ציון</placeName>-ס גרוּס – <persName ref="#ehri_et_shteinfeld_yehoshua" type="ehri">יה"ש. שטיינפעלד</persName>
                    <placeName ref="#ainring" type="ehri">איינרינג</placeName></p>
            </div>
            <div type="transcription">
                <pb facs="EHRI-ET-YV3540579_01.jpg" n="1"/>
                <p>About my town, <placeName ref="#chmielnik" type="ehri">Khmelnik</placeName> [<placeName ref="#chmielnik" type="ehri"
                        >Chmielnik</placeName>] near <placeName ref="#kielce" type="ehri">Kielce</placeName></p>
                <p><q>I will never forget that day.</q></p>
                <p>It was before <term ref="#t754" type="subject">Passover</term> in the year <date when="1943">1943</date>, in the month of <date
                        when="1943-03">March</date>, around five months after the <term ref="#t518" type="subject">deportation</term>
                    <term ref="#t550" type="subject">aktion</term> from our city. After the <term ref="#t518" type="subject">deportation</term>, there
                    were almost forty of us left, and later there were only thirteen <term ref="#t1207" type="subject">people</term> left to <term
                        ref="#t943" type="subject">work</term> at the <q><term ref="#t1124" type="subject">gendarmerie</term>,</q> hacking wood,
                    sweeping, bringing water, scrubbing floors and cleanings things, and so on, it was my job to <term ref="#t943" type="subject"
                        >work</term> the garden, and on this basis we still remained. No Jew was <term ref="#t658" type="subject">allowed</term> to be
                    in the town any longer, following the <term ref="#t518" type="subject">deportation</term> of all our <term ref="#t132"
                        type="subject">martyrs</term>, and of those remaining, from the forty <term ref="#t1207" type="subject">people</term>, [most]
                    went to <placeName ref="#kielce" type="ehri">Kielce</placeName> to the <q><placeName ref="#l1709" type="camp"
                        >HASAG</placeName></q> ammunition <term ref="#t929" type="subject">factory</term>, but we thirteen <term ref="#t1207"
                        type="subject">people</term> remained here for a while longer to <term ref="#t943" type="subject">work</term> at the <term
                        ref="#t1124" type="subject">gendarmerie</term>. I was among those left behind, among the above mentioned <term ref="#t1057"
                        type="subject">workers</term>. Then the <term ref="#t929" type="subject">factory</term> from <placeName ref="#kielce"
                        type="ehri">Kielce</placeName> sent a portion of the <term ref="#t929" type="subject">factory</term>
                    <term ref="#t1057" type="subject">workers</term> from the <term ref="#t943" type="subject">work</term> column to us in the town
                    and other similar ones in the area for the <term ref="#t832" type="subject">potato</term> contingent for the <term ref="#t929"
                        type="subject">factory</term>, because the <term ref="#t929" type="subject">factory</term> also produced <term ref="#t832"
                        type="subject">potato flakes</term>. Therefore Jewish <term ref="#t1057" type="subject">worker</term> columns had to <term
                        ref="#t943" type="subject">work</term> in <term ref="#t831" type="subject">difficult conditions</term>, because before <term
                        ref="#t754" type="subject">Pesach</term>, in the month of <date when="1943-03">March</date>, when one uncovers the trenches
                    containing the <term ref="#t832" type="subject">potatoes</term>, there are <term ref="#t831" type="subject">winds</term> [and] wet
                        <term ref="#t831" type="subject">snow</term> which pierce the heart. But the fate of the Jews at that time was painted dark
                    black and clouded over for the Jewish <term ref="#t1207" type="subject">people</term>. Then, one beautiful day, the truck arrived
                    to take <term ref="#t832" type="subject">potatoes</term>. It drove up to the one single house which was left of the Jewish <term
                        ref="#t545" type="subject">ghetto</term>: for the thirteen <term ref="#t1207" type="subject">people</term> remaining from the
                    ten thousand Jews. You know it was my luck that then I had time to observe, because it was impossible to <term ref="#t943"
                        type="subject">work</term> in the garden: and why specifically did it drive up to the house of the thirteen <term ref="#t1207"
                        type="subject">people</term>? Because they had to <term ref="#t1053" type="subject">pay</term> (pa blatu) protection money to
                    the <term ref="#t929" type="subject">factory</term> security chief, for the fact that we thirteen <term ref="#t1207"
                        type="subject">people</term> were still not under barbed wire. And besides that, because it was possible to bring <term
                        ref="#t1207" type="subject">people</term> into the <term ref="#t929" type="subject">factory</term> from the city, some of them
                        <term ref="#t824" type="subject">children</term> or <term ref="#t822" type="subject">wives</term> or <term ref="#t822"
                        type="subject">brothers</term> or just <term ref="#t822" type="subject">family</term> [of <term ref="#t1057" type="subject"
                        >workers</term>] and so on. But I did not know the demons very well,</p>
                <p><pb facs="EHRI-ET-YV3540579_02.jpg" n="2"/></p>
                <p>and moreover my own <term ref="#t824" type="subject">child</term> then <term ref="#t943" type="subject">worked</term> in the <term
                        ref="#t929" type="subject">factory</term>. Therefore, when the freight wagons would come to the house early in the morning, I
                    would immediately approach the wagon, because my nature was such and because we received signs from the <term ref="#t1207"
                        type="subject">people</term>, perhaps a few were coming. But maybe our <term ref="#t822" type="subject">brothers</term> and
                        <term ref="#t824" type="subject">children</term> from the <term ref="#t929" type="subject">factory</term> wanted something and
                    then they would secretly throw inside a bit of paper and <term ref="#t843" type="subject">write something</term> that we should
                    know what is going on with them. And we understood this and from this deduced what they want. Because writing was not allowed for
                    the Jewish criminals, the so-called offenders, and this was my duty, to stay in touch with them so that no one should guess for
                    what purpose I needed to approach the wagon. Yet I was very surprised when, upon going to the wagon, I saw inside three little
                    heads of helpless young <term ref="#t824" type="subject">boys</term> [aged] around twelve or thirteen years, one of them was
                    called <q>Shufke</q> from <placeName ref="#lodz" type="ehri">Łódź</placeName>, the other <q>Solarz</q> from <placeName
                        ref="#jedrzejow" type="ehri">Jędrzejów</placeName> (<placeName ref="#jedrzejow" type="ehri">Yendrev</placeName>), the third
                    from <placeName ref="#staszow" type="ehri">Staszów</placeName> (<placeName ref="#staszow" type="ehri">Stashev</placeName>), his
                    name I can sadly no longer remember. And by them was standing a guard, an <orgName ref="#g429" type="ehri">SS officer</orgName>,
                    he was called <q>Vitok,</q> the greatest enemy of the Jews. My eyes should never see again such things as took place then. He was
                    from the <placeName ref="#leipzig" type="ehri">Leipzig</placeName>
                    <placeName ref="#l2244" type="camp">HASAG</placeName>
                    <term ref="#t929" type="subject">factory</term> and had been dispatched to the <placeName ref="#kielce" type="ehri"
                        >Kielce</placeName>
                    <placeName ref="#l1709" type="camp">HASAG</placeName>
                    <term ref="#t929" type="subject">factory</term>, he was leader of the <term ref="#t943" type="subject">work</term> commando. Then
                    I go to him, because I had something to give him as a <term ref="#t1053" type="subject">bribe</term>, and asked him to where the
                    wagons were going today. He answers me that they are going to <placeName ref="#nowy-korczyn" type="ehri">Nowy Korczyn</placeName>,
                    that is <placeName ref="#nowy-korczyn" type="ehri">Naystadt</placeName> in Yiddish, near <placeName ref="#wislica" type="ehri"
                        >Wiślica</placeName>. And so the poor sheep saw me talking with him. Then they called me, with the words, <q>Dear <term
                            ref="#t826" type="subject">man</term>, dear <term ref="#t822" type="subject">brother</term>,</q> and their eyes shone like
                    the bright moon or the shining sun on a clear, beautiful day. And this I will never forget: [they were] very clever and they
                    understood something, and my heart pounded inside me. What is happening to them? Because after the <term ref="#t518"
                        type="subject">deportation</term> we always had the foreboding of […],<note place="bottom">Word unclear. Being shot? Being
                        killed?</note> today them but tomorrow us, so <term ref="#t1207" type="subject">people</term> who were more or less honest
                    constantly thought. Then, when the brute went into our house, leaving a <orgName ref="#g429" type="ehri">guard</orgName> outside
                    in the meantime, I went up to the <term ref="#t824" type="subject">children</term> with <term ref="#t832" type="subject"
                        >bread</term>, to give them something to <term ref="#t832" type="subject">eat</term>. I give them the <term ref="#t832"
                        type="subject">food</term> and the <term ref="#t824" type="subject">children</term> will not take it. However, they fall upon
                    me and begin to kiss me, <q>Dear Jew, beloved <term ref="#t822" type="subject">uncle</term>, save us from danger.</q> I ask them,
                    with</p>
                <p><pb facs="EHRI-ET-YV3540579_03.jpg" n="3"/></p>
                <p>a choking heart <note type="gloss">throat?</note>, <q>What is happening to you dear <term ref="#t824" type="subject"
                            >children</term>?</q> They tell me that were selected from the <term ref="#t929" type="subject">factory</term> as the
                    youngest and smallest, not capable of <term ref="#t943" type="subject">work</term>. They <term ref="#t943" type="subject"
                        >worked</term> in the <term ref="#t929" type="subject">factory</term>, dragging small carts with iron from one hall to the
                    other. And today, early in the morning, they were woken up to leave, they do not know where they are going. But they heard that
                    they are sending them to <placeName ref="#nowy-korczyn" type="ehri">Naystadt</placeName> to pack hay, because there are also a few
                    Jews <term ref="#t943" type="subject">working</term> in the <term ref="#t1124" type="subject">gendarmerie</term> there, and they
                    will <term ref="#t943" type="subject">work</term> there, but they do not believe it. So strong were the minds of these poor <term
                        ref="#t824" type="subject">children</term>. I remember how one begged me that I should give him a pencil: he wants to <term
                        ref="#t843" type="subject">write something</term> for his <term ref="#t822" type="subject">brother</term> who still remained
                        <term ref="#t943" type="subject">working</term> in the <term ref="#t929" type="subject">factory</term> in <placeName
                        ref="#kielce" type="ehri">Kielce</placeName>, his eyes were red from crying. Quiet and [searching?] and clever, so that his
                    cleverness shone forth from his forehead, and he was called Shufke. So I give him my pencil, and he writes his <term ref="#t843"
                        type="subject">farewell letter</term> to his <term ref="#t822" type="subject">brother</term> in the wagon, off to the side, so
                    that no one should notice what he is doing. And the other turns to me to consult with me, he wants to <term ref="#t204"
                        type="subject">flee</term>, with such clever words he speaks to me that it reached the depths of my heart. But how can one
                    stand hearing such clever <term ref="#t824" type="subject">children</term>? In truth, one would need to be made from steel to bear
                    this, and to see the pitiful state of the poor, powerless sheep. And I, as an old <term ref="#t826" type="subject">man</term>,
                    turned away, and my heart is bursting inside me, and I raise my eyes to heaven and ask, <q>Lord of the World, where are You and
                        where am I? Why have you hidden Your mercy from such holy sheep?</q> and I continue, <q>If only I had gone with them, where my
                            <term ref="#t822" type="subject">wife</term> and <term ref="#t824" type="subject">children</term> and where all my <term
                            ref="#t822" type="subject">brothers</term> and friends and all the Jews went, I would not see the crying and begging of
                        the powerless <term ref="#t824" type="subject">children</term> here. What do You want from me beloved God? In addition to
                        this, to see how they take the dearest of the <term ref="#t1207" type="subject">people</term>, completely innocent, for an
                        offering.</q> However, I calm myself and strengthen myself and ask them once again: <q>Dear <term ref="#t824" type="subject"
                            >children</term>,</q> and kiss them one by one, <q>What do you know that you are so scared?</q> They tell me, like
                    seventy-year-old <term ref="#t826" type="subject">men</term>, Why ask? Our hearts tell us that today is our last day in the
                    beautiful, bright world. And we have not yet enjoyed the world and have done no wrong. And we must leave it so young, and our
                    bones will decay in God’s earth</p>
                <p><pb facs="EHRI-ET-YV3540579_04.jpg" n="4"/></p>
                <p>so early. Cursed shall be the earth which will take our innocent blood. And my heart tears into pieces inside me, and I choke and
                    cannot speak. Meanwhile, I wink to a friend of mine, he is still here today in the <term ref="#t1152" type="subject">German
                        land</term>, his name is <persName ref="#ehri_et_fleishheker" type="ehri">Fleishheker</persName>, to give the <term
                        ref="#t532" type="subject">murderer</term>
                    <term ref="#t832" type="subject">schnapps</term> in the meantime. And I will talk a while longer with the pure little souls, And I
                    go to them and ask, <q>Why are you so afraid <term ref="#t824" type="subject">children</term>?</q> They answer me, <q>We are not
                        afraid of <term ref="#t745" type="subject">death</term>.</q> However, they continue, <q>But tell us, will anyone remain and be
                        able to tell the world the truth, that we were innocent, and where our bones will come to rest?</q> Because they know already,
                    that today them and tomorrow somebody else…. Dear God, who of us will remain? Who will be able to tell others about it and take
                    revenge? One of them wants to <term ref="#t204" type="subject">run</term> from the wagon, but a guard stands there. I say to him,
                        <q>You see how they guard us. If you leave the vehicle, then he will shoot you.</q> He says, <q>I want that to happen, because
                        perhaps then someone will remain who will know that my <term ref="#t748" type="subject">grave</term> is here in the city of
                            <placeName ref="#chmielnik" type="ehri">Chmelnik</placeName>.</q> I say to them, <q>Wait, maybe I will be able to ask to
                        go with you to <placeName ref="#korczyn" type="ehri">Korczyn</placeName>, and there I will not leave until I see what happens
                        with you. This will be the sign: if we travel to <placeName ref="#korczyn" type="ehri">Korczyn</placeName>, then you are
                        destined to live and stay there to <term ref="#t943" type="subject">work</term>.</q> And I calm the <term ref="#t824"
                        type="subject">children</term>. And the other one gives me the <term ref="#t526" type="subject">letter</term> for his <term
                        ref="#t822" type="subject">brother</term> in <placeName ref="#kielce" type="ehri">Kielce</placeName>, that I should hide it
                    until there is an opportunity for me to send it back with a wagon. And the <term ref="#t1057" type="subject">workers</term> knew
                    that they should search in the wagons, perhaps they will find something which brings news from <q>outside the <term ref="#t567"
                            type="subject">camp</term>,</q>
                    <note place="bottom">Exodus 13: 46</note> because they would also do so when they packed and sent away <term ref="#t526"
                        type="subject">letters</term> to other Jews with the train line. Maybe someone will know about this. I take the <term
                        ref="#t526" type="subject">letter</term> and go into the house to the great <term ref="#t532" type="subject">murderer</term>
                    <q>Vitok</q> and begin to talk to him about the <term ref="#t824" type="subject">children</term>. He explains to me openly that
                    they are taking them to <term ref="#t943" type="subject">work</term> in <placeName ref="#nowy-korczyn" type="ehri"
                        >Naystadt</placeName>. But I must believe him. Then I ask him the question: <term ref="#t1053" type="subject">for another
                        liter</term> of <term ref="#t832" type="subject">schnapps</term>, maybe I can go with them? He answers me yes, but on one
                    condition. I need permission from my <term ref="#t1124" type="subject">gendarmerie</term>. So I go to the <term ref="#t1124"
                        type="subject">gendarmerie</term> post, to the lieutenant. He was called <persName ref="#ehri_et_haas_hans" type="ehri">Haas
                        Hans</persName> from <placeName ref="#koeln" type="ehri">Cologne</placeName>, and I plead with him, telling him that I have
                    buried some <term ref="#t1053" type="subject">gold</term> at my <term ref="#t822" type="subject">uncle</term>’s home and will
                    maybe find it and then I will give him the</p>
                <p><pb facs="EHRI-ET-YV3540579_05.jpg" n="5"/></p>
                <p><q>golden calf.</q> He gives me a note to travel with the <term ref="#t532" type="subject">murderer</term>. And we mount the wagon
                    and depart. Arriving in <placeName ref="#busko-zdroj" type="ehri">Busk</placeName> (<placeName ref="#busko-zdroj" type="ehri"
                        >Busko-Zdrój</placeName>), a town which lies in the middle between <placeName ref="#chmielnik" type="ehri"
                        >Chmelnik</placeName> and <placeName ref="#korczyn" type="ehri">Korczyn</placeName>, he gets down and sobers up a bit and the
                    guards watch the <term ref="#t824" type="subject">children</term> like a valuable jewel. In <placeName ref="#busko-zdroj"
                        type="ehri">Busko-Zdrój</placeName> he demands more <term ref="#t832" type="subject">schnapps</term>. Why? Because he is an
                    honorable man, he is taking them to <placeName ref="#korczyn" type="ehri">Korczyn</placeName>. But there’s nothing to be
                        done.<note place="bottom">I believe this is the meaning</note> Maybe the <term ref="#t832" type="subject">schnapps</term> will
                        <term ref="#t1053" type="subject">redeem</term> the pure souls. I go with him to the tavern. No trace of a Jew is to be found
                    in the little district village. Only we four mice. And they look at us like we come from the other world. For five months they
                    have seen no Jews and today, once again, these four mice. We truly quaked in fear, not because of the demons (Nazis) but rather
                    because of the <term ref="#ehri_et_nationalities_poles">Poles</term>, they grumble <q>Zhids, Zhids…</q> However, I order them to
                    pour <term ref="#t832" type="subject">schnapps</term> and have a conversation with him. Dear Mr. <q>Vitok</q> explains to me about
                    the three <term ref="#t824" type="subject">children</term> and why they took them out of the <term ref="#t929" type="subject"
                        >factory</term>, I have a long talk with him. However, the evil one is so thoroughly out of his mind from drink that he always
                    answered me the same. They are being taken to <term ref="#t943" type="subject">work</term> in <placeName ref="#korczyn"
                        type="ehri">Korczyn</placeName>, to pack hay, because the <term ref="#t943" type="subject">work</term> in the <term
                        ref="#t929" type="subject">factory</term> is very hard for them. Nevertheless, these are young <term ref="#t824"
                        type="subject">children</term>, and the <term ref="#t929" type="subject">factory</term> is not allowed to keep such <term
                        ref="#t824" type="subject">children</term>. Therefore, the <term ref="#t929" type="subject">factory</term> security director,
                            <q><persName ref="#ehri_et_berger" type="ehri">Berger</persName>,</q> sent them to do lighter <term ref="#t943"
                        type="subject">work</term>. He calmed me because his tone accorded with his words. And then I went back to the <term
                        ref="#t824" type="subject">children</term> and told them everything. However, <q>hey would not be comforted,</q>
                    <note place="bottom">In Hebrew. However, it does not seem to follow an exact Biblical verse.</note> because they said that they do
                    not believe any <term ref="#ehri_et_nationalities_germans">German</term>. And they thanked me for my trouble and hoped that God
                    would repay me. And again, back to my beloved <term ref="#t824" type="subject">children</term>, and they say again, <q>Today us
                        and tomorrow who knows which of the remaining few Jews?</q> And who will comfort them and be able to comfort them? The writer
                    of these lines can and will never forget this day. The words of the beloved young <term ref="#t824" type="subject">children</term>
                    from a famous <term ref="#t1207" type="subject">people</term>. We travel on to <placeName ref="#korczyn" type="ehri"
                        >Korczyn</placeName> and arrive in the city at 11 AM. We approach the <term ref="#t1124" type="subject">gendarmerie</term> in
                        <placeName ref="#korczyn" type="ehri">Korczyn</placeName>. We stop, and a few Jews who <term ref="#t943" type="subject"
                        >worked</term> there hacking wood and building walls for a house come outside and look at me. At the same time they see the
                    three <term ref="#t824" type="subject">children</term>. I tell them the whole story. They tell me that it is true that there
                    is</p>
                <p><pb facs="EHRI-ET-YV3540579_06.jpg" n="6"/></p>
                <p>hay here to pack for horses, because this place is by the <placeName ref="#vistula" type="ehri">Vistula</placeName> and there is
                    empty pasture land. However, they explain to me that it [the <term ref="#t943" type="subject">work</term>] is not for <term
                        ref="#t824" type="subject">children</term>, because it requires great strength. Then I continue standing there as though
                    paralyzed, and I think to myself, the <term ref="#t824" type="subject">children</term> were indeed right. Yet nevertheless,
                    perhaps something can be done for the <term ref="#t824" type="subject">children</term>. I approach these Jews, maybe they will
                    know something. However, they tell me that the <term ref="#t1124" type="subject">gendarmes</term> here are not so bad. I think
                    maybe they will indeed do some <term ref="#t943" type="subject">work</term> with the hay: [maybe] they intend for them to do the
                        <term ref="#t943" type="subject">work</term>, thinking that the faster it will be finished, the sooner they can put an end to
                    us. But I notice that no one approaches the three <term ref="#t824" type="subject">children</term>, rather they stand outside like
                    dogs under guard. They have <term ref="#t832" type="subject">bread</term> but will not eat it. I go to them again and say,
                            <q><term ref="#t832" type="subject">Eat</term> something my <term ref="#t824" type="subject">children</term>.</q> They
                    respond, <q>We need no <term ref="#t832" type="subject">food</term> already, we will never again demand any <term ref="#t832"
                            type="subject">food</term> or any <term ref="#t943" type="subject">work</term>.</q> It rips my heart and my thoughts
                    afflict me: how are the <term ref="#t824" type="subject">children</term> so convinced of their truth? And they say to me again,
                        <q>We are not going to <term ref="#t943" type="subject">work</term> here. Rather they are going to mow down our young
                        lives.</q> And the <term ref="#t480" type="subject">watchman</term> hears how the three swallows talk to me and turns away his
                    face pretending not to see and hear how the pure young souls speak to me. Afterwards, he turns back to me and says, <q>Go away!
                        They do not need any <term ref="#t832" type="subject">food</term>,</q> with such sarcasm. Then I go off to the side so that no
                    one will notice me and cry my heart out and say, <q>Servants rule over us,</q>
                    <note place="bottom">Lamentations 5:8.</note> and see how the black clouds are gathering above us. And I ask myself further, how
                    does our wisdom help us, even that of three such young <term ref="#t824" type="subject">children</term>, when their foolish mind
                    is prized now? The clock strikes. It is 4 PM and we must begin the return journey. And they remain. However, I do not move and am
                    crazy, losing my mind, and my boss comes out and says to me that we must leave soon. We must stay a little and <q>Vitok</q> goes
                    back inside and comes out from the <term ref="#t1124" type="subject">gendarmerie</term> white as chalk. Then I ask him, <q>Mr.
                            <q>Vitok,</q> why they are not taking the <term ref="#t824" type="subject">children</term> to <term ref="#t943"
                            type="subject">work</term> as you told me?</q> He takes the <term ref="#t824" type="subject">children</term> and leads
                    them inside to the horse stables and says that they will directly be given light <term ref="#t943" type="subject">work</term>. And
                    he calls me aside and orders</p>
                <p><pb facs="EHRI-ET-YV3540579_07.jpg" n="7"/></p>
                <p>me to prepare to return, but [first] he wants <term ref="#t1053" type="subject">another</term>
                    <term ref="#t832" type="subject">schnapps</term>, what will one not do to save a life, what’s another <term ref="#t832"
                        type="subject">schnapps</term>? I go off with him, and this was a pretense so that I should not see how they take them out to
                    the <placeName ref="#vistula" type="ehri">Vistula</placeName>. Returning with him, on the way I hear a few <term ref="#t532"
                        type="subject">shots</term>, because the water of the <placeName ref="#vistula" type="ehri">Vistula</placeName> is close to
                    the city. We return to vehicle in which we must travel, which is standing in the <term ref="#t1124" type="subject"
                        >gendarmerie</term> yard, and a wagon arrives with three <term ref="#t1124" type="subject">gendarmes</term>, who then go
                    inside to the administrative office. I go to the <term ref="#t763" type="subject">Christian</term> wagon-driver and ask him what
                    happened now, what were the few shots. He says to me, <q>Don’t you know? I took three little Zhids to the water and they <term
                            ref="#t532" type="subject">were taken care of</term>… Who are you? You’re not one of our Zhids. You’re a stranger, because
                        you don’t know our <term ref="#t1124" type="subject">gendarme</term>. He is called <persName ref="#ehri_et_gavenda"
                            type="ehri">Gavenda</persName>, a Volksdeutsch, he is the best shooter.</q> With this I ended my <term ref="#t943"
                        type="subject">work</term> day. The wise <term ref="#t824" type="subject">children</term>, poor things, raised up their souls
                    by the water, and no one knows, poor things, where their young bones, which left the world so early and in an untimely manner, are
                    decaying in the earth. However, I will never forget that day.</p>
                <p><placeName ref="#ainring" type="ehri">Ainring</placeName>
                    <date when="1947-02-13">13/II/47</date>
                    <persName ref="#ehri_et_shteinfeld_yehoshua" type="ehri">Yehoshua Shteinfeld</persName></p>
                <p>I hereby confirm in writing, that I have not even imparted half of the matters, because my hand is stiff from writing that which my
                    eyes saw and experienced during the few years in the <term ref="#t496" type="subject">concentration camps</term>. I ask the
                        <orgName ref="#g1048" type="ehri">historical committee</orgName> to publish my name in your journal of the <orgName
                        ref="#g1048" type="ehri">General Historical Committee</orgName>. For this I thank you and will further begin to describe the
                        <term ref="#t518" type="subject">deportation</term> from our town, with many names which still I remember who were <term
                        ref="#t532" type="subject">shot</term> by the murderous hands. And afterwards my experiences at the <term ref="#t1124"
                        type="subject">gendarmerie</term>, how many they <term ref="#t532" type="subject">killed</term>, everything that I can
                    remember. And further what I endured in the <term ref="#t496" type="subject">concentration camps</term>, from <placeName
                        ref="#l43" type="camp">Buchenwald</placeName> to <placeName ref="#l449" type="camp">Theresienstadt</placeName>, and my <term
                        ref="#t573" type="subject">liberation</term>. And I will also impart a series of <term ref="#t532" type="subject"
                        >murders</term> which I remember, the most important of them. With sincere respect for you and <placeName ref="#jerusalem"
                        type="ehri">Zion</placeName>’s greetings. <persName ref="#ehri_et_shteinfeld_yehoshua" type="ehri">YAS Shteinfeld</persName>.
                        <placeName ref="#ainring" type="ehri">Ainring</placeName>.</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
