<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?teipublisher template="document.html"?>
<?xml-model href="../../Guidelines/out/Documentation-Correspondance.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xml:id="EHRI-ET-DEGOB1178_EN" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title xml:lang="en">S. W., male, on his experiences in Auschwitz-Birkenau, Buchenwald and Theresienstadt in 1944–1945</title>
                <title xml:lang="fr">S. W., homme, sur ses expériences à Auschwitz-Birkenau, Buchenwald et Theresienstadt en 1944-1945</title>
                <principal><affiliation><orgName>European Holocaust Research Infrastructure</orgName></affiliation></principal>
                <respStmt>
                    <resp>Edited by</resp>
                    <orgName>EHRI Edition of Early Holocaust Testimony</orgName>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>Edited by</resp>
                    <persName>Zoltán Vági</persName>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>Edited by</resp>
                    <persName>Gábor Kádár</persName>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>
                    <ref target="https://www.ehri-project.eu">European Holocaust Research Infrastructure</ref>
                </publisher>
                <availability>
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0">Attribution-ShareAlike 4.0 International</licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <seriesStmt>
                <title type="main">EHRI Edition of Early Holocaust Testimonies</title>
            </seriesStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <location>
                            <address>
                                <street>Dohány u. 2</street>
                                <postCode>1077</postCode>
                                <settlement>Budapest</settlement>
                                <country ref="https://portal.ehri-project.eu/countries/hu">Hungary</country>
                            </address>
                        </location>
                        <repository ref="https://portal.ehri-project.eu/institutions/hu-002737">Hungarian Jewish Archives</repository>
                        <collection ref="https://portal.ehri-project.eu/units/hu-002737-hu_hja_pih_i_m#desc-eng">National Relief Committee for
                            Deportees (interview project, DEGOB)</collection>
                    </msIdentifier>
                    <physDesc/>
                </msDesc>
                <bibl>Hungarian Jewish Archives, DEGOB, Protocol no. 1178. <textLang mainLang="hu">Original in Hungarian.</textLang></bibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <projectDesc>
                <p xml:lang="fr">L'encodage de ce document s'est fait dans le cadre du projet 'EHRI Edition of Early Holocaust Testimonies'</p>
                <p xml:lang="en">The encoding of this document is part of the project 'EHRI Edition of Early Holocaust Testimonies'</p>
            </projectDesc>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
            <creation><date when="1945-07-21">21. 7. 1945</date>, <orgName ref="#g004602">National Committee for Attending Deportees
                (DEGOB)</orgName>, <placeName ref="#l2" type="camp">Auschwitz</placeName>, <placeName ref="#solotvyno"
                    >Aknaszlatina/Slatina</placeName>, <placeName ref="#l3">Buna-Monowitz</placeName>, <placeName ref="#l43">Buchenwald</placeName>,
                    <placeName ref="#l449">Theresienstadt</placeName>
                <idno>EHRI-ET-DEGOB1178</idno></creation>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term>testimony</term>
                </keywords>
            </textClass>
            <langUsage>
                <language ident="hu">Hungarian</language>
                <language ident="en">English</language>
            </langUsage>
            <abstract>
                <p>Testimony of 18-year-old S .W. depicting ghettoization in Aknaszlatina/Slatina (Subcarpathia), deportation to and selection in
                    Auschwitz, his suffering in the Buna-Monowitz labor camp and the youth block of the Buchenwald concentration camp, and his
                    liberation in Theresienstadt.</p>
            </abstract>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <change when-iso="2022-07-20" who="#floriane.chiffoleau">Added the original version of the testimony</change>
            <change when-iso="2021-11-05" who="#floriane.chiffoleau">Upgrading TEI encoding</change>
            <change when-iso="2021-10-29" who="#floriane.chiffoleau">Upgrading TEI encoding</change>
            <change when-iso="2020" who="#ehri">Encoding of the file</change>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="original">
                <pb facs="EHRI-ET-DEGOB1178_01.jpg" n="1"/>
                <p>Fent nevezett előadja a következőket:</p>
                <p>Ha azt a sok szörnyűséget el kellene mondanom és el tudnám mondani, amit átéltem, hetekig mesélhetnék, de nem teszem szívesen, az
                    emlékezés szörnyű.</p>
                <p>Már <placeName ref="#solotvyno" type="ehri">Aknaszlatinán</placeName> is rettenetes bánásmódban volt részünk a magyarok részéről
                        a<term ref="#t545" type="subject">gettó</term>ban. Rettenetesen kínoztak bennünket, <term ref="#t655" type="subject">minden
                        értékünket elvették</term> és mindez még mindig nem volt elég nekik, azt mondták, hogy még a bőrünk alatt is kincseket
                    tartunk, azután ennek megfelelően bántak velünk. Levetkőztettek bennünket és úgy motoztak, sajnos nemcsak bennünket, hanem <term
                        ref="#t819" type="subject">asszonyaink</term>at és <term ref="#t819" type="subject">lányaink</term>at is. Ezt a látványt a
                    magasrangú katonatisztek is végignézték. Mikor megtudtuk, hogy elvisznek, már örömmel mentünk, akárhová, csak el.</p>
                <p>90-en utaztunk egy <term ref="#t522" type="subject">vagon</term>ban <placeName ref="#solotvyno" type="ehri"
                        >Aknaszlatináról</placeName> és így érkeztünk meg három napi utazás után <placeName ref="#l2" type="camp"
                    >Birkenau</placeName>ba. Az úton is sokan <term ref="#t745" type="subject">haltak meg</term> közülünk a vagonban, mert nem kaptunk
                    semmi vizet.</p>
                <p><placeName ref="#l2" type="camp">Auschwitz</placeName>ban leszállítottak a <term ref="#t522" type="subject">vonat</term>ról, minden
                    holminkat ott kellett hagynunk. A <term ref="#t825" type="subject">nők</term> jobbra lettek terelve, mi hárman testvérek és
                    édesapám balra. Az úton azután továbbhaladva, sajnos apámat is <term ref="#t411" type="subject">külön választották</term> tőlünk.
                    Másnap átvittek az <placeName ref="#l2" type="camp">Auschwitz</placeName>i <term ref="#t496" type="subject">tábor</term>ba ott
                    három napig tartózkodtunk. Itt tetováltak és továbbmentünk az <placeName ref="#l2" type="camp">Auschwitz</placeName>tól 8 km-re
                    fekvő <placeName ref="#l2" type="camp">Bunába</placeName>. <pb facs="EHRI-ET-DEGOB1178_02.jpg" n="2"/> Kábeleket kellett
                    leraknunk. 4 km távolságra cipeltük a nehéz kábeleket, még ma is fáj a hátam, ha rá gondolok. Azonban a <term ref="#t496"
                        type="subject">Lager</term>ünk tiszta volt és <term ref="#t832" type="subject">enni</term> is kaptunk. Csak azt bántották aki
                    nem tudott <term ref="#t556" type="subject">dolgozni</term>, <term ref="#t1207" type="subject">azt</term> azután kegyetlenül
                    ütötték.</p>
                <p>Amikor közeledett a front elvittek <placeName ref="#l43" type="camp">Buchenwald</placeName>ba. 130 utaztunk egy kis nyitott
                    vagonban a <date when="1945-01">januári</date> fagyban. Az útra kaptunk 50 dkg <term ref="#t832" type="subject">kenyeret</term>.
                    Ezen az úton rengetegen <term ref="#t745" type="subject">pusztultak el</term> közülünk. 12.000 <term ref="#t1207" type="subject"
                        >ember</term> indult útnak, de nem hiszem, hogy 6000-en megérkeztünk volna. Mikor leszálltunk a <term ref="#t522"
                        type="subject">vagonok</term>ból, aki nem tudott menni és leült, azonnal ott termett egy <term ref="#t1216" type="subject"
                        >S.S.</term>és lelőtte. Persze, mindezt szó nélkül kellett tűrnünk, mert különben <term ref="#t1207" type="subject"
                        >minket</term> is leöldöstek volna, hisz a fegyver náluk volt.</p>
                <p><placeName ref="#l43" type="camp">Buchenwald</placeName>ban karantinba kerültünk. Itt nem is <term ref="#t556" type="subject"
                        >dolgoztunk</term> semmit, mert ez egy <term ref="#t411" type="subject">elosztó</term> hely volt. A <date when="1945-01"
                        >januári</date> hidegben, reggeli fagyban 2-6 óráig kellett <term ref="#t487" type="subject">appell</term>t állnunk.
                    Kimondhatatlan sok szenvedés jutott itt osztályrészül. Rengeteg ember <term ref="#t745" type="subject">halt meg</term> az <term
                        ref="#t487" type="subject">appell</term> közben is, <term ref="#t1207" type="subject">ezeket</term> csak úgy kidobták a
                    sorból. A <term ref="#t501" type="subject">krematórium</term> éjjel nappal működött és még sem tudta ellátni a sok <term
                        ref="#t515" type="subject">halott</term>at. Később engem kiválasztottak az 51 blockból és a 66 számú <q>Jugendlich</q> blockba
                    kerültem. Itt sem <term ref="#t556" type="subject">dolgoztattak</term>, de nem kellett kimennünk a blockból, hanem bent álltuk a
                        <term ref="#t487" type="subject">Zehlappelt</term>. Itt már valamivel jobb volt. Egy <term ref="#ehri_et_nationalities_czechs"
                        >cseh</term> volt a vezetőnk, olyan jó volt hozzánk, hogy az kimondhatatlan. Úgy bánt velünk, mint az apa a gyermekeivel,
                    persze ő is <term ref="#t650" type="subject">fegyenc</term> volt, így a lehetőségek korlátoltak voltak, de sikerült neki a
                    részünkre <term ref="#t832" type="subject">étel</term>t is szereznie. Már közeledtek az <orgName ref="#g004291" type="ehri"
                        >angolok</orgName>, amikor minket is elvittek 8 hét után. Itt <placeName ref="#l43" type="camp">Buchenwald</placeName>ban
                    60.000 <term ref="#t1207" type="subject">ember</term> volt, különböző nemzetiséghez tartozóak, köztük 10.000-en voltunk zsidók.
                    Sem napot, sem más dátumot nem tudok megadni, hiszen nem voltunk itt emberek, úgy éltünk, mint a legszerencsétlenebb állatok.</p>
                <p><date when="1945-04">Áprilisban</date>, mikor mint mondtam közeledtek az <orgName ref="#g004291" type="ehri">angol</orgName>
                    csapatok eljöttünk <placeName ref="#l43" type="camp">Buchenwald</placeName>ból. <placeName ref="#weimar" type="ehri"
                        >Weimar</placeName>ban vagoníroztak nagyon sietve és 100 embert egy vagonba téve 14 napi ide oda utazás után, miután sehol sem
                    akartak befogadni bennünket, érkeztünk meg <placeName ref="#l449" type="camp">Theresienstadt</placeName>ba, ahol azután az oroszok
                        <term ref="#t573" type="subject">felszabadít</term>ottak.</p>
                <p>Jövő terveim? Nem tudom. Előbb szeretném tudni, hogy találok-e valakit életben a <term ref="#t819" type="subject"
                    >családom</term>ból, és csak azután tervezgetek.</p>
            </div>
            <div type="transcription">
                <p><pb facs="EHRI-ET-DEGOB1178_01.jpg" n="1"/> The person in question has given us the following information: If I had to and were
                    able to present all the misery I experienced I could talk for weeks but I do not do it gladly as remembering is horrible. Already
                    in the <term ref="#t545" type="subject">ghetto</term> of <placeName ref="#solotvyno" type="ehri">Aknaszlatina</placeName>
                    <term ref="#t1124" type="subject">Hungarians</term> treated us in a horrible way. They terribly tortured us, <term ref="#t655"
                        type="subject">grabbed all our valuables</term> but that was not all. They said we kept treasures even under our skin, and
                    they treated us accordingly. They searched us undressed, unfortunately not only us but also our <term ref="#t819" type="subject"
                        >wives</term> and <term ref="#t819" type="subject">daughters</term>. Even high-ranking officers watched this performance. When
                    we learnt they were going to take us away we were glad to go. Anywhere, just away from there. Leaving behind <placeName
                        ref="#solotvyno" type="ehri">Aknaszlatina</placeName> we travelled 90 of us in a <term ref="#t522" type="subject">freight
                        car</term> and arrived in <placeName ref="#l2" type="ehri">Birkenau</placeName> three days later. On the way many of us <term
                        ref="#t745" type="subject">died</term> in the freight car because we got no water. In <placeName ref="#l2" type="ehri"
                        >Auschwitz</placeName> we had to get off the <term ref="#t522" type="subject">train</term> and leave our entire luggage
                    behind. <term ref="#t825" type="subject">Women</term> were led to the right, three of us brothers and my father to the left.
                    Having walked a little, unfortunately, also our father was <term ref="#t411" type="subject">separated</term> from us. The day
                    after, we were moved to the <term ref="#t496" type="subject">camp</term> in <placeName ref="#l2" type="ehri"
                    >Auschwitz</placeName>, where we stayed for three days. We got tattoos here and went on to <placeName ref="#l2" type="ehri"
                        >Buna</placeName>, 8 kilometres from <placeName ref="#l2" type="ehri">Auschwitz</placeName>. <pb
                        facs="EHRI-ET-DEGOB1178_02.jpg" n="2"/> We had to lay cables in the ground. We had to carry heavy cables in a distance of 4
                    kilometres; my back aches even today if I think of it. Nevertheless, our <term ref="#t496" type="subject">camp</term> was clean
                    and we also got <term ref="#t832" type="subject">food</term>. They harmed only those who could not <term ref="#t556"
                        type="subject">work</term>, but they would beat these <term ref="#t1207" type="subject">people</term> ruthlessly. When the
                    front got closer they transferred us into <placeName ref="#l43" type="ehri">Buchenwald</placeName>. We travelled 130 of us in a
                    little open freight car in the freezing cold of <date when="1945-01">January</date>. We received 500 grams of <term ref="#t832"
                        type="subject">bread</term> for the journey. Many <term ref="#t745" type="subject">perished</term> during this journey. 12,000
                        <term ref="#t1207" type="subject">people</term> departed but I doubt there were as many as 6,000 of us when we arrived. When
                    we got off the <term ref="#t522" type="subject">train</term> the <term ref="#t1216" type="subject">SS</term> immediately
                    approached and shot the <term ref="#t1207" type="subject">people</term> who could not walk but sat down. Naturally, we had to
                    watch it without saying a word; otherwise they would have shot us as well, since they had the weapon. In <placeName ref="#l43"
                        type="ehri">Buchenwald</placeName> we got into quarantine. We did not <term ref="#t556" type="subject">work</term> here at all
                    as this was a <term ref="#t411" type="subject">selecting</term> place. In the cold of <date when="1945-01">January</date>, in the
                    freezing cold of the mornings we were being lined up for 2-6 hours during <term ref="#t487" type="subject">roll calls</term>. We
                    had to suffer unbearably. Many <term ref="#t745" type="subject">died</term> during the <term ref="#t487" type="subject">roll
                        calls</term>. They just threw these <term ref="#t1207" type="subject">people</term> out of line. <term ref="#t501"
                        type="subject">Crematorium</term> was working day and night but could not cope with the great number of <term ref="#t515"
                        type="subject">dead bodies</term>. Later, I was singled out from block 51 and got into the <q>youthful</q> block, no. 66. We
                    did not <term ref="#t556" type="subject">work</term> either here but at least we did not need to leave the block but lined up for
                        <term ref="#t487" type="subject">roll calls</term> inside. It was somewhat better here. Our leader was a <term
                        ref="#ehri_et_nationalities_czechs" type="subject">Czech</term> who treated us so nicely that it is difficult to find the
                    words to describe it. He treated us like a father his children. Although he was also a <term ref="#t650" type="subject"
                        >prisoner</term>, with limited opportunities, he still managed to obtain even <term ref="#t832" type="subject">food</term> for
                    us. The <orgName ref="#g004291" type="ehri">English</orgName> were already quite close when we were also taken away after 8 weeks
                    of stay. There were 60,000 <term ref="#t1207" type="subject">people</term> in <placeName ref="#l43" type="ehri"
                        >Buchenwald</placeName> of very diverse nationalities, out of whom 10,000 of us were Jews. I cannot give dates, since we were
                    not humans here, but lived like the most miserable beasts. In <date when="1945-04">April</date>, when, as I have said, <orgName
                        ref="#g004291" type="ehri">English</orgName> troops got closer, we left <placeName ref="#l43" type="ehri"
                        >Buchenwald</placeName>. They hurriedly entrained us in <placeName ref="#weimar" type="ehri">Weima</placeName>r, putting 100
                        <term ref="#t1207" type="subject">people</term> in a car. Travelling for 14 days back and forth, (since there was no place
                    where they accepted us), we arrived in <placeName ref="#l449" type="ehri">Theresienstadt</placeName>, where <orgName
                        ref="#g004583" type="ehri">Russians</orgName>
                    <term ref="#t573" type="subject">liberated</term> us. My future plans? I do not know. First, I would like to find out whether
                    there are surviving members of my <term ref="#t819" type="subject">family</term>, and will make plans only afterwards.</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
