<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?teipublisher template="document.html"?>
<?xml-model href="../../Guidelines/out/Documentation-Correspondance.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xml:id="EHRI-ET-DEGOB0884_EN" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title xml:lang="en">B. K., female, on her arrest in Budapest and deportation to Auschwitz-Birkenau in 1944 as well as her experiences
                    in Sachsenhausen and Ravensbrück</title>
                <title xml:lang="fr">B. K., femme, sur son arrestation à Budapest et sa déportation à Auschwitz-Birkenau en 1944 ainsi que sur ses
                    expériences à Sachsenhausen et Ravensbrück</title>
                <principal><affiliation><orgName>European Holocaust Research Infrastructure</orgName></affiliation></principal>
                <respStmt>
                    <resp>Edited by</resp>
                    <orgName>EHRI Edition of Early Holocaust Testimony</orgName>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>Edited by</resp>
                    <persName>Zoltán Vági</persName>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>Edited by</resp>
                    <persName>Gábor Kádár</persName>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>
                    <ref target="https://www.ehri-project.eu">European Holocaust Research Infrastructure</ref>
                </publisher>
                <availability>
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0">Attribution-ShareAlike 4.0 International</licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <seriesStmt>
                <title type="main">EHRI Edition of Early Holocaust Testimonies</title>
            </seriesStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <location>
                            <address>
                                <street>Dohány u. 2</street>
                                <postCode>1077</postCode>
                                <settlement>Budapest</settlement>
                                <country ref="https://portal.ehri-project.eu/countries/hu">Hungary</country>
                            </address>
                        </location>
                        <repository ref="https://portal.ehri-project.eu/institutions/hu-002737">Hungarian Jewish Archives</repository>
                        <collection ref="https://portal.ehri-project.eu/units/hu-002737-hu_hja_pih_i_m#desc-eng">National Relief Committee for
                            Deportees (interview project, DEGOB)</collection>
                    </msIdentifier>
                    <physDesc/>
                </msDesc>
                <bibl>Hungarian Jewish Archives, DEGOB, Protocol no. 884. <textLang mainLang="hu">Original in Hungarian.</textLang></bibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <projectDesc>
                <p xml:lang="fr">L'encodage de ce document s'est fait dans le cadre du projet 'EHRI Edition of Early Holocaust Testimonies'</p>
                <p xml:lang="en">The encoding of this document is part of the project 'EHRI Edition of Early Holocaust Testimonies'</p>
            </projectDesc>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
            <creation><date when="1945-07-20">20. 7. 1945</date>, <orgName ref="#g004602">National Committee for Attending Deportees
                (DEGOB)</orgName>, <placeName ref="#l0">Auschwitz</placeName>, <placeName ref="#l2" type="camp">Birkenau</placeName>, <placeName
                    ref="#budapest">Budapest</placeName>, <placeName ref="#budapest">Rökk Szilárd Street</placeName>, <placeName ref="#kistarcsa"
                    >Kistarcsa</placeName>, <placeName ref="#schoenholz">Schönholz</placeName>, <placeName ref="#l760">Ravensbrück</placeName>,
                    <idno>EHRI-ET-DEGOB0884</idno></creation>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term>testimony</term>
                </keywords>
            </textClass>
            <langUsage>
                <language ident="hu">Hungarian</language>
                <language ident="en">English</language>
            </langUsage>
            <abstract>
                <p>Testimony of 32-year-old Dr. B. K. on her arrest and interrogation by the State Security Surveillance in Budapest, her detention in
                    the Rökk Szilárd Street police detention house and the Kistarcsa internment camp, deportation to Birkenau, her experiences as camp
                    doctor in Lager C, witnessing selections by Josef Mengele, forced labor in an Außenkommando near Auschwitz and in Schönholz near
                    Berlin, her delivery to the infirmary in Ravensbrück, and her escape from a foot march and liberation by the Soviet Army.</p>
            </abstract>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <change when-iso="2022-07-20" who="#floriane.chiffoleau">Added the original version of the testimony</change>
            <change when-iso="2021-11-05" who="#floriane.chiffoleau">Upgrading TEI encoding</change>
            <change when-iso="2021-10-29" who="#floriane.chiffoleau">Upgrading TEI encoding</change>
            <change when-iso="2020" who="#ehri">Encoding of the file</change>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="original">
                <p><pb facs="EHRI-ET-DEGOB0884_01.jpg" n="1"/></p>
                <p>Fentnevezett előadja a következőket:</p>
                <p><date when="1944-05-10">1944.05.10</date>-én detektív jelent meg a lakásomon, aki felszólított, hogy menjek ki a <placeName
                        ref="#budapest" type="ehri">Svábhegy</placeName>re tanúvallomást tenni egy ügyben. Persze mosolyogva nyugtatott meg az illető
                    detektív, hogy semmi az egész még aznap otthon leszek. Két napig nem került sor <term ref="#t634" type="subject"
                        >kihallgatás</term>ra. Mikor aztán sor került a <term ref="#t634" type="subject">kihallgatás</term>omra, megkérdezték, hogy
                    részvettem-e egy bizonyos kiránduláson? Ekkor tudtam meg, hogy a társaság egy pár tagját, akikkel tényleg kirándulni voltam, <term
                        ref="#t337" type="subject">letartóztatták</term> és a szálak hozzám is elvezettek. A <term ref="#t634" type="subject"
                        >kihallgatás</term> után azzal, hogy most hazavisznek.... Elvittek a <placeName ref="#budapest" type="ehri">Rökk
                        Szilárd</placeName> utcába. Haza persze már nem kerültem, egy álló hónapig voltam a <placeName ref="#budapest" type="ehri"
                        >Rökk Szilárd</placeName> Utcában fogoly. Innen <date when="1944-06-12">június 12</date>.-e körül a <placeName ref="#budapest"
                        type="ehri">Szabolcs utca</placeName>
                    <term ref="#t292" type="subject">beteg</term><term ref="#t504" type="subject">tábor</term>ba vittek, ahol, mint <term ref="#t1427"
                        type="subject">orvos</term> működhettem. Ezt a beteg-<term ref="#t504" type="subject">tábort</term> nemsokára ezután
                    kiürítették és engem újból visszavittek a <placeName ref="#budapest" type="ehri">Rökk Szilárd</placeName> utcába. Másnap a
                        <placeName ref="#budapest" type="ehri">Keleti</placeName> pályaudvaron vagonba raktak, <placeName ref="#kistarcsa" type="ehri"
                        >Kistarcsán</placeName> kötöttem ki, ahonnan aztán három nap múlva <placeName ref="#l2" type="camp">Auschwitz</placeName>ba
                    vittek. <date when="1944-07-17">1944.07.17</date>-én érkeztem <placeName ref="#l2" type="camp">Auschwitz</placeName>ba. Már az
                    állomáson <term ref="#t411" type="subject">szortírozták</term> az <term ref="#t1207" type="subject">emberek</term>et. <term
                        ref="#t826" type="subject">Férfiak</term>at, <term ref="#t825" type="subject">nők</term>et <term ref="#t411" type="subject"
                        >külön</term>. Időseket, <term ref="#t824" type="subject">gyerekek</term>et <term ref="#t411" type="subject"
                        >elválasztották</term> a <term ref="#t826" type="subject">férfiak</term>tól. A fürdőben, amely egy óriási épület, teljesen
                    meztelenre kellett levetkőzni. Csak <term ref="#t836" type="subject">cipő</term>t és szemüveget volt szabad megtartani. Hajunkat
                    leborotválták, úgyszintén minden szőrzetet. Órák hosszat ácsorogtunk meztelenül, amíg keresztülestünk a fürdőn és fertőtlenítésen.
                    Elszedett <term ref="#t836" type="subject">ruhánk</term> helyett rongyokat kaptunk. Még csak azt sem nézték, <term ref="#t1207"
                        type="subject">kinek</term> milyen nagyságú <term ref="#t836" type="subject">ruha</term> felel meg. Vékony kis <term
                        ref="#t1207" type="subject">alakok</term>ra bokáig érő bő <term ref="#t836" type="subject">ruhák</term>at adtak és fordítva.
                    Volt olyan , aki flitteres <term ref="#t836" type="subject">estélyi ruhában</term> pompázhatott.... Szappan, fogkefe, törülköző ?
                    Hát minek az? A<placeName ref="#l2" type="camp">C-láger</placeName>be kerültem, amely a <placeName ref="#l2" type="camp"
                        >transzport láger</placeName> volt. Két és fél hónapig <term ref="#t556" type="subject">dolgoztam</term> itt, mint <term
                        ref="#t1427" type="subject">orvos</term>, úgy, hogy a <term ref="#t832" type="subject">koszt</term>om valamivel jobb volt,
                    mintha csak egyszerű "kója-lakó" lettem volna. Ez magában véve már óriási dolog volt, hogy nem tizenketted, vagy tizenharmad, de
                    esetleg tizennegyed magammal kellett egy kb. 5 <term ref="#t1207" type="subject">személy</term> részére készült priccsen, a kóján
                        <term ref="#t831" type="subject">feküdnöm</term>. A <placeName ref="#l2" type="camp">C! lágerben</placeName> sok, nagyon sok
                        <term ref="#t411" type="subject">szelekció</term>t volt alkalmam látni. <pb facs="EHRI-ET-DEGOB0884_02.jpg" n="2"/> Rettenetes
                    nehéz volt <placeName ref="#l2" type="camp">Auschwitz</placeName>ba <term ref="#t1427" type="subject">orvos</term>nak lenni. Nem a
                        <term ref="#t491" type="subject">Revier</term>en <term ref="#t556" type="subject">dolgoztam</term>, hanem a Blokk-<term
                        ref="#t1427" type="subject">orvos</term> voltam. Milyen nehéz volt rejtegetni például a <term ref="#t292" type="subject"
                        >fertőző betegek</term>et. Ha két testvér közül az egyiket be kellett már végképp <term ref="#t491" type="subject"
                        >Revier</term>re vinni, ez azt is jelenthette, hogy a két testvér soha többé nem látja egymást. Főleg <term ref="#t1207"
                        type="subject">egymáshoz tartozókat</term> szeretett az <term ref="#t1216" type="subject">SS</term>. elszakítani egymástól.
                        <persName ref="#p000272" type="ehri">Dr. Mengelét</persName> nem egyszer láttam a <term ref="#t491" type="subject"
                        >Revier</term>en. Naponként tartott a kontroll, ellátja-e rendesen a <term ref="#t791" type="subject">betegek</term>et,
                    kapnak-e <term ref="#t832" type="subject">enni</term>. Másnap megtörténhetett, hogy ugyanazt a <term ref="#t1207" type="subject"
                        >beteget</term> akinek testi jóléte iránt előtte való nap a legaggodalmasabban érdeklődött, egy intéssel a <term ref="#t499"
                        type="subject">gáz</term>ba <term ref="#t411" type="subject">küldte</term>, fütyörészgetve. Ilyenkor borzalmasabb volt, mint
                    olyan alakmakkal, ha durván belerúgott valakibe, vagy a pisztolyát rántotta elő. A <term ref="#t491" type="subject"
                    >revier</term>en dolgozó <term ref="#t1427" type="subject">orvosnők</term> mesélték, hogy egy alkalommal sikerült egy <term
                        ref="#t292" type="subject">beteg</term> fiatal <term ref="#t825" type="subject">lány</term>nak <term ref="#t217"
                        type="subject">öngyilkosság</term>ot elkövetnie. Talán húsz éves sem volt a szegény szerencsétlen. Amikor ezt <persName
                        ref="#p000272" type="ehri">Mengelével</persName> közölték, akinek természetesen mindennap kellett jelenteni a <term
                        ref="#t791" type="subject">betegek</term> létszámát, az megütközött, csodálkozó arcot vágott és azt mondta: <term ref="#t217"
                        type="subject">Selbstmord</term>? Warun denn.... So jung....Két hónap után a <placeName ref="#l2" type="camp">C!
                        Láger</placeName>ből az <placeName ref="#l2" type="camp">F.K.L.-be /A-Lager/</placeName> kerültem, mint verfügbar. Hét hétig
                        <term ref="#t556" type="subject">dolgoztam</term> aztán <term ref="#t489" type="subject">külső munkán</term>. Egy <term
                        ref="#t556" type="subject">munkás</term><term ref="#t521" type="subject">transzport</term> indult <placeName ref="#l803"
                        type="camp">Saxenhausen</placeName>ba, ahhoz osztottak be engem, mint <term ref="#t1427" type="subject"
                        >orvos</term>t.<placeName ref="#l803" type="camp">Saxenhausen</placeName>ba mindössze csak egy napot voltam, tovább mentünk
                        <placeName ref="#reinickendorf" type="ehri">Berlin-Reinickensdorf</placeName>ba, illetve innen egy kis <term ref="#t489"
                        type="subject">arbeitskommandó</term>val a közelben levő <placeName ref="#schoenholz" type="ehri">Schönholz</placeName>ba. Két
                    és fél hónapig voltam ennek a <term ref="#t521" type="subject">transzport</term>nak az <term ref="#t1427" type="subject"
                        >orvos</term>a. <date when="1945-02-17">1945.02.17</date>-én , mint <term ref="#t791" type="subject">beteg</term><placeName
                        ref="#l760" type="camp">Ravensbrück</placeName>be kerültem. Itt is nagyon sok <term ref="#t411" type="subject"
                        >szelekció</term>t láttam. Sajnos, akkor már itt is volt <term ref="#t499" type="subject">gáz</term>. Ugyanis amikor
                        <placeName ref="#l2" type="camp">Auschwitz</placeName> megszűnt létezni, mint olyan az ottani <term ref="#t501" type="subject"
                        >krematórium</term> vezetője és szakértője <placeName ref="#l760" type="camp">Ravensbrück</placeName>be jött, hogy ott vezesse
                    be a <term ref="#t499" type="subject">gáz</term>rendszert. Úgy tudom, hogy <placeName ref="#l760" type="camp"
                        >Ravensbrück</placeName> azelőtt méreggel dolgozott. <date when="1945-04-29">1945.04.29</date>-én a közeledő <orgName
                        ref="#g004583" type="ehri">oroszok</orgName> elöl 2 napig hajtottak, kergettek bennünket. Nekem Sikerült <term ref="#t204"
                        type="subject">megszöknöm</term> az úton, egy redőben <term ref="#t262" type="subject">rejtőzködtem</term> el, ahol aztán
                    megtaláltak a <term ref="#t573" type="subject">felszabadító orosz csapatok</term>. <term ref="#t573" type="subject"
                        >Szabadulás</term>om után még egy ideig, mint <term ref="#t1427" type="subject">orvos</term> dolgoztam <term ref="#t282"
                        type="subject">korház</term>ban <placeName ref="#neustrelitz" type="ehri">Neustrelitz</placeName>ben. Mint érdekességet
                    említeném meg, hogy a Berlin <placeName ref="#reinickendorf" type="ehri">Reinickensdorf</placeName>i <term ref="#t489"
                        type="subject">Arbeitkommandó</term>nál, csak bizonyos százaléknak volt szabad <term ref="#t292" type="subject"
                    >beteg</term>nek lennie. Állandóan hangoztatták, hogy hát miért <term ref="#t292" type="subject">beteg</term>ednek meg olyan
                    tömegesen a zsidók, hiszen a <term ref="#ehri_et_nationalities_germans">németek</term> is csak olyan keveset <term ref="#t832"
                        type="subject">esznek</term>.</p>
            </div>
            <div type="transcription">
                <p><pb facs="EHRI-ET-DEGOB0884_01.jpg" n="1"/>The person in question has given us the following information: On the <date
                        when="1944-05-10">10th of May 1944</date>, a detective appeared in my flat and told me to go to <placeName ref="#budapest"
                        type="ehri">Svábhegy</placeName> to testify in a case. Of course this detective reassured me with a smile that it was all
                    nothing and I would be back home the same day. There was no <term ref="#t634" type="subject">interrogation</term> for two days.
                    When finally I was <term ref="#t634" type="subject">interrogated</term>, they asked me whether I had participated in a certain
                    excursion. I found out that some members of the company with whom I had indeed been on an excursion had been <term ref="#t337"
                        type="subject">arrested</term>, and I myself was also suspected. After the <term ref="#t634" type="subject"
                        >interrogation</term>, saying that they would take me home they took me into <placeName ref="#budapest" type="ehri">Rökk
                        Szilárd street</placeName>. Of course I never made it home, I was incarcerated in <placeName ref="#budapest" type="ehri">Rökk
                        Szilárd Street</placeName> for a month. Around the <date when="1944-06-12">12th of June</date>, I was taken into a <term
                        ref="#t504" type="subject">camp</term> for the <term ref="#t292" type="subject">sick</term> in <placeName ref="#budapest"
                        type="ehri">Szabolcs Street</placeName>, where I could work as a <term ref="#t1427" type="subject">doctor</term>. This <term
                        ref="#t504" type="subject">camp</term> was emptied soon afterwards and I was again taken back into <placeName ref="#budapest"
                        type="ehri">Rökk Szilárd Street</placeName>. The next day, I was entrained at <placeName ref="#budapest" type="ehri"
                        >Keleti</placeName> railway station, I ended up in <placeName ref="#kistarcsa" type="ehri">Kistarcsa</placeName>, from where I
                    was taken to <placeName ref="#l2" type="ehri">Auschwitz</placeName> three days later. I arrived in <placeName ref="#l2"
                        type="ehri">Auschwitz</placeName> on the <date when="1944-06-17">17th of June 1944</date>. <term ref="#t1207" type="subject"
                        >People</term> were <term ref="#t411" type="subject">sorted</term> out already at the station. <term ref="#t826"
                        type="subject">Men</term> and <term ref="#t825" type="subject">women</term> had to stand <term ref="#t411" type="subject"
                        >separately</term>. Old people and <term ref="#t824" type="subject">children</term> were <term ref="#t411" type="subject"
                        >separated</term> from <term ref="#t826" type="subject">men</term>. In the baths, which was a huge building, we had to get
                    completely naked. We could only keep our <term ref="#t836" type="subject">shoes</term> and glasses. They shaved our hair off also
                    on our bodies. We were standing there naked for hours till finally we had a bath and were disinfected. We got rags in return for
                    our <term ref="#t836" type="subject">clothes</term>. They did not even check what size of <term ref="#t836" type="subject"
                        >clothing</term> would fit each <term ref="#t1207" type="subject">person</term>. They gave long, baggy <term ref="#t836"
                        type="subject">dresses</term> for small <term ref="#t1207" type="subject">people</term> and vice versa. There were some who
                    could parade in <term ref="#t836" type="subject">evening dresses</term> … <term ref="#t832" type="subject">Soup</term>,
                    toothbrush, towel? What for? I got into <placeName ref="#l2" type="ehri">Camp C</placeName>, which was a <placeName ref="#l2"
                        type="ehri">transport camp</placeName>. I <term ref="#t556" type="subject">worked</term> here for two and a half months as a
                        <term ref="#t1427" type="subject">doctor</term>, therefore my <term ref="#t832" type="subject">rations</term> were somewhat
                    better than those of <q>simple bunk dweller</q>. It was already a great thing that I did not have to <term ref="#t831"
                        type="subject">sleep</term> on a bunk made for ca. 5 <term ref="#t1207" type="subject">people</term> with twelve, thirteen or
                    fourteen other <term ref="#t1207" type="subject">people</term>. In <placeName ref="#l2" type="ehri">Camp C</placeName> I saw many,
                    very many <term ref="#t411" type="subject">selections</term>. <pb facs="EHRI-ET-DEGOB0884_02.jpg" n="2"/> It was awfully difficult
                    to be a <term ref="#t1427" type="subject">doctor</term> in <placeName ref="#l2" type="ehri">Auschwitz</placeName>. I did not <term
                        ref="#t556" type="subject">work</term> in the <term ref="#t491" type="subject">hospital</term>, I was a block <term
                        ref="#t1427" type="subject">doctor</term>. It was very difficult, for example, to hide <term ref="#t292" type="subject"
                        >infectious patients</term>. If one of two siblings finally had to be taken to <term ref="#t491" type="subject"
                        >hospital</term>, this could mean that they would never see each other again. The <term ref="#t1216" type="subject">SS</term>
                    particularly enjoyed separating <term ref="#t1207" type="subject">people</term> who belonged together. I saw Dr <persName
                        ref="#p000272" type="ehri">Mengele</persName> a number of times in the <term ref="#t491" type="subject">hospital</term>, where
                    they controlled day by day whether <term ref="#t791" type="subject">patients</term> were treated alright, whether they had enough
                        <term ref="#t832" type="subject">food</term>. The next day it could happen that with a wave of his hand while whistling he
                        <term ref="#t411" type="subject">sent</term> the <term ref="#t1207" type="subject">person</term> into the <term ref="#t499"
                        type="subject">gas chamber</term> about whose health he had been the most anxious the day before. On these occasions he was
                    even more horrible than when he brutally kicked someone or pulled out his pistol. The <term ref="#t1427" type="subject">doctors
                        working</term> in the <term ref="#t491" type="subject">hospital</term> told me that once a <term ref="#t292" type="subject"
                        >sick</term> young <term ref="#t825" type="subject">girl</term> managed to commit <term ref="#t217" type="subject"
                        >suicide</term>. She may have been less then 20, the miserable creature. When they told this to <persName ref="#p000272"
                        type="ehri">Mengele</persName>, to whom the number of <term ref="#t791" type="subject">patients</term> had to be reported
                    every day of course, he was startled and said with an expression of surprise on his face: <foreign xml:lang="de"><term ref="#t217"
                            type="subject">Selbstmord</term>? Warumdenn… So jung…</foreign> After two months, from <placeName ref="#l2" type="ehri"
                        >Camp C</placeName> I went to <placeName ref="#l2" type="ehri">F.K.L.</placeName>
                    <placeName ref="#l2" type="ehri">(Camp A)</placeName>, as a <foreign xml:lang="de">Verfügbar</foreign>. I <term ref="#t556"
                        type="subject">worked</term> for seven weeks in <term ref="#t489" type="subject">commissions outside the camp</term>. A <term
                        ref="#t521" type="subject">transport</term> of <term ref="#t556" type="subject">labourers</term> left for <placeName
                        ref="#l803" type="ehri">Sachsenhausen</placeName>, I was assigned there as <term ref="#t1427" type="subject">doctor</term>. I
                    was in <placeName ref="#l803" type="ehri">Sachenhausen</placeName> for only one day before we carried on towards <placeName
                        ref="#reinickendorf" type="ehri">Berlin-Reinickendorf</placeName>, and from there with a small <term ref="#t489"
                        type="subject">Arbeitskommando</term> to nearby <placeName ref="#schoenholz" type="ehri">Schönholz</placeName>. I was the
                        <term ref="#t1427" type="subject">doctor</term> of the <term ref="#t521" type="subject">transport</term> for two and a half
                    months. On the <date when="1945-02-17">17th of February 1945</date>, I got into <placeName ref="#l760" type="ehri"
                        >Ravensbrück</placeName> as a <term ref="#t791" type="subject">patient</term>. I saw many <term ref="#t411" type="subject"
                        >selections</term> here, too. Unfortunately, they had already <term ref="#t499" type="subject">gas</term> here as well. For
                    when <placeName ref="#l2" type="ehri">Auschwitz</placeName> ceased to exist as such, the leader and specialist of the local <term
                        ref="#t501" type="subject">crematorium</term> came to <placeName ref="#l760" type="ehri">Ravensbrück</placeName> to introduce
                    the <term ref="#t499" type="subject">gas</term> system there. As far as I know, in <placeName ref="#l760" type="ehri"
                        >Ravensbrück</placeName> they had used poison before. On the <date when="1945-04-29">29th of April 1945</date>, they were
                    driving and hurrying us from the approaching <orgName ref="#g004583" type="ehri">Russians</orgName> for 2 days. I managed to <term
                        ref="#t204" type="subject">escape</term> on the road and <term ref="#t262" type="subject">hid</term> in a wood, where the
                        <term ref="#t573" type="subject">liberating</term>
                    <orgName ref="#g004583" type="ehri">Russian troops</orgName> found me. After my <term ref="#t573" type="subject">liberation</term>
                    I worked for a while as a <term ref="#t1427" type="subject">doctor</term> in the <term ref="#t282" type="subject">hospital</term>
                    in <placeName ref="#neustrelitz" type="ehri">Neustrelitz</placeName>. As an interesting point, I would like to mention that at
                        <placeName ref="#reinickendorf" type="ehri">Berlin-Reinickendorf</placeName>
                    <term ref="#t489" type="subject">Arbeitskommando</term> only a certain percentage of the <term ref="#t1207" type="subject"
                        >people</term> were allowed to be <term ref="#t292" type="subject">ill</term>. They would always ask how come so many Jews
                    were <term ref="#t292" type="subject">ill</term>, after all, the <term ref="#ehri_et_nationalities_germans" type="subject"
                        >Germans</term> also had very little to <term ref="#t832" type="subject">eat</term>.</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
