<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?teipublisher template="document.html"?>
<?xml-model href="../../Guidelines/out/Documentation-Correspondance.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xml:id="EHRI-ET-DEGOB2719_EN" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title xml:lang="en">G. R. and G. J., females, on their experience of the ghettoization and deportation of Jews from Munkács to
                    Auschwitz-Birkenau in 1944 as well as their slave labour in various Nazi concentration camps in 1944–1945</title>
                <title xml:lang="fr">G. R. et G. J., femmes, sur leur expérience de la ghettoïsation et de la déportation des Juifs de Munkács à
                    Auschwitz-Birkenau en 1944 ainsi que sur leur travail d'esclaves dans divers camps de concentration nazis en 1944-1945</title>
                <principal><affiliation><orgName>European Holocaust Research Infrastructure</orgName></affiliation></principal>
                <respStmt>
                    <resp>Edited by</resp>
                    <orgName>EHRI Edition of Early Holocaust Testimony</orgName>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>Edited by</resp>
                    <persName>Zoltán Vági</persName>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>Edited by</resp>
                    <persName>Gábor Kádár</persName>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>
                    <ref target="https://www.ehri-project.eu">European Holocaust Research Infrastructure</ref>
                </publisher>
                <availability>
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0">Attribution-ShareAlike 4.0 International</licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <seriesStmt>
                <title type="main">EHRI Edition of Early Holocaust Testimonies</title>
            </seriesStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <location>
                            <address>
                                <street>Dohány u. 2</street>
                                <postCode>1077</postCode>
                                <settlement>Budapest</settlement>
                                <country ref="https://portal.ehri-project.eu/countries/hu">Hungary</country>
                            </address>
                        </location>
                        <repository ref="https://portal.ehri-project.eu/institutions/hu-002737">Hungarian Jewish Archives</repository>
                        <collection ref="https://portal.ehri-project.eu/units/hu-002737-hu_hja_pih_i_m#desc-eng">National Relief Committee for
                            Deportees (interview project, DEGOB)</collection>
                    </msIdentifier>
                    <physDesc/>
                </msDesc>
                <bibl>Hungarian Jewish Archives, DEGOB, Protocol no. 2719. <textLang mainLang="hu">Original in Hungarian.</textLang></bibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <projectDesc>
                <p xml:lang="fr">L'encodage de ce document s'est fait dans le cadre du projet 'EHRI Edition of Early Holocaust Testimonies'</p>
                <p xml:lang="en">The encoding of this document is part of the project 'EHRI Edition of Early Holocaust Testimonies'</p>
            </projectDesc>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
            <creation><date when="1945-07">July 1945</date>, <orgName ref="#g004602">National Committee for Attending Deportees (DEGOB)</orgName>,
                    <placeName ref="#l2" type="camp">Birkenau</placeName>, <placeName ref="#reichenbach-vogtland">Reichenbach</placeName>, <placeName
                    ref="#l703" type="camp">Porta Fallersleben</placeName>, <placeName ref="#l746" type="camp">Salzwedel</placeName>
                <idno>EHRI-ET-DEGOB2719</idno></creation>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term>testimony</term>
                </keywords>
            </textClass>
            <langUsage>
                <language ident="hu">Hungarian</language>
                <language ident="en">English</language>
            </langUsage>
            <abstract>
                <p>Testimony of 19-year-old G.J. and 18-year-old G.R. on their experiences as members of the commando “Kanada” in Birkenau, and slave
                    labor in the Reichenbach, Porta Fallersleben, and Salzwedel camps.</p>
            </abstract>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <change when-iso="2022-07-20" who="#floriane.chiffoleau">Added the original version of the testimony</change>
            <change when-iso="2021-11-05" who="#floriane.chiffoleau">Upgrading TEI encoding</change>
            <change when-iso="2021-10-29" who="#floriane.chiffoleau">Upgrading TEI encoding</change>
            <change when-iso="2020" who="#ehri">Encoding of the file</change>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="original">
                <pb facs="EHRI-ET-DEGOB2719_01.jpg" n="1"/>
                <p>Fent nevezett előadja a következőket:</p>
                <p>A <placeName ref="#mukacheve" type="ehri">munkács</placeName>i téglagyárban voltunk kb. 5 hétig. Ekkor bevagoníroztak minket és
                        <term ref="#t518" type="subject">kikerültünk</term><placeName ref="#l2" type="camp">Auschwitz-Birkenau</placeName>ba. Itt
                    elválasztottak <term ref="#t822" type="subject">szüleink</term>től, akiket soha többé nem láttunk. Az <term ref="#t496"
                        type="subject">A lagerbe</term> mentünk, ahonnan 5 nap múlva átkísértek a <orgName ref="#g004774" type="ehri"
                        >Brezsinkára</orgName>. Itt <term ref="#t556" type="subject">dolgoztunk</term> egészen decemberig. A <orgName ref="#g004774"
                        type="ehri">Brezsinka</orgName> az 5 <term ref="#t501" type="subject">krematórium</term> között középen volt felállítva. A
                    ruhaneműeket és minden holmit, amit a <term ref="#t518" type="subject">deprotáltak</term> hoztak magukkal, hozzánk szállították és
                    mi itt szortíroztuk ezeket. Megtaláltuk itt saját dolgainkat is, és fel szerettük volna venni <term ref="#t836" type="subject"
                        >szvetter</term>ünket,mert nagyon <term ref="#t831" type="subject">fáztunk</term>. Azonban amikor ezt meglátták, 25 botütést
                    kaptunk és mindent elvettek tőlünk. Az egyedüli, amig meg tudtunk menteni, <term ref="#t822" type="subject">Édesapánk</term>
                    fényképe volt, amit szintén <orgName ref="#g004774" type="ehri">Brezsinka</orgName>találtunk sok ezer más fénykép között elszórva.
                    A cipőnkbe dugtuk és így bújtattuk egy éven keresztül, ami igen nagy szó volt, mert állandóan motozások voltak és többször is
                    elvették régi <term ref="#t836" type="subject">ruháink</term>at és másikat kaptunk helyette. A fénykép még most is megvan,
                    tépetten, gyűrötten bár. Ez az egyedüli emlék, ami <term ref="#t822" type="subject">szüleink</term>ről megmaradt. <pb
                        facs="EHRI-ET-DEGOB2719_02.jpg" n="2"/> Napról napra láttuk a hosszú sorokat, amint mentek be az emberek a <term ref="#t501"
                        type="subject">krematórium</term>okba és onnan kijönni soha nem láttunk senkit. Amikor azok a nők, akik 3 hónapig <placeName
                        ref="#l555" type="camp">Krakkó</placeName>ban <term ref="#t556" type="subject">dolgoztak</term> visszajöttek, kb. 50
                    százalékukat <term ref="#t411" type="subject">kiszelektálták</term>, bár ezek mind fiatalok és munkaképesek voltak.Egyszer 4
                    hétben volt egy szabad fél napunk és ilyenkor koncertre kellett mennünk. A zsidó fiúknak és lányoknak énekelni, táncolni és
                    zenélni kellett, miközben néhány méternyire beláthatatlan sorokban mentek az emberek ártatlanul a <term ref="#t529" type="subject"
                        >szörnyű halál</term>ba. Viszont beszélni nem volt szabad egy lánynak egy férfivel, mert ilyenkor azonnal Straf-<term
                        ref="#t489" type="subject">kommandó</term>ba küldték ezeket, szenet lapátolni és más nehéz munkákra.Decemberben, amikor már
                    nem jöttek transzportok és a szörnyű <term ref="#t529" type="subject">emberpusztítás</term> minden nyomát eltüntették, és azokat a
                    férfiakat, akiket kényszerítettek, hogy az elégetésnél segédkezzenek - elégették, mi is elkerültünk innen, <placeName
                        ref="#reichenbach-vogtland" type="ehri">Reichenbach</placeName>ba. A Telefunken rádiógyárban <term ref="#t556" type="subject"
                        >dolgoztunk</term>. <term ref="#t1216" type="subject">SS</term>-ek felügyeltek ránk de aránylag elég <term ref="#t831"
                        type="subject">jó dolgunk volt</term>. 30 dkg <term ref="#t831" type="subject">kenyeret</term> kaptunk és naponta kétszer
                    főtt, meleg <term ref="#t831" type="subject">étel</term>t. Február közepéig voltunk itt, ekkor útnak idnítottak minket és gyalog
                    megtettünk 150 km-t. Egész időre egy kiló <term ref="#t831" type="subject">kenyeret</term> kaptunk. 4 napig tartott ez az út, az
                    éjszakákat iskolaépületekben töltöttük. 1000-en voltunk és mindig olyan kis helyre szállásoltak be, hogy ülni is alig bírtunk és
                    napról napra fáradtabban és összetörtebben keltünk fel. <placeName ref="#trutnov" type="ehri">Trautenau</placeName>ba érkeztünk,
                    ahol 3 napig voltunk. Egy darab <term ref="#t831" type="subject">kenyeret</term> sem kaptunk, csak meleg vizet egy kis <term
                        ref="#t831" type="subject">krumpli</term>héjával. Itt aztán nyitott <term ref="#t521" type="subject">vagon</term>okba
                    kerültünk és így utaztunk 7 napig. Közben <term ref="#t1105" type="subject">bombatámadás</term>ok érték a vasúti hálózatokat és
                    ide-oda utaztunk, nem tudták, hová vigyenek. Rémes volt ez az út. <placeName ref="#l42" type="camp">Bergenbelsen</placeName>be
                    értünk, és azt hittük, most már talán vége az útnak, legalább egy éjszaka, ha csak a földön is, de kipihenhetjük magunkat. Itt sem
                    fogadtak be minket. 24 óráig álltunk a vonattal, és újra elindultunk.<placeName ref="#hausberge-an-der-porta" type="ehri"
                        >Portába</placeName> értünk és ott is maradtunk. Ez egy új <term ref="#t496" type="subject">láger</term> volt. Naponta egy híg
                        <term ref="#t831" type="subject">leves</term>t és 10 dkg <term ref="#t831" type="subject">kenyeret</term> kaptunk, viszont 12
                    órát kellett dolgozni egyfolytában. Egy földalatti gyárban folyt a <term ref="#t556" type="subject">munka</term>. A gyárban egy
                    magas hegyen keresztül kellett mennünk, <term ref="#t831" type="subject">faszandál</term>unk tönkrement és mezítláb maradtunk.
                    Gyenge szervezetünk nem bírta az emelkedést, egymásután ájultak el a lányok, akik eddig olyan erősen bírták a nélkülözést.
                    Lekerültünk a gyárba, amely még nem volt egészen kész: az építkezésnél segédkeztünk. Minden tökéletesen új és ragyogó volt: de
                        <term ref="#t831" type="subject">sötét volt és nem volt levegő</term>. A napvilág hiánya és a levegőtlenség borzalmas volt.
                    Mindig úgy éreztük, hgy már többé nem jövünk lélegzethez és megfulladunk. <pb facs="EHRI-ET-DEGOB2719_03.jpg" n="3"/> 5 hét után
                        <placeName ref="#l703" type="camp">Fallersleben</placeName>be utaztunk. Az út 2 napig tartott. A két nap alatt egy falat <term
                        ref="#t831" type="subject">ennivalót</term>, egy <term ref="#t831" type="subject">csöpp vizet</term> nem kaptunk, nem engedtek
                        <term ref="#t831" type="subject">WC</term>-re menni. Amikor megérkeztünk, első nap szintén nem kaptunk <term ref="#t831"
                        type="subject">enni</term>, és már azt hittük, éhen halunk. Másnap azután végre kaptunk <term ref="#t831" type="subject"
                        >leves</term>t és <term ref="#t831" type="subject">kenyeret</term>. 5 napig voltunk itt, ekkor újra bevagoníroztak és másnap
                        <placeName ref="#l746" type="camp">Salzwedel</placeName>be érkeztünk. Első nap semmit nem kaptunk <term ref="#t831"
                        type="subject">enni</term>, másnap 5 dkg <term ref="#t831" type="subject">kenyeret</term> és egy tányér <term ref="#t831"
                        type="subject">leves</term>t. Rengeteg ember volt már itt, amikor megérkeztünk, nem volt hely, még egy kis szalma sem volt a
                    számunkra, így a puszta földön <term ref="#t831" type="subject">aludtunk</term>. Az utolsó napokban sem <term ref="#t832"
                        type="subject">kenyeret</term>, sem <term ref="#t831" type="subject">vizet</term> nem láttunk, csak szárított <term
                        ref="#t831" type="subject">burgonyát</term> kaptunk mindig. A <term ref="#t831" type="subject">piszok</term> elképzelhetetlen
                    volt. A <term ref="#ehri_et_nationalities_germans" type="subject">németek</term> fel akartak minket gyújtani a <term ref="#t496"
                        type="subject">láger</term>rel együtt, de volt itt kb. 150 <term ref="#ehri_et_nationalities_french" type="subject"
                        >francia</term>
                    <term ref="#t511" type="subject">hadifogoly</term>, akik bátorságukkal és lélekjelenlétükkel <term ref="#t214" type="subject"
                        >megmentették</term> életünket.<term ref="#t822" type="subject">Szüleink</term>, két <term ref="#t822" type="subject">öcsénk,
                        bátyánk, nővérünk</term> két kis <term ref="#t824" type="subject">gyermek</term>ével mind <placeName ref="#l2" type="camp"
                        >Auschwitz</placeName>ban <term ref="#t745" type="subject">pusztultak</term>. Minden vágyunk, hogy <term ref="#t203"
                        type="subject">Palesztinába kerülhessünk</term>.</p>
            </div>
            <div type="transcription">
                <p><pb facs="EHRI-ET-DEGOB2719_01.jpg" n="1"/> The persons in question have given us the following information: Before they entrained
                    us and <term ref="#t518" type="subject">deported</term> us to <placeName ref="#l2" type="camp">Auschwitz-Birkenau</placeName> we
                    stayed for around five weeks in the brick factory of <placeName ref="#mukacheve" type="ehri">Munkács</placeName>. At the station
                    they separated us from our <term ref="#t822" type="subject">parents</term>, whom we never saw again. We went into <term
                        ref="#t496" type="subject">Camp A</term>, from where we were led to <term ref="#t826" type="subject">Brezinka</term> 5 days
                    later. We <term ref="#t556" type="subject">worked</term> here till December. <term ref="#t826" type="subject">Brezinka</term> was
                    constructed in the middle, surrounded by 5 <term ref="#t501" type="subject">crematoria</term>. We received and sorted out all the
                        <term ref="#t836" type="subject">clothes</term> and the luggage that <term ref="#t518" type="subject">deported</term> people
                    had brought. We also found our own stuff, and we wanted to put on our <term ref="#t836" type="subject">sweaters</term> because we
                    were very <term ref="#t831" type="subject">cold</term>. However, when they noticed it they gave us 25 blows and seized all that we
                    had. The only thing we could save was a <term ref="#t701" type="subject">photo</term> of our <term ref="#t822" type="subject"
                        >father</term> that we found also in <term ref="#t826" type="subject">Brezinka</term> among the several thousands of other
                        <term ref="#t701" type="subject">photos</term>. We hid it in our <term ref="#t836" type="subject">shoes</term> and that was
                    how we kept it for a year, which was quite a thing because they searched us all the time and more than once they took our old
                        <term ref="#t836" type="subject">clothes</term> and gave us new ones. We still have the <term ref="#t701" type="subject"
                        >photo</term> even if it is torn and tattered. It is the only memory that remained of our <term ref="#t822" type="subject"
                        >parents</term>. <pb facs="EHRI-ET-DEGOB2719_02.jpg" n="2"/> Day by day we saw the long queues that led to the <term
                        ref="#t501" type="subject">crematoria</term> but we never saw anyone returning from there. Around half of the <term
                        ref="#t825" type="subject">women</term> who had <term ref="#t556" type="subject">worked</term> for three months in <placeName
                        ref="#l555" type="camp">Krakow</placeName> and came back here were <term ref="#t411" type="subject">singled out</term>
                    although those were young and fit for work. Once every four weeks we had a day off, when we had to go to a concert. Jewish boys
                    and girls had to play instruments, sing and dance while a few metres away endless queues of innocent people headed towards their
                        <term ref="#t529" type="subject">horrible end</term>. Yet, a boy could not speak with a girl because they would immediately
                    send you to a punishment <term ref="#t489" type="subject">kommando</term> to shovel coal or do some other kind of difficult job.
                    In December, when no new <term ref="#t521" type="subject">transports</term> arrived and when they made disappear all traces of
                    this horrible <term ref="#t529" type="subject">extermination</term> of people, and burnt also the men whom they had forced to
                    assist with burning, we were also transferred from this place to <placeName ref="#reichenbach-vogtland" type="ehri"
                        >Reichenbach</placeName>. We <term ref="#t556" type="subject">worked</term> for the radio factory Telefunken. The<term
                        ref="#t1216" type="subject">SS</term> supervised us but we had a relatively good <term ref="#t831" type="subject">life</term>.
                    We got 300 grams of <term ref="#t831" type="subject">bread</term> and twice a day cooked warm <term ref="#t831" type="subject"
                        >food</term>. We stayed here till the middle of February, when they made us depart on foot, and we did around 150 kilometres.
                    For the whole time we got a kilo of <term ref="#t831" type="subject">bread</term> each. The journey lasted for four days, and we
                    spent the nights in school buildings. There were 1,000 of us, and we were always lodged in such a small place that we could hardly
                    sit down, so every morning we stood up more tired and worn. We arrived in <placeName ref="#trutnov" type="ehri"
                        >Trautenau</placeName>, and spent there three days. We did not get any <term ref="#t831" type="subject">bread</term> only some
                    warm water with a few <term ref="#t831" type="subject">potato</term> peels. They put us here in open <term ref="#t521"
                        type="subject">wagons</term> and we travelled for 7 days. Meanwhile, the rail system was <term ref="#t1105" type="subject"
                        >bombed</term> at several points and we travelled back and forth; they did know where to go. It was a horrible journey. We
                    arrived in <placeName ref="#l42" type="camp">Bergen- Belsen</placeName> and thought our journey had finally ended and we could
                    have a rest at least for a night even if on the floor. But they did not receive us either here. The <term ref="#t522"
                        type="subject">train</term> stood still 24 hours before we departed again. We arrived in <placeName
                        ref="#hausberge-an-der-porta" type="ehri">Porta</placeName> and remained there. This was a new<term ref="#t496" type="subject"
                        >camp</term>. We got 100 grams of <term ref="#t831" type="subject">bread</term> and some watery <term ref="#t831"
                        type="subject">soup</term> a day but had to work 12 hours without a break. We <term ref="#t556" type="subject">worked</term>
                    in an underground <term ref="#t929" type="subject">factory</term>. We had to cross a high hill to get to the <term ref="#t929"
                        type="subject">factory</term>. Our <term ref="#t831" type="subject">wooden clogs</term> were torn to pieces and we remained
                    barefoot. Our weak bodies could not cope with the steep slope. Girls fainted one after the other, girls who had earlier got on so
                    well despite the scarcity. We got down into the <term ref="#t929" type="subject">factory</term>, which was not fully finished yet.
                    Everything was perfectly new and shiny; but it was <term ref="#t831" type="subject">dark and airless</term>. The lack of sunshine
                    and fresh air was horrible. Again and again we felt as though we would not get any fresh air and drown. <pb
                        facs="EHRI-ET-DEGOB2719_03.jpg" n="3"/> 5 weeks later, we left for <placeName ref="#l703" type="camp"
                    >Fallersleben</placeName>. The journey lasted for 2 days. We got not even a bite of <term ref="#t831" type="subject">food</term>
                    or a <term ref="#t831" type="subject">drop of water</term> during these two days, and were not allowed to go to the <term
                        ref="#t831" type="subject">toilet</term>. On the first day we arrived, we still did not get anything to <term ref="#t831"
                        type="subject">eat</term>, and we believed we were to <term ref="#t570" type="subject">starve</term> to <term ref="#t745"
                        type="subject">death</term>. The following day, finally we got some <term ref="#t831" type="subject">soup</term> and <term
                        ref="#t831" type="subject">bread</term>. We stayed here for 5 days before they newly entrained us and the next day we arrived
                    in <placeName ref="#l746" type="camp">Salzwedel</placeName>. The first day we got nothing to <term ref="#t831" type="subject"
                        >eat</term>, the second day 50 grams of <term ref="#t831" type="subject">bread</term> and a plate of <term ref="#t831"
                        type="subject">soup</term>. There were already a lot of people kept here when we arrived and there were no places for us, not
                    even a little straw, so we <term ref="#t831" type="subject">slept</term> on bare floor. In the last days we did not get <term
                        ref="#t832" type="subject">bread</term> either here and we could not see any <term ref="#t831" type="subject">water</term>. We
                    got only the usual dried <term ref="#t831" type="subject">potatoes</term>. The <term ref="#t831" type="subject">squalor</term>
                    that was in the <term ref="#t567" type="subject">camp</term> is unimaginable. <term ref="#ehri_et_nationalities_germans"
                        type="subject">Germans</term> wanted to set fire to the <term ref="#t496" type="subject">camp</term> together with us but the
                    ca. 150 <term ref="#ehri_et_nationalities_french" type="subject">French</term>
                    <term ref="#t511" type="subject">prisoners of war</term>, who stayed here, <term ref="#t214" type="subject">saved our lives</term>
                    with composure and courage. Our <term ref="#t822" type="subject">parents</term>, two younger <term ref="#t822" type="subject"
                        >brothers</term>, our elder <term ref="#t822" type="subject">brother</term> and elder <term ref="#t822" type="subject"
                        >sister</term> with her two little <term ref="#t824" type="subject">children</term> all <term ref="#t745" type="subject"
                        >died</term> in <placeName ref="#l2" type="camp">Auschwitz</placeName>. All that we desire is <term ref="#t203" type="subject"
                        >to get to Palestine</term>.</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
