<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?teipublisher template="document.html"?>
<?xml-model href="../../Guidelines/out/Documentation-Correspondance.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xml:id="EHRI-ET-SOV001_EN" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title xml:lang="en">Ber Mark about the German occupation of Warsaw</title>
                <title xml:lang="fr">Ber Mark à propos de l'occupation allemande de Varsovie</title>
                <principal><affiliation><orgName>European Holocaust Research Infrastructure</orgName></affiliation></principal>
                <respStmt>
                    <resp>Edited by</resp>
                    <orgName>EHRI Edition of Early Holocaust Testimony</orgName>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>Edited by</resp>
                    <persName>Miriam Schulz</persName>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>
                    <ref target="https://www.ehri-project.eu">European Holocaust Research Infrastructure</ref>
                </publisher>
                <availability>
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0">Attribution-ShareAlike 4.0 International</licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <seriesStmt>
                <title type="main">EHRI Edition of Early Holocaust Testimonies</title>
            </seriesStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier> </msIdentifier>
                    <physDesc/>
                </msDesc>
                <bibl>Dos blut ruft tsu nekome (Moscow: Der emes, 1941), pp. 57–64. <textLang mainLang="yi">Original in Yiddish.</textLang></bibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <projectDesc>
                <p xml:lang="fr">L'encodage de ce document s'est fait dans le cadre du projet 'EHRI Edition of Early Holocaust Testimonies'</p>
                <p xml:lang="en">The encoding of this document is part of the project 'EHRI Edition of Early Holocaust Testimonies'</p>
            </projectDesc>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
            <creation><date when="1941">1941</date>, <placeName ref="#warsaw">Warsaw</placeName>, <placeName ref="#malkin">Malkin</placeName>,
                    <idno>EHRI-ET-SOV001</idno></creation>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term>testimony</term>
                </keywords>
            </textClass>
            <langUsage>
                <language ident="yi">Yiddish</language>
                <language ident="en">English</language>
            </langUsage>
            <abstract>
                <p>Report of Ber Mark on the first months of the German occupation of Warsaw. The Yiddish writer Ber Mark describes the deliberate
                    bombardment of civilians, conditions of female and male, Jewish and non-Jewish forced laborers, rapes of especially young Polish
                    women, and in general the treatment of Jewish and non-Jewish women.</p>
            </abstract>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <change when-iso="2022-07-20" who="#floriane.chiffoleau">Added the original version of the testimony</change>
            <change when-iso="2021-11-05" who="#floriane.chiffoleau">Upgrading TEI encoding</change>
            <change when-iso="2021-10-29" who="#floriane.chiffoleau">Upgrading TEI encoding</change>
            <change when-iso="2020" who="#ehri">Encoding of the file</change>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="original">
                <pb facs="EHRI-ET-SOV001_57.jpg" n="57"/>
                <p>סאַדיסטן, <term ref="#t824" type="subject">קינדער</term>־<term ref="#t532" type="subject">מערדער</term>,</p>
                <p><term ref="#t606" type="subject">פֿרויען־שענדער</term></p>
                <p>דערצײלט פֿון <persName ref="#ehri_et_mark_ber" type="ehri">ב. מאַרק</persName></p>
                <p>אין: דאָס בלוט רופֿט צו נקמה!: װאָס געליטענע דערצײלן װעגן די <term ref="#ehri_et_nationalities_germans" type="subject"
                        >פֿאַשיסטישע</term> אַכזריות אינעם <term ref="#t632" type="subject">אָקופּירטן</term>
                    <placeName ref="#republic-of-poland" type="ehri">פּוילן</placeName>, געזאַמלט און צונויפֿגעשטעלט פֿון <persName
                        ref="#ehri_et_kvitko_leyb" type="ehri">ל. קװיטקאָ</persName>, <persName ref="#ehri_et_nusinov_yitskhok" type="ehri">י.
                        נוסינאָװ</persName> און <persName ref="#ehri_et_katsnelson" type="ehri">י. קאַצנעלסאָן</persName>; פֿאָרװאָרט: <persName
                        ref="#ehri_et_epshteyn_shakhne" type="ehri">שאַכנע עפּשטײן</persName> (מאָסקװע: דער עמעס, 1941), 57–64</p>
                <p>דאָס איז געװען אין אײנעם פֿון די ערשטע טעג פֿון דעם מערדערישן אָנגריף פֿון די <term ref="#ehri_et_nationalities_germans"
                        type="subject">דײַטשישע</term> אַעראָפּלאַנען אויף דער כּמעט שוצלאָזער שטאָט <placeName ref="#warsaw" type="ehri"
                        >װאַרשע</placeName> – אין די ערשטע טעג פֿון סעפּטעמבער חודש 1939.</p>
                <p>איך האָב זיך דעמלט צופֿעליק געפֿונען אין דעם קװאַרטאַל <placeName ref="#warsaw" type="ehri">זשאָליבאָזש</placeName> אַרום דער
                        <placeName ref="#warsaw" type="ehri">שול</placeName> פֿון דעם טראַמװײַ־אַרבעטער־פֿאַרײן.</p>
                <p>די לופֿט איז דורכגעריסן געװאָרן פֿונעם יאָמערלעכן סירענע־געשרײ. עס איז אָנגעזאָגט געװאָרן אַן אָנפֿלי פֿון <term
                        ref="#ehri_et_nationalities_germans" type="subject">דײַטשישע</term> אַעראָפּלאַנען.</p>
                <p>דאָס מאָל האָבן זײ זיך אַ לאָז געטאָן אויפֿן שײן־געבויטן <placeName ref="#warsaw" type="ehri">זשאָליבאָזשער קװאַרטאַל</placeName>.
                    זיבן באָמבאַרדירער מיט <term ref="#t369" type="subject">געלע האַקנקרײצן</term> אויף די פֿאַרריסענע װײדלען האָבן פֿראַנק און פֿרײַ
                    געװאָרפֿן צינד–און פֿוגאַס־באָמבעס אויף די װוין־ערטער פֿון פֿרידלעכע און שוצלאָזע אַרבעטער, אָנגעשטעלטע און באַאַמטע.</p>
                <p>איך האָב זיך <term ref="#t262" type="subject">באַהאַלטן</term> אין אַ טויער און האָב דערהערט מיטאַמאָל אַ פֿאַרטויבנדיקן
                    דעפּלאַצנדיקן קנאַל. שטיקער פֿיִאָלעט־פֿײַער האָבן אַ בליאַסק געטאָן פֿאַר מײַנע אויגן, און באַלד האָט זיך אויפֿגעהויבן אַ ריזיקער
                    קנויל רויך. אַנטקעגן, אין דער <term ref="#t1134" type="subject">שול</term> פֿון דעם טראַמװײַ־אַרבעטער־פֿאַרײן, איז
                    אַראָפּגעשלײַדערט געװאָרן אַ פֿוגאַס־באָמבע. פֿון דער אײַנפֿאַלנדיקער געבײַדע זײַנען <term ref="#t204" type="subject"
                        >אַרויסגעלאָפֿן</term>
                    <term ref="#t824" type="subject">קינדער</term> – צעטומלטע, פֿאַרװײנטע, פֿאַרבלוטיקטע. די <term ref="#t824" type="subject"
                        >קינדער</term> זײַנען געלאָפֿן צוזאַמען אין אײן ריכטונג.</p>
                <p>ערװײַל האָבן זיך עטלעכע אַעראָפּלאַנען אַראָפּגעלאָזט. אָט פֿליִען זײ שוין איבער די קעפּ פֿון די <term ref="#t824" type="subject"
                        >קינדער</term>. און עס איז געשען אַזוינס, <pb facs="EHRI-ET-SOV001_58.jpg" n="58"/> װאָס מאַכט גליװערן דאָס בלוט אין די
                    אָדערן. די <term ref="#t532" type="subject">דײַטשישע רוצחים</term>, װעלכע האָבן פֿון דעם קורצן מהלך, װאָס האָט זײ אָפּגעטײלט פֿון
                    דער ערד, גוט געזען די אַנטלויפֿנדיקע <term ref="#t824" type="subject">קינדער</term>, האָבן זיך אַרויסגעבויגן פֿון זײערע געזעסן אין
                    די אַעראָפּלאַנען, אָנגעשטעלט אויף דער צונויפֿגעפּרעסטער גרופּע <term ref="#t824" type="subject">קינדער</term> זײערע קוילנװאַרפֿער
                    און, פֿליִענדיק הין און צוריק, באַהאָגלט די <term ref="#t824" type="subject">קינדער</term> מיט הונדערטער מערדערלעכע שאָסן.</p>
                <p>דער פֿלי פֿון די לופֿט־רוצחים אַהין און צוריק איבער דער גרופּע פֿון די עטלעכע צענדליק <term ref="#t824" type="subject"
                        >קינדער</term> האָט געדויערט אַ צען מינוט – דאָס איז געװען גענוג, אַז אַלע <term ref="#t824" type="subject">קינדער</term> אָן
                    אויסנאַם זאָלן בלײַבן ליגן אין קאַלוזשעס בלוט אויף דער מיט גאַס.</p>
                <p>אויף דער גאַס זײַנען בעתן אַראָפּלאָזן זיך פֿון די <term ref="#ehri_et_nationalities_germans" type="subject">דײַטשישע</term>
                    אַעראָפּלאַנען געלאָפֿן אַ סך דערװאַקסענע מענטשן. די <term ref="#ehri_et_nationalities_germans" type="subject">היטלערישע
                        באַנדיטן</term> האָבן אָבער אויסגעמיטן די דערװאַקסענע און בכּיװן <term ref="#t536" type="subject">געשאָסן</term> אין די <term
                        ref="#t824" type="subject">קינדער</term>.</p>
                <p>***</p>
                <p>מײַן <term ref="#t822" type="subject">פֿרוי</term> איז געגאַנגען ברענגען װאַסער פֿון אַ ברונעם: די װאַסערלײטונג איז צעשטערט געװאָרן
                    דורך פֿײַנטלעכע באָמבעס. דער ברונעם האָט זיך געפֿונען אויפֿן <term ref="#t747" type="subject">קאַטוילישן בית־עולם</term> אין דעם
                    קװאַרטאַל <placeName ref="#warsaw" type="ehri">פּאָװאָנזעק</placeName> אויף <placeName ref="#warsaw" type="ehri">יאַבלאָנסקער
                        גאַס</placeName>.</p>
                <p>בײַם ברונעם איז געשטאַנען אַ ריזיקע רײ <term ref="#t825" type="subject">פֿרויען</term>, יעדע <term ref="#t825" type="subject"
                        >פֿרוי</term> מיט אַן עמער, מיט אַ טעפּל, מיט אַ טשײַניק.</p>
                <p>אויף דער שטאָט איז פֿאָרגעקומען אַן אָנפֿלי. די <term ref="#t825" type="subject">פֿרויען</term> האָבן זיך צוגעטוליעט אײנע צו דער
                    צװײטער און מיט שרעק־אָנגעגאָסענע אויגן געקוקט אין הימל. מיטאַמאָל איז אויסגעבראָכן אַ יאָמערלעכע יללה. איבערן <term ref="#t747"
                        type="subject">בית־עולם</term> האָבן זיך אַראָפּגעלאָזן גאַנץ נידעריק פֿינף <term ref="#ehri_et_nationalities_germans"
                        type="subject">דײַטשישע</term> אַעראָפּלאַנען. די <term ref="#t825" type="subject">פֿרויען</term> האָבן גענומען װי משוגענע
                    לויפֿן אין אַלע זײַטן, געזוכט שוץ אין די קוסטעס, צװישן קבֿרים. די אַעראָפּלאַנען זײַנען אָבער געפֿלויגן ממש איבער די קעפּ און
                        <term ref="#t536" type="subject">געשאָסן</term> גלײַך אין די <term ref="#t825" type="subject">פֿרויען</term> פֿון
                    קוילנװאַרפֿער. אָט איז רעכטס פֿונעם אָרט, װוּ מײַן <term ref="#t822" type="subject">װײַב</term> איז געשטאַנען, אײנע אַ <term
                        ref="#t825" type="subject">פֿרוי</term> שוין געפֿאַלן פֿון אַ קויל. פֿון לינקס האָט זיך אַן אַעראָפּלאַן אַראָפּגעלאָזט אַזוי
                    נידעריק, אַז דער רוצחישער פֿליִער האָט מיט אַ פֿליגל אַ קלאַפּ געטאָן אַן עלטערער <term ref="#t825" type="subject">פֿרוי</term>
                    אין קאָפּ און זי אַװעקגעלײגט אויפֿן אָרט.</p>
                <p>נאָך דעם, װי די <orgName ref="#g438" type="ehri">פֿאַשיסטישע אַרמײ</orgName> איז אַרײַן אין <placeName ref="#warsaw" type="ehri"
                        >װאַרשע</placeName>, האָבן זיך אײניקע פֿליִער זײערע באַרימט: <q>מיר האָבן אויפֿן <placeName ref="#warsaw" type="ehri"
                            >פּאָװאָנזקער</placeName>
                        <term ref="#t747" type="subject">בית־עולם</term> טאַקע ניט געלאָזט שעפּן קײן װאַסער!</q></p>
                <p>בײַם ברונעם זײַנען דעמלט <term ref="#t745" type="subject">אומגעקומען</term> עטלעכע צענדליק <term ref="#t825" type="subject"
                        >פֿרויען</term>.</p>
                <p>***</p>
                <p><pb facs="EHRI-ET-SOV001_59.jpg" n="59"/> די אַלע צרות זײַנען אָבער געװען אַ <term ref="#t824" type="subject">קינדער</term>־שפּיל
                    קעגן דעם, װאָס די <term ref="#t532" type="subject">נאַציאָנאַל־סאָציאַליסטישע אַלפֿאָנסן און רוצחים</term> האָבן אָפּגעטאָן
                    שפּעטער.</p>
                <p>װער עס איז אָפּגעקומען מיט אײנטאָגיקער <q><term ref="#t556" type="subject">אַרבעט</term></q> בײַ <term ref="#t556" type="subject"
                        >רײַסן שטײנער פֿון ברוק אויף דער גאַס</term>, אָדער מיט <term ref="#t556" type="subject">טראָגן װאַסער פֿאַר די פֿערד</term>,
                    אָדער מיט <term ref="#t556" type="subject">רײניקן קלאָזעטן מיט די הענט</term> און דערבײַ אַרײַנגעכאַפּט אַ פּאָר טרוקענע קלעפּ,
                    איז געװען אַ גליקלעכער. װער עס איז אַרויס מיטן לעבן פֿון אונטער די רויבערישן לאַפּעס, װאָס האָבן אין מיטן גאַס אַראָפּגעשלעפּט די
                        <term ref="#t836" type="subject">שיך</term>, די <term ref="#t836" type="subject">מלבושים</term>, דעם <term ref="#t836"
                        type="subject">מאַנטל</term>, האָט געמעגט בענטשן גומל. װעמען מע האָט אָבער אַרויסגעשלעפּט פֿון שטוב צו גײן <q><term
                            ref="#t556" type="subject">אַרבעטן</term></q> אין <placeName ref="#warsaw" type="ehri">סײם</placeName>, דער פֿלעגט זיך
                    אָפּגעזעגענען מיט <term ref="#t822" type="subject">װײַב</term> און <term ref="#t824" type="subject">קינדער</term> אויף ניט
                    צוריקקומען אַהײם.</p>
                <p>די גרויסע געבײַדע פֿון <placeName ref="#warsaw" type="ehri">סײם</placeName> אויף <placeName ref="#warsaw" type="ehri">װיעיסקע
                        גאַס</placeName> איז געװען טײלװײַז צעשטערט דורך די פֿײַנטלעכע באָמבעס. די <term ref="#ehri_et_nationalities_germans"
                        type="subject">דײַטשן</term> האָבן אַהין געשלעפּט גאַנצע פּאַרטיעס <placeName ref="#warsaw" type="ehri">װאַרשעװער</placeName>
                    אײַנװוינער אויף <term ref="#t556" type="subject">אָפּצורײניקן די געבײַדע</term>.</p>
                <p>איך בין דורך זײַטיקע געסעלעך געגאַנגען צו מײַן באַקאַנטן ל.ש., דעם אָנפֿירער פֿונעם פֿאַרלאַג <q>טאָמאָר</q>. ער האָט געװוינט אויף
                        <placeName ref="#warsaw" type="ehri">לעשנאָ־גאַס</placeName>. איך האָב זיך די גאַנצע צײַט אויסגעהיט פֿון צו טרעפֿן זיך אויג
                    אויף אויג מיט <term ref="#ehri_et_nationalities_germans" type="subject">דײַטשישע</term>
                    <term ref="#t1097" type="subject">זעלנער</term>. צום שלימזל זײַנען פּונקט פֿאַרן הויף פֿון מײַן באַקאַנטן װי פֿון אונטער דער ערד
                    אויסגעװאַקסן צװײ <term ref="#ehri_et_nationalities_germans" type="subject">דײַטשישע</term>
                    <term ref="#t1097" type="subject">זעלנער</term>, באַװאָפֿנטע מיט ביקסן.</p>
                <p>זײ האָבן צו מיר גאָרנישט געזאָגט, נאָר אײנער פֿון זײ האָט מיך צוגערופֿן מיט אַ פֿינגער. איך בין צוגעגאַנגען.</p>
                <p>– דײַן פּראָפֿעסיע? – האָט ער מיך געפֿרעגט.</p>
                <p>איך האָב נאַטירלעך ניט געענטפֿערט, אַז איך בין אַ <term ref="#t682" type="subject">ליטעראַט</term>.</p>
                <p>– אַ לערער – האָב איך געזאָגט.</p>
                <p>– אויב אַזוי, װעסטו גײן מיט דער פּאַרטיע, װאָס װעט <term ref="#t556" type="subject">אַרבעטן</term> אין <placeName ref="#warsaw"
                        type="ehri">סײם</placeName>, – האָט געזאָגט דער <term ref="#ehri_et_nationalities_germans" type="subject">דײַטש</term>, – װעסט
                    דאָרט העכערן די פּעדאַגאָגישע קװאַליפֿיקאַציע – האָט ער צוגעגעבן מיט אַ גיפֿטיק שמײכעלע.</p>
                <p>איך בין געשטאַנען אַ רגע צעמישט. דער <term ref="#ehri_et_nationalities_germans" type="subject">דײַטש</term> האָט געגעבן אַ ריטש:
                        <q>אַב מאַרש!</q> – און מיר דערלאַנגט מיטן שטיװל־שנאָבל אַ זעץ אין הינטן.</p>
                <p>מ'האָט מיך צוגעפֿירט צו דער שכנישער <placeName ref="#warsaw" type="ehri">סמאָטשע־גאַס</placeName>, װוּ עס איז שוין געשטאַנען אַ
                    לאַנגע פּאַרטיע מענטשן – אין רײען צו צװײ. <pb facs="EHRI-ET-SOV001_60.jpg" n="60"/> צװישן זײ האָב איך דערזען מײַן באַקאַנטן – דעם
                        <term ref="#t799" type="subject">זשורנאַליסט</term> ש.ג. אין עטלעכע מינוט אַרום האָט מען אונדז אָפּגעפֿירט אויף <placeName
                        ref="#warsaw" type="ehri">װיעיסקע גאַס</placeName> אין <placeName ref="#warsaw" type="ehri">סײם</placeName> אַרײַן.</p>
                <p>אין דעם גרויסן <placeName ref="#warsaw" type="ehri">סײם־קאָרידאָר</placeName>, אין די אַזוי גערופֿענע קולואַרן, האָט מען אונדז
                    אויסגעשטעלט, און אַן <term ref="#t1097" type="subject">אָפֿיציר</term>, אַ יונגער, פֿון אַ יאָר דרײַ – פֿיר און צװאַנציק, האָט
                    פֿאַר אונדז געהאַלטן אַ רעדע װעגן דעם רעגלאַמענט פֿון דער <term ref="#t556" type="subject">אַרבעט</term>. דער אינהאַלט פֿון דער
                    רעדע איז לפֿי־ערך געװען אַזאַ:</p>
                <p>– מיר, <term ref="#ehri_et_nationalities_germans" type="subject">דײַטשן</term>, װעלן אײַך אויסלערנען <term ref="#t556"
                        type="subject">אַרבעטן</term>. די גאַנצע צײַט פֿון דער <term ref="#t556" type="subject">אַרבעט</term> מוזט איר שטײן געבויגן.
                    פֿאַר אויסגלײַכן דעם רוקן, פֿאַר אומקוקן זיך, פֿאַר איבעררײַסן די <term ref="#t556" type="subject">אַרבעט</term> קומט די האַרבסטע
                    שטראָף – פֿון קלעפּ ביז <term ref="#t541" type="subject">דערשיסן</term> אויפֿן אָרט אײַנשליסלעך. <term ref="#t556" type="subject"
                        >אַרבעטן</term> װעט איר ביז אָװנט. <term ref="#t832" type="subject">עסן</term> װעט איר ניט באַקומען. פֿאַרן גײן אַהײם װעט
                    איטלעכער באַקומען אַ טרונק װאַסער, כּדי איר זאָלט ניט זײַן דאָרשטיק. אין מיטן דער <term ref="#t556" type="subject">אַרבעט</term>
                    קאָנען אַרײַנקומען <term ref="#ehri_et_nationalities_germans" type="subject">דײַטשישע</term>
                    <term ref="#t1097" type="subject">זעלנער</term> און אויסרופֿן: <q>הײַל <persName ref="#p000185" type="ehri">היטלער</persName>!</q>
                    – איז װי נאָר מע דערהערט דאָס, מוז מען פֿאַלן, אויסציִען זיך מיטן פּנים צו דער ערד און באַלד זיך אַ ריס טאָן פֿון אָרט, אויפֿשטײן
                    און אויסשרײַען <q>הײַל <persName ref="#p000185" type="ehri">היטלער</persName>!</q>, און װידער פֿאַלן צו דער ערד; דערנאָך דאַרף מען
                    אויפֿשטײן און װײַטער <term ref="#t556" type="subject">אַרבעטן</term>.</p>
                <p><term ref="#t556" type="subject">מיר האָבן געמוזט אויסרײניקן</term> די <placeName ref="#warsaw" type="ehri"
                        >סײם־קולואַרן</placeName> – אַװעקנעמען שטיקער קאַלך, צעפּיצלט גלאָז, שמוץ. מע האָט מורא געהאַט זיך אויסצוגלײַכן און אומקוקען.
                    די רוקנס האָבן שרעקלעך װײ געטאָן. מיטאַמאָל האָבן מיר דערהערט אַ שאָס האַרט לעבן אונדז. עטלעכע האָבן זיך פֿון שרעק אויסגעלגלײַכט
                    און אומגעקוקט. איז באַלד געפֿאַלן אַ צװײטער שאָס און אַ דריטער. צװײ מענטשן זײַנען <term ref="#t536" type="subject">דערשאָסן
                        געװאָרן</term> פֿאַר זיך אויסגלײַכן אונ אַרומקוקן זיך. אַזוי אַרום האָט קײנער פֿון אונדז ניט געקאָנט װיסן, װאָס עס טוט זיך
                    אַרום אים. ערשט אויף מאָרגן האָב איך זיך דערװוּסט, אַז מײַן באַקאַנטער, דער <term ref="#t799" type="subject">זשורנאַליסט</term>
                    ש.ג., איז אַרויס אַ קאַליקע. ער האָט זיך אַ רגע אָפּגערוט און אָפּגעװישט מיטן אַרבל דעם שװײס, איז תּיכּף צו אים צו אַ באַנדיט פֿון
                    די <orgName ref="#g429" type="ehri">שטורמיסטן</orgName> און דערלאַנגט מיט אַ נאַהײַקע גלײַך אין די אויגן אַרײַן. ש.ג. טראָגט ברילן
                    – די גלעזער האָבן זיך צעבראָכן, און אַ שטיק גלאָז איז אים אַרײַן אין אויג. און אַזוי האָט ער געמוזט, אַ צעבלוטיקטער און אַ
                    פֿאַרחלשטער, שלעפּן ציגל און מיסט.</p>
                <p>צום <q>הײַל <persName ref="#p000185" type="ehri">היטלער</persName></q> האָט ניט גענומען קײן סוף. יעדע פּאָר מינוט איז אַרײַן אַן
                    אַנדער <term ref="#t1097" type="subject">זעלנער</term> און אויסגערופֿן דעם פּסוק. מיר האָבן גלײַך געמוזט װאַרפֿן זיך אויף דער ערד,
                    אויף די שפּיציקע שטיקער ציגל און <pb facs="EHRI-ET-SOV001_61.jpg" n="61"/> שטעכיקע בינטלעך דראָט. דאָס פּנים איז מיר געװאָרן
                    אָנגעלאָפֿן, אויסגעשמירט אין בלוט און מיסט, די הענט – שטיקער שװאַרץ פֿאַרגליװערט בלוט. אַזוי װי ניט אַלע האָבן געענטפֿערט <q>װי עס
                        באַדאַרף צו זײַן</q>
                    <q>הײַל <persName ref="#p000185" type="ehri">היטלער</persName></q>, האָט מען פֿאַר אונדז אויסגעטראַכט אַ ספּעציעלע פּײַניקונג.
                    בשעת מיר זײַנען געשטאַנען אַזוי אײַנגעבויגן און <term ref="#t556" type="subject">געאַרבעט</term> האַלב־פֿאַרחלשטע, האָט מען אונדז
                    פֿון הינטן געשטאָכן מיט שפּיזן און באַגנעטן – אומקוקן זיך האָט, װי באַװוּסט, געשמעקט מיט כאַפּן אויפֿן אָרט אַ קויל אין קאָפּ.</p>
                <p>עטלעכע זײַנען אַװעקגעפֿאַלן אין חלשות. װאָס איז מיט זײ געװאָרן, װײס איך ניט.</p>
                <p>עס איז צוגעפֿאַלן די נאַכט. עס איז װידער אַרײַנגעקומען דער יונגער <term ref="#t1097" type="subject">אָפֿיצער</term>. ער האָט געהײסן
                    אָפּשטעלן די <term ref="#t556" type="subject">אַרבעט</term> און זיך אויסשטעלן אין עטלעכע רײען.</p>
                <p>– איצט װעט איר בעקומען יעדער אײנער אַ טרונק װאַסער. איר זאָלט זיך אָפּפֿרישן נאָך דער <term ref="#t556" type="subject"
                        >אַרבעט</term> – האָט ער געזאָגט.</p>
                <p>די גומענס זײַנען בײַ אונדז טרוקן געװען און ממש אײַנגעדאַרט, װי שטיקער האַרטע לעדער. האַלב־פֿאַרחלשטע און פֿאַרבלוטיקטע, זײַנען מיר
                    אין די צעפֿליקטע <term ref="#t836" type="subject">מלבושים</term> געשטאַנען און געװאַרט אויפֿן ביסל װאַסער.</p>
                <p>דער <term ref="#t1097" type="subject">אָפֿיצער</term> איז געשטאַנען מיט אַן ערנסטער און פֿײַערלעכער מינע. עס זײַנען אַרײַנגעקומען
                    עטלעכע צענדליק <orgName ref="#g429" type="ehri">שטורעם־שטאַפֿעטיסטן</orgName>. קײן װאַסער האָט מען ניט אַרײַנגעבראַכט. דער <term
                        ref="#t1097" type="subject">אָפֿיצער</term> האָט באַפֿוילן, מיר זאָלן זיך צוזעצן אויף דער ערד, האַלב־הענגענדיק אויף די
                    אײַנגעבויגענע קני. די קעפּ האָט ער געהײסן פֿאַררײַסן אין דער הײך און עפֿענען די מײַלער. דעמלט האָט ער געגעבן אַ צײכן די <orgName
                        ref="#g429" type="ehri">שטורעם־שטאַפֿעטיסטן</orgName>. צו יעדע דרײַ מענטשן פֿון אונדז איז צוגעקומען אַ <orgName ref="#g429"
                        type="ehri">שטורעם־שטאַפֿעטיסט</orgName>, צעשפּיליעט די הויזן און אַרײַנגעפֿישט גלײַך אין מויל אַרײַן.</p>
                <p>מיר האָבן זיך גענומען שטיקן, ברעכן, שפּײַען. דעמלט האָבן די <term ref="#ehri_et_nationalities_germans" type="subject">דײַטשן</term>
                    אַרויסגעכאַפּט רעװאָלװערן און געדראָט צו <term ref="#t536" type="subject">דערשיסן</term> יעדן אײנעם, װאָס װעט ניט אַראָפּשלינגען
                    די <term ref="#t373" type="subject">רײן־אַרישע</term> השתּנה. נאָך דעם האָט מען אונדז געהײסן זאָגן: <q>דאַנקע שײן פֿאַרן פֿרישן
                        טרונק!</q></p>
                <p>צום שלוס האָט דער <term ref="#t1097" type="subject">אָפֿיצער</term> װידער געהאַלטן אַ רעדע, אַז אָט אַזוי װעלן מיר זיך אויסלערנען
                        <term ref="#t556" type="subject">אַרבעטן</term>, אַז יעדער אײנער מוז <term ref="#t556" type="subject">אַרבעטן</term>. ענדלעך
                    האָט ער דערקלערט, אַז מיר זײַנען פֿרײַ און מעגן לויפֿן אַהײם – יאָ, לויפֿן! גײן האָט ער אונדז פֿאַרבאָטן, – נאָר לויפֿן. אַזוי װי
                    ס'איז שוין געװען שפּעט אין אָװנט, נאָך זיבן אַ זײגער – ד.ה. שוין <pb facs="EHRI-ET-SOV001_62.jpg" n="62"/>
                    <term ref="#t666" type="subject">נאָכן טערמין</term>, <term ref="#t666" type="subject">װען מע מעג אַרויסגײן אין גאַס</term>, האָט
                    אײנער זיך געװענדט צום <term ref="#t1097" type="subject">אָפֿיצער</term> נאָך אַ שטיקל פּאַפּיר, אַ צײַגעניש, מע זאָל אונדז אויפֿן
                    װעג ניט טשעפּען. דער <term ref="#t1097" type="subject">אָפֿיצער</term> האָט זיך שרעקלעך צעקאָכט, אַרויסגעכאַפּט דעם רעװאָלװער און
                    געהײסן די מינוט לויפֿן אַהײם – אַז ניט, <term ref="#t536" type="subject">שיסט</term> ער אויפֿן אָרט.</p>
                <p>פֿון <placeName ref="#warsaw" type="ehri">װיעיסקע גאַס</placeName> ביז אונדזער <placeName ref="#warsaw" type="ehri"
                        >קװאַרטאַל</placeName> איז אַ שײנע פּאָר קילאָמעטער.</p>
                <p>זײַנען מיר געלאָפֿן. פּאַטרולן האָבן אונדז <term ref="#t536" type="subject">נאָכגעשאָסן</term>. װער עס איז בעת דער <term
                        ref="#t536" type="subject">נאַכט־שיסערײַ</term>
                    <term ref="#t745" type="subject">אומגעקומען</term>, װײס איך ניט.</p>
                <p>***</p>
                <p>באַלד די ערשטע נעכט פֿון זײער ממשלה אין <placeName ref="#warsaw" type="ehri">װאַרשע</placeName> האָבן די צעװילדעװעטע, אָנגעשיכּורטע
                        <term ref="#ehri_et_nationalities_germans" type="subject">פֿאַשיסטן</term> אָנגעהויבן <term ref="#t606" type="subject"
                        >פֿאַרגװאַלדיקן</term> יונגע <term ref="#t825" type="subject">מײדלעך</term>. צום בוכהאַלטער <persName ref="#ehri_et_popover"
                        type="ehri">פּאָפּאָװער</persName>, בײַ װעלכן איך האָב געװוינט אַלס סובלאָקאַטאָר, איז געקומען אַן עלטערע <term
                        ref="#ehri_et_nationalities_poles" type="subject">פּוילישע</term>
                    <term ref="#t825" type="subject">פֿרוי</term>, אַ באַקאַנטע, װאָס האָט געװוינט אויפֿן סאַמע עק פֿון <placeName ref="#warsaw"
                        type="ehri">מאַרשאַלקאָװסקע גאַס</placeName>, און מיט ביטערע טרערן דערצײלט, װי אַזוי שיכּורע <term
                        ref="#ehri_et_nationalities_germans" type="subject">דײַטשן</term> האָבן <term ref="#t606" type="subject">פֿאַרגװאַלדיקט</term>
                    אירע צװײ <term ref="#t822" type="subject">טעכטער</term> און עטלעכע <term ref="#t822" type="subject">מײדלעך</term> פֿון שכנים.</p>
                <p>אַ גרופּע <term ref="#ehri_et_nationalities_germans" type="subject">היטלעריסטן</term> איז אַרײַן אין װוינונג און געהײסן אַלע עלטערע
                    אײַנװוינער תּיכּף פֿאַרלאָזן די דירה. די צװײ יונגע <term ref="#t825" type="subject">מײדלעך</term>, אײנע פֿון צװאַנציק יאָר, די
                    צװײטע פֿון זיבעצן יאָר, האָבן זײ געהײסן בלײַבן. זײ האָבן פֿון די <term ref="#t825" type="subject">מײדלעך</term> אַלץ
                    אַראָפּגעריסן, און <term ref="#t606" type="subject">אײנער נאָכן צװײטן באַגאַנגען איבער זײ גװאַלדטאַטן</term>. די פֿאַרצװײפֿלטע
                    געשרײען פֿון די אומגליקלעכע <term ref="#t825" type="subject">מײדלעך</term> האָבן זיך אויסגעמישט מיט הילכיקע געלעכטערס פֿון די
                        <term ref="#ehri_et_nationalities_germans" type="subject">היטלעריסטן</term>. כּדי אָפּצושרעקן די שכנים, זײ זאָלן ניט
                    אַרויסלויפֿן פֿון די װוינונגען און ניט מאַכן קײן טומל, האָבן די <term ref="#ehri_et_nationalities_germans" type="subject"
                        >היטלעריסטן</term> עטלעכע מאָל אויסגעשאָסן אין דער לופֿטן.</p>
                <p>נאָכן <term ref="#t606" type="subject">פֿאַרגװאַלדיקן</term> די <term ref="#t825" type="subject">מײדלעך</term> האָבן די <term
                        ref="#ehri_et_nationalities_germans" type="subject">היטלערישע חיות</term> צוגענומען פֿון שטוב אַלע <term ref="#t836"
                        type="subject">פֿרויען־מלבושים</term>, פֿון די <term ref="#t836" type="subject">העמדער</term> ביז די <term ref="#t836"
                        type="subject">מאַנטלען</term>, כּדי די <term ref="#t825" type="subject">מײדלעך</term> זאָלן בכּלל מוזן בלײַבן ליגן נאַקעט.
                    פֿאַרן אַװעקגײן האָבן זײ אָנגעזאָגט, אַז מאָרגן אין אָװנט װעלן זײ װײַטער קומען און אַז דאָס הויז זאָל זײ אויף מאָרגן צושטעלן
                    פֿרישע עטלעכע <term ref="#t825" type="subject">מײדלעך</term>.</p>
                <p>אויף מאָרגן האָבן זיך אַלע <term ref="#t825" type="subject">מײדלעך</term> און יונגע <term ref="#t825" type="subject">װײַבלעך</term>
                    פֿונעם הויז <term ref="#t262" type="subject">אויסבאַהאַלטן</term>. די <term ref="#ehri_et_nationalities_germans" type="subject"
                        >היטלערישע</term>
                    <term ref="#t606" type="subject">פֿרויען־שענדער</term> זײַנען געקומען. זײ זײַנען געװאָרן שרעקלעך אויפֿגעבראַכט, װען זײ האָבן ניט
                    געטראָפֿן קײן יונגע <term ref="#t825" type="subject">פֿרויען</term>. זײ האָבן אַרויסגענומען די צװײ עלטסטע אײַנװוינער <pb
                        facs="EHRI-ET-SOV001_63.jpg" n="63"/> פֿון הויז און זײ אַװעקגעשלעפּט צום שטאַנד־געריכט פֿון די <orgName ref="#g429"
                        type="ehri">שטורמיסטן</orgName>, װאָס פֿלעגט מישפּטן אַ קײַלעכדיקן מעסלעס. די צװײ אַלטיטשקע האָט מען באַשולדיקט אין קעגנשטעלן
                    זיך די <term ref="#t1033" type="subject">פֿאַראָרדענונגען</term> פֿון דער <term ref="#ehri_et_nationalities_germans"
                        type="subject">דײַטשישער</term> מאַכט. זײ זײַנען בײדע אַװעקגעשיקט געװאָרן אין טיף <term ref="#t1159" type="subject"
                        >דײַטשלאַנד</term>.</p>
                <p>***</p>
                <p>לכתּחילה האָבן די <term ref="#ehri_et_nationalities_germans" type="subject">היטלעריסטן</term> געכאַפּט אויף <term ref="#t556"
                        type="subject">אַרבעט</term> נאָר <term ref="#t826" type="subject">מענער</term>. דערנאָך האָבן זײ אָנגעהויבן כאַפּן אויך <term
                        ref="#t825" type="subject">פֿרויען</term>. צװישן די געכאַפּטע האָט זיך אײנמאָל – אין מיטן חודש אָקטאָבער – געפֿונען אויך מײַן
                        <term ref="#t822" type="subject">שװעגערין</term> פּערל ל. (געװוינט אויף <placeName ref="#warsaw" type="ehri">ניזקע
                        גאַס</placeName>), אַ יונגע <term ref="#t825" type="subject">פֿרוי</term> פֿון אַ יאָר דרײַ און דרײַסיק.</p>
                <p>אַ גרופּע געכאַפּטע <term ref="#t825" type="subject">פֿרויען</term> – מײנסטנס יונגע – האָט מען אַרײַנגעפֿירט אין אַ גרויסער
                    צוזאַמענװוינונג פֿון <term ref="#ehri_et_nationalities_germans" type="subject">היטלעריסטן</term>. מע האָט זײ געהײסן <term
                        ref="#t556" type="subject">רײן מאַכן די װוינונגען</term>, <term ref="#t556" type="subject">אַויסװאַשן די שמוציקע װעש</term>
                    און <term ref="#t556" type="subject">פֿאַרצירעװען שקאַרפּעטקעס</term>.</p>
                <p>די <term ref="#ehri_et_nationalities_germans" type="subject">היטלעריסטישע יוגנען</term> האָבן זיך גענומען אויף אַ געמײנעם
                    ראַפֿינירטן אופֿן אַיזדיעקעװען איבער <term ref="#t825" type="subject">פֿרויען</term>.</p>
                <p>מײַן <term ref="#t822" type="subject">שװעגערין</term> מיט נאָך עטלעכע האָט מען אַרײַנגעפֿירט אין אַ גרויסן צימער און געהײסן <term
                        ref="#t556" type="subject">װאַשן די פּאָדלאָגע</term>. שמאַטעס צום װאַשן האָט מען זײ ניט געגעבן, נאָר מע האָט זײ געהײסן
                    אויסטאָן דאָס <term ref="#t836" type="subject">אונטערװעש</term> און מיט דעם <term ref="#t556" type="subject">װאַשן דעם דיל</term>.
                    אויסטאָן זיך האָבן די <term ref="#t825" type="subject">פֿרויען</term> געמוזט אין דער אָנװעזנהײַט פֿון די <term
                        ref="#ehri_et_nationalities_germans" type="subject">היטלערישע אויסװאָרפֿן</term>. די יונגען זײַנען געשטאַנען און געמאַכט װי
                    געניטע אַלפֿאָנסן <q>פֿאַכמענערישע</q>, צינישע באַמערקונגען װעגן די אַנטבלויזטע גלידער פֿון די <term ref="#t825" type="subject"
                        >פֿרויען</term>.</p>
                <p>די <term ref="#t825" type="subject">פֿרויען</term> האָבן אויף די נאַקעטע לײַבער אָנגעטאָן די <term ref="#t836" type="subject"
                        >קלײדלעך</term> און גענומען <term ref="#t556" type="subject">װאַשן דעם דיל</term> מיט זײער <term ref="#t836" type="subject"
                        >אונטערװעש</term>.</p>
                <p>אין אַ עטלעכע מינוט אַרום האָבן זײ באַקומען אַ באַפֿעל אויפֿצוהײבן בעת דער <term ref="#t556" type="subject">אַרבעט</term> די <term
                        ref="#t836" type="subject">קלײדלעך</term> ביז איבערן בויך. דער דעגענערירטער באַפֿעל־געבער האָט מאָטיװירט זײַן באַפֿעל: <q>מיר
                        װעלן אײַך אויסלערנען <term ref="#t556" type="subject">אַרבעטן</term> קולטורעל. װען מע װאַשט אַ דיל, דאַרף מען שוינען די <term
                            ref="#t836" type="subject">קלײדער</term>.</q></p>
                <p>ערשט איצט האָט זיך אָנגעהויבן די שענדלעכע <term ref="#t562" type="subject">פּײַניקונג</term>. יעדע עטלעכע מינוט זײַנען
                    אַרײַנגעקומען אַנדערע אויסװאָרפֿן אין <term ref="#t1097" type="subject">זעלנערישע</term> מונדירן און אומגעװאָרפֿן אַ <term
                        ref="#t825" type="subject">פֿרוי</term> אויף דער ערד, אין דעם שמוציקן װאַסער. אָנשטעלנדיק די רעװאָלװערן, האָבן זײ באַפֿוילן
                    הײבן די פֿיס, אַרײַנגעלויכטן מיט עלעקטרישע לעמפּלעך אינעם <term ref="#t825" type="subject">פֿרויען</term> ־אָרגאַן און <pb
                        facs="EHRI-ET-SOV001_64.jpg" n="64"/> געדראָט, אַז אויב די <term ref="#t825" type="subject">פֿרויען</term> װעלן זיך ניט לאָזן
                        <q>אונטערזוכן</q>, װעט מען זײ <term ref="#t606" type="subject">פֿאַרגװאַלדיקן</term>.</p>
                <p>נאָכן פֿאַרענדיקן דאָס <term ref="#t556" type="subject">װאַשן די דילן</term> האָט מען די <term ref="#t825" type="subject"
                        >פֿרויען</term> געצװוּנגען אָנצוטאָן אויף די לײַבער די פּיטש־נאַסע שמוציק־פֿאַרבלאָטיקטע <term ref="#t836" type="subject"
                        >אונטערװעש־שמאַטעס</term>.</p>
                <p>מיט נאָך מער פֿרעכקײַט און ברוטאַלקײַט האָבן די <term ref="#ehri_et_nationalities_germans" type="subject">היטלערישע
                        אויסװאָרפֿן</term> דורכגעפֿירט רעװיזיעס בײַ <term ref="#t825" type="subject">פֿרויען</term> בײַ דער <term ref="#t1159"
                        type="subject">דײַטשיש</term>־<term ref="#ehri_et_nationalities_soviets" type="subject">סאָװעטישער</term>
                    <term ref="#t234" type="subject">גרענעץ</term>.</p>
                <p>הונדערטער טויזנטער <term ref="#t1080" type="subject">מלחמה</term>־<term ref="#t304" type="subject">פּליטים</term> פֿון דער <term
                        ref="#t1159" type="subject">דײַטשיש</term>־<term ref="#ehri_et_nationalities_poles" type="subject">פּוילישער</term>
                    <term ref="#t1080" type="subject">מלחמה</term> זײַנען דעמלט אַנטלאָפֿן פֿון היטלערן צו דער נײַער סאָװעטישער <term ref="#t234"
                        type="subject">גרענעץ</term>.</p>
                <p>צװישן די <term ref="#t304" type="subject">פּליטים</term> האָט זיך אויך געפֿונען מײַן פֿרוי (איך האָב זיך שוין דעמלט געפֿונען אין
                        <term ref="#ehri_et_nationalities_soviets" type="subject">סאָװעטישן</term>
                    <placeName ref="#bialystok" type="ehri">ביאַליסטאָק</placeName>).</p>
                <p>בײַ דער <term ref="#t234" type="subject">גרענעץ</term> האָבן די <term ref="#ehri_et_nationalities_germans" type="subject"
                        >היטלעריסטן</term> דורכגעפֿירט אַ רעװיזיע – באַזונדער בײַ די <term ref="#t826" type="subject">מענער</term>, באַזונדער בײַ די
                        <term ref="#t825" type="subject">פֿרויען</term>.</p>
                <p>די <term ref="#t234" type="subject">גרענעץ</term>־רעװיזיע בײַ די <term ref="#t825" type="subject">פֿרויען</term> איז געװען אײנע
                    פֿון די העסלעכסטע אויפֿטוען פֿון די <term ref="#ehri_et_nationalities_germans" type="subject">היטלערישע</term>
                    <term ref="#t606" type="subject">פֿרויען־שענדער</term>.</p>
                <p>מע האָט די <term ref="#t825" type="subject">פֿרויען</term> געהײסן זיך אויסטאָן מוטער־נאַקעט אין מיטן פֿעלד פֿאַר די אויגן פֿון
                    טויזנטער פֿאַרבײַגײער. דער <term ref="#ehri_et_nationalities_germans" type="subject">היטלערישער</term>
                    <term ref="#t234" type="subject">גרענעץ</term>־װעכטער האָט, נאַטירלעך, געזען, אַז די <term ref="#t825" type="subject"
                        >פֿרויען</term> טראָגן אויף זיך גאָרנישט. פֿונדעסטװעגן האָט ער ברוטאַל און ציניש אַרומגעטאַפּט די נאַקעטע <term ref="#t825"
                        type="subject">פֿרויען</term> און דערנאָך זײ איבערגעגעבן אין די הענט פֿון אַ צװײטן <term ref="#t1097" type="subject"
                        >זעלנער</term>.</p>
                <p>צום שלוס איז געגאַנגען די עיקר־פּראָצעדור. יעדע נאַקעטע <term ref="#t825" type="subject">פֿרוי</term> האָט געמוזט צוגײן צו אַן
                        <term ref="#t1097" type="subject">אָפֿיצער</term>, צעשפּרײטן די פֿיס און זיך אַויסבײגן. דער <term ref="#t1097" type="subject"
                        >אָפֿיצער</term> האָט אַרײַנגעלויכטן אינעם גליד מיט אַן עלעקטרישן לעמפּל און מיט אַ שטעקעלע געדרײט דאָרט, זוכנדיק כּלומרשט
                    בריליאַנטן אָדער פֿאַרבאָטענע פּאַפּירן.</p>
                <p>דאָס איז געשען דעם 20־טן אָקטאָבער 1939 יאָר אויפֿן אָפֿענעם פֿעלד פֿאַר די אַויגן פֿון טויזנטער מענטשן – אויף דער דײַטשישער <term
                        ref="#t234" type="subject">גרענעץ</term> הינטער <placeName ref="#malkin" type="ehri">מאַלקין</placeName>.</p>
            </div>
            <div type="transcription">
                <pb facs="EHRI-ET-SOV001_57.jpg" n="57"/>
                <p>Sadists, <term ref="#t824" type="subject">child</term>
                    <term ref="#t532" type="subject">killers</term>, <term ref="#t606" type="subject">rapists</term></p>
                <p>Told by <persName ref="#ehri_et_mark_ber" type="ehri">B. Mark</persName></p>
                <p>in: Dos blut ruft tsu nekome!, pp. 57–64.</p>
                <p>This happened on one of the first days of the murderous attack from the <term ref="#ehri_et_nationalities_germans">German</term>
                    planes on the almost unprotected city of <placeName ref="#warsaw" type="ehri">Warsaw</placeName> – in the first days of the month
                    of <date when="1939-09">September 1939</date>.</p>
                <p>By chance I found myself in the neighborhood <placeName ref="#warsaw" type="ehri">Żoliborz</placeName> around the <term
                        ref="#t1134" type="subject">school</term> of the streetcar workers’ union.</p>
                <p>The air was pierced by the heart-rending shouting of sirenes. The approaching of <term ref="#ehri_et_nationalities_germans"
                        >German</term> planes were announced.</p>
                <p>This time, they targeted the beautifully built neighborhood of <placeName ref="#warsaw" type="ehri">Żoliborz</placeName>. Seven
                    bombers with <term ref="#t369" type="subject">yellow swastika</term> on their snooty tails dropped frank and free incendiary and
                    fougasse bombs on top of the residences of peaceful and unprotected workers, employees, and clerks.</p>
                <p>I <term ref="#t262" type="subject">hid</term> in a gateway and suddenly heard a deafening bursting detonation. Pieces of violet
                    fire sparkled in front of my eyes, and soon an enormous cloud of smoke arose. On the other side, on the <term ref="#t1134"
                        type="subject">school</term> of the streetcar workers’ union, a fougasse bomb was thrown. <term ref="#t824" type="subject"
                        >Children</term> ran out of the collapsing building – disconcerted, tearful, bloody. The <term ref="#t824" type="subject"
                        >children</term> ran together in one direction.</p>
                <p>Meanwhile, several planes descended. And there, they are already flying over the heads of the <term ref="#t824" type="subject"
                        >children</term>. And something happened <pb facs="EHRI-ET-SOV001_58.jpg" n="58"/> that freezes the blood in one’s veins. The
                        <term ref="#ehri_et_nationalities_germans">German</term>
                    <term ref="#t532" type="subject">murderers</term>, who saw the <term ref="#t204" type="subject">escaping</term>
                    <term ref="#t824" type="subject">children</term> very well from the short distance that separated them from the earth, looked out
                    from their seats in the planes, aimed their machine guns at the compressed group of <term ref="#t824" type="subject"
                        >children</term>, flew back and forth, hailed the <term ref="#t824" type="subject">children</term> with hundreds of murderous
                    blows.</p>
                <p>The flight of the air-murderers hovering back and forth over the group of the dozens of <term ref="#t824" type="subject"
                        >children</term> lasted for ten minutes – this was sufficient to have each and every <term ref="#t824" type="subject"
                        >child</term> lying in puddles of blood in the middle of the street.</p>
                <p>On the street, some grown-ups were running as well while the <term ref="#ehri_et_nationalities_germans">German</term> planes were
                    descending. The <term ref="#ehri_et_nationalities_germans">Hitlerite</term> bandits avoided the grown-ups, however, and
                    deliberately <term ref="#t536" type="subject">shot</term> at the <term ref="#t824" type="subject">children</term>.</p>
                <p>***</p>
                <p>My <term ref="#t822" type="subject">wife</term> went to bring water from the well: the pipes were destroyed by the bombs of the
                    enemies. The well was located on the <term ref="#t747" type="subject">Catholic cemetery</term> in the neighborhood of <placeName
                        ref="#warsaw" type="ehri">Powązki</placeName> on <placeName ref="#warsaw" type="ehri">Yablonska Street</placeName>.</p>
                <p>At the well, an enormous queue of <term ref="#t825" type="subject">women</term> was standing, each one with a bucket, with a cups,
                    with teapots.</p>
                <p>An air raid occurred. The <term ref="#t825" type="subject">women</term> hugged one another and looked up into the sky with
                    frightened eyes. Suddenly, a heart-rending wailing broke out. Five <term ref="#ehri_et_nationalities_germans">German</term> planes
                    descended very low over the <term ref="#t747" type="subject">cemetery</term>. The <term ref="#t825" type="subject">women</term>
                    started to frantically run to all sides, looking for protection in the bushes, between the graves. But planes were flying close
                    over their heads and <term ref="#t536" type="subject">shot</term> directly at the <term ref="#t825" type="subject">women</term>
                    with machine guns. In this way, at the right side from the place where my <term ref="#t822" type="subject">wife</term> was
                    standing, a <term ref="#t825" type="subject">woman</term> fell from a bullet. From the left side, a plane descended so low so that
                    the murderous pilot hit the head of an elderly <term ref="#t825" type="subject">woman</term> with a wing and <term ref="#t532"
                        type="subject">killed</term> her on the spot.</p>
                <p>After the <orgName ref="#g438" type="ehri">Fascist army</orgName> invaded <placeName ref="#warsaw" type="ehri">Warsaw</placeName>,
                    some of their pilots bragged: <q>We didn’t even let them scoop water on the <term ref="#t747" type="subject">cemetery</term> in
                            <placeName ref="#warsaw" type="ehri">Powązki</placeName>!</q></p>
                <p>At that time at the well, several dozen <term ref="#t825" type="subject">women</term><term ref="#t745" type="subject"
                    >died</term>.</p>
                <p>***</p>
                <p><pb facs="EHRI-ET-SOV001_59.jpg" n="59"/> All of these troubles was nothing against what the National Socialist pimps and <term
                        ref="#t532" type="subject">murderers</term> did later on.</p>
                <p>Whoever got away with a one-day <term ref="#t556" type="subject">work-assignment</term> of <term ref="#t556" type="subject">tearing
                        out stones from the cobblestone pavement on the street</term>, or of <term ref="#t556" type="subject">carrying water to the
                        horses</term>, or of <term ref="#t556" type="subject">cleaning toilets with the hands</term> and thereby catching some dry
                    blows was a lucky one. Whoever got out alive from under the predatory claws, which took off the <term ref="#t836" type="subject"
                        >shoes</term>, <term ref="#t836" type="subject">clothes</term>, <term ref="#t836" type="subject">coat</term> in the middle of
                    the street, may recite goyml <note place="bottom">blessing recited in the <term ref="#t758" type="subject">synagogue</term> after
                            <term ref="#t204" type="subject">escaping</term> a great danger.</note>. Whoever was dragged out off his home to go to
                            <q><term ref="#t556" type="subject">work</term></q> to the <placeName ref="#warsaw" type="ehri">Sejm</placeName><note
                        place="bottom"><term ref="#ehri_et_nationalities_poles">Polish</term> Parliament.</note>, would say goodbye to their <term
                        ref="#t822" type="subject">wife</term> and <term ref="#t824" type="subject">children</term> anticipating that he won’t be
                    coming back home again.</p>
                <p>The large building of the <placeName ref="#warsaw" type="ehri">Sejm</placeName> on <placeName ref="#warsaw" type="ehri">Wiejska
                        Street</placeName> was partly destroyed from the bombs of the enemy. The <term ref="#ehri_et_nationalities_germans"
                        >Germans</term> dragged there whole groups of <placeName ref="#warsaw" type="ehri">Warsaw</placeName> residents for them to
                        <term ref="#t556" type="subject">clean up the building</term>.</p>
                <p>Through small streets off the beaten paths, I went to my acquaintance L.Sh., the head of the publishing house <q>Tomor</q>. He
                    lived on <placeName ref="#warsaw" type="ehri">Leszno Street</placeName>. The whole time, I tried to avoid bumping into <term
                        ref="#ehri_et_nationalities_germans">German</term>
                    <term ref="#t1097" type="subject">soldiers</term> face-to-face. Unfortunately, two <term ref="#ehri_et_nationalities_germans"
                        >German</term>
                    <term ref="#t1097" type="subject">soldiers</term> armed with rifles were standing directly in front of the yard of my acquaintance
                    as if they had suddenly grown out of the earth.</p>
                <p>They did not say anything to me, only one of them called me over with his finger. I walked over.</p>
                <p><q>Your profession?</q> – he asked me.</p>
                <p>I did not tell him, of course, that I am a <term ref="#t682" type="subject">writer</term>.</p>
                <p><q>A teacher,</q> I said.</p>
                <p><q>If so, you will be going with the group designated to work in the <placeName ref="#warsaw" type="ehri">Sejm</placeName>,</q> –
                    the <term ref="#ehri_et_nationalities_germans">German</term> said. <q>There you will elevate your pedagogical qualifications,</q>
                    he added with a poisonous smile.</p>
                <p>For a moment, I stood there confused. The <term ref="#ehri_et_nationalities_germans">German</term> gave the order <note
                        place="bottom">not clear.</note>
                    <q>Forward March!</q> and gave my behind the tip of his boot.</p>
                <p>I was led to the neighboring <placeName ref="#warsaw" type="ehri">Smotshe Street</placeName> where a large group of people was
                    already standing – in rows of two. <pb facs="EHRI-ET-SOV001_60.jpg" n="60"/> Among them, I also saw my acquaintance – the <term
                        ref="#t799" type="subject">journalist</term> Sh. G. A few minutes later, we were escorted to <placeName ref="#warsaw"
                        type="ehri">Wiejska Street</placeName> inside the <placeName ref="#warsaw" type="ehri">Sejm</placeName>.</p>
                <p>In the large corridor of the <placeName ref="#warsaw" type="ehri">Sejm</placeName>, in the so-called <note place="bottom">lobby of
                        a legislative building.</note>, we were assembled and an <term ref="#t1097" type="subject">officer</term>, a young one,
                    approximately twenty three or twenty four years old, held a speech in front of us about the <term ref="#t556" type="subject"
                        >work</term> regulations. The content of the speech was roughly as follows:</p>
                <p>– We, the <term ref="#ehri_et_nationalities_germans">Germans</term>, will teach you how to <term ref="#t556" type="subject"
                        >work</term>. Throughout the <term ref="#t556" type="subject">working</term> time you will have to be standing bend over. If
                    you straighten your back, if you look around, if you interrupt your <term ref="#t556" type="subject">work</term>, you will receive
                    the hardest punishment – from punches to <term ref="#t541" type="subject">execution</term> on the spot. You will be <term
                        ref="#t556" type="subject">working</term> until the evening. <term ref="#t832" type="subject">Food</term> will not be
                    provided. Before you go home, everyone will get a sip of water so you won’t be thirsty. During the working hours, <term
                        ref="#ehri_et_nationalities_germans">German</term>
                    <term ref="#t1097" type="subject">soldier</term> might come in and shout: <q>Heil <persName ref="#p000185" type="ehri"
                            >Hitler</persName>!</q> – As soon as you hear this, you have to drop, fall with your face to the floor and immediately
                    move again, get up and cry out: <q>Heil <persName ref="#p000185" type="ehri">Hitler</persName>!</q>, and then fall to the floor
                    again; after that, you have to get up and get back to <term ref="#t556" type="subject">work</term>.</p>
                <p>We had to <term ref="#t556" type="subject">clean up the lobby</term> of the <placeName ref="#warsaw" type="ehri">Sejm</placeName> –
                    taking out pieces of chalk, broken glass, dirt. We were afraid to straighten our backs and look around. Our backs hurt really bad.
                    Suddenly, we heard a <term ref="#t536" type="subject">shot</term> right beside us. Several straightened their backs out of fear
                    and looked around. Soon enough, a second and third shot was heard. Two men were <term ref="#t536" type="subject">shot dead</term>
                    because they straightened their backs and looked around. This is why, no one of us could really know, what was going on around us.
                    Only the next day I learned that my acquaintance, the <term ref="#t799" type="subject">journalist</term> Sh. G., got out as a
                    cripple. For one second, he rested and wiped away the sweat with his sleeve and immediately a bandit of the <orgName ref="#g429"
                        type="ehri">SS men</orgName> came up to him and hit him with a whip directly at his eyes. Sh. G. wears glasses – the
                    spectacles glasses burst and a piece of glass went into his eye. And in this way, bloody and weakened, he had to carry bricks and
                    dirt.</p>
                <p>There was no end to the <q>Heil <persName ref="#p000185" type="ehri">Hitler</persName>.</q> Every few minutes, another <term
                        ref="#t1097" type="subject">soldier</term> came in and yelled the verse. We had to immediately throw ourselves to the floor,
                    on the pointed pieces of brick and <pb facs="EHRI-ET-SOV001_61.jpg" n="61"/> pointed bundles of wires. My face turned red, smeared
                    with blood and dirt, my hands – black pieces of congealed blood. Since not everyone replied <q>Heil <persName ref="#p000185"
                            type="ehri">Hitler</persName></q> as <q>we were supposed to,</q> the <term ref="#ehri_et_nationalities_germans"
                        >Germans</term> came up with a special punishment for us. While we were standing like that bent over and worked almost
                    unconsciously, they pierced us from behind with spears and bayonets – to turn around, as mentioned, meant to catch a bullet in
                    your head on the spot.</p>
                <p>Many lost consciousness and fell. What happened to them, I don’t know.</p>
                <p>Night fell. The young <term ref="#t1097" type="subject">officer</term> came in again. He commanded us to stop <term ref="#t556"
                        type="subject">working</term> and to get into several rows.</p>
                <p>– Now, you will get a drink of water. You should freshen up after <term ref="#t556" type="subject">work</term> – he said.</p>
                <p>Our palates were dry and really dried up like pieces of hard leather. Close to fainting and bloody, we were standing there in our
                    ripped <term ref="#t836" type="subject">clothes</term> and waited for the little bit of water.</p>
                <p>The <term ref="#t1097" type="subject">officer</term> stood there with a sincere and solemn look on his face. Several dozen <orgName
                        ref="#g429" type="ehri">SS men</orgName> came in. No water was brought to us. The <term ref="#t1097" type="subject"
                        >officer</term> ordered us to sit down for a moment on the floor, hardly standing up anyways on our bended knees. He ordered
                    that we lift our heads up and open our mouths. Then he gave a sign to the <orgName ref="#g429" type="ehri">SS men</orgName>.
                        <orgName ref="#g429" type="ehri">SS men</orgName> came up to groups of three, unbuttoned their trousers, and pissed directly
                    into our mouths.</p>
                <p>We started to choke, throw up, spit. Then the <term ref="#ehri_et_nationalities_germans">German</term> took out revolvers and
                    threatened to <term ref="#t536" type="subject">shoot</term> anyone who would not swallow the pure <term ref="#t373" type="subject"
                        >Aryan</term> urine. After that we were ordered to say: <q>Thank you very much far the fresh drink!</q></p>
                <p>At the end, the <term ref="#t1097" type="subject">officer</term> gave another speech that in this way we will learn how to <term
                        ref="#t556" type="subject">work</term>, that every one of us has to <term ref="#t556" type="subject">work</term>. Finally, he
                    announced that we are released and can run home – yes, run! He prohibited us to walk, – only to run. Since it was already late at
                    night, after 7pm – i.e. already <pb facs="EHRI-ET-SOV001_62.jpg" n="62"/>
                    <term ref="#t666" type="subject">after the point, when we were allowed to be outside on the street</term>, one of us turned to the
                        <term ref="#t1097" type="subject">officer</term> asking for a piece of paper, some form of permit, so we wouldn’t run into
                    trouble on our way home. The <term ref="#t1097" type="subject">officer</term> got really angry, took out his revolver and ordered
                    us to immediately run home – if not, he will <term ref="#t536" type="subject">shoot</term> everyone on the spot.</p>
                <p>The distance from <placeName ref="#warsaw" type="ehri">Wiejska Street</placeName> to our <placeName ref="#warsaw" type="ehri"
                        >neighborhood</placeName> is several kilometers.</p>
                <p>So we ran. Patrols <term ref="#t536" type="subject">shot</term> after us. Who got <term ref="#t745" type="subject">killed</term>
                    amidst this nighttime <term ref="#t536" type="subject">shooting</term>, I don’t know.</p>
                <p>***</p>
                <p>In the first nights of their rule in <placeName ref="#warsaw" type="ehri">Warsaw</placeName>, the wild, drunk <term
                        ref="#ehri_et_nationalities_germans">Fascist</term> started to <term ref="#t606" type="subject">rape</term> young <term
                        ref="#t825" type="subject">girls</term>. To the bookkeeper <persName ref="#ehri_et_popover" type="ehri">Popover</persName>,
                    where I lived as a subletter, an elderly <term ref="#ehri_et_nationalities_poles">Polish</term>
                    <term ref="#t825" type="subject">woman</term> came, an acquaintance, who lived at the very end of <placeName ref="#warsaw"
                        type="ehri">Marshalkovska Street</placeName>, and she told us under bitter tears how drunken <term
                        ref="#ehri_et_nationalities_germans">Germans</term>
                    <term ref="#t606" type="subject">raped</term> her two <term ref="#t822" type="subject">daughters</term> and several other <term
                        ref="#t822" type="subject">daughters</term> of her neighbors.</p>
                <p>A group of <term ref="#ehri_et_nationalities_germans">Hitlerites</term> entered the apartment and ordered all elderly residents to
                    leave the apartment immediately. The two young <term ref="#t825" type="subject">girls</term>, one 20 years old and the other 17
                    years old, were ordered to stay. They tore off all the <term ref="#t836" type="subject">clothes</term> from the <term ref="#t825"
                        type="subject">girls</term> and one after the other <term ref="#t606" type="subject">committed acts of violence against
                        them</term>. The desperate cries from the unfortunate <term ref="#t825" type="subject">girls</term> mixed with loud laughter
                    of the <term ref="#ehri_et_nationalities_germans">Hitlerites</term>. In order to scare off the neighbors so that they won’t run
                    out of their apartments and make a scene, the <term ref="#ehri_et_nationalities_germans">Hitlerites</term> shot into the air
                    several times.</p>
                <p>After they had <term ref="#t606" type="subject">raped</term> the <term ref="#t825" type="subject">girls</term>, the <term
                        ref="#ehri_et_nationalities_germans">Hitlerite</term> animals took away all <term ref="#t825" type="subject">women’s</term>
                    <term ref="#t836" type="subject">clothes</term>, from the <term ref="#t836" type="subject">blouses</term> to the <term ref="#t836"
                        type="subject">coats</term>, so that the <term ref="#t825" type="subject">girls</term> had to remain laying naked. Before they
                    left, they announced that they will come again tomorrow evening and that the house should supply several fresh <term ref="#t825"
                        type="subject">girls</term> for them.</p>
                <p>On the next day, all <term ref="#t825" type="subject">girls</term> and young <term ref="#t825" type="subject">women</term> of the
                    house <term ref="#t262" type="subject">hid</term> somewhere. The <term ref="#ehri_et_nationalities_germans">Hitlerite</term>
                    <term ref="#t606" type="subject">rapists</term> came. They got really angry when they did not meet any young <term ref="#t825"
                        type="subject">women</term>. They took out the two eldest residents <pb facs="EHRI-ET-SOV001_63.jpg" n="63"/> of the building
                    and they dragged them away to the <orgName ref="#g429" type="ehri">SS</orgName> drumhead court-martial which usually tries cases
                    every other day. The two elderly <term ref="#t825" type="subject">women</term> were charged with resisting the <term ref="#t1033"
                        type="subject">decrees</term> of the <term ref="#ehri_et_nationalities_germans">German</term> power. Both of them were sent
                    away deep into <term ref="#t1159" type="subject">Germany</term> somewhere.</p>
                <p>***</p>
                <p>At first, the <term ref="#ehri_et_nationalities_germans">Hitlerites</term> snapped up for <term ref="#t556" type="subject"
                        >work</term> only <term ref="#t826" type="subject">men</term>. Soon enough, they started to catch <term ref="#t825"
                        type="subject">women</term> as well. Once – in the middle of October – my <term ref="#t822" type="subject"
                        >sister-in-law</term> Perl L. (she lived on <placeName ref="#warsaw" type="ehri">Nizko Street</placeName>), a young thirty
                    three year old <term ref="#t825" type="subject">woman</term>, was among those who got caught.</p>
                <p>A group of caught <term ref="#t825" type="subject">women</term> – for most part young <term ref="#t825" type="subject">women</term>
                    – were led into a large shared apartment of <term ref="#ehri_et_nationalities_germans">Hitlerites</term>. They were ordered to
                        <term ref="#t556" type="subject">clean up the apartment</term>, to <term ref="#t556" type="subject">do the laundry</term> and
                    to <term ref="#t556" type="subject">darn the socks</term>.</p>
                <p>The <term ref="#ehri_et_nationalities_germans">Hitlerite</term> youth started to insult the <term ref="#t825" type="subject"
                        >women</term> in a mean refined way.</p>
                <p>My <term ref="#t822" type="subject">sister-in-law</term> together with several others was led into a large room and ordered to
                        <term ref="#t556" type="subject">clean the floor</term>. They were not given any rags to clean with, instead they were ordered
                    to take off their <term ref="#t836" type="subject">underwear</term> and <term ref="#t556" type="subject">clean the floor with
                        it</term>. The <term ref="#t825" type="subject">women</term> had to undress in the presence of the <term
                        ref="#ehri_et_nationalities_germans">Hitlerite</term> scoundrels. The young <term ref="#ehri_et_nationalities_germans"
                        >Hitlerites</term> stood there and made <q>professional,</q> cynical remarks about the <term ref="#t825" type="subject"
                        >women’s</term> uncovered limbs just like experienced pimps.</p>
                <p>The <term ref="#t825" type="subject">women</term> put on the <term ref="#t836" type="subject">dresses</term> on their naked bodies
                    and started to <term ref="#t556" type="subject">clean the floor</term> with their <term ref="#t836" type="subject"
                        >underwear</term>.</p>
                <p>After several minutes, they received the order to lift up the <term ref="#t836" type="subject">dresses</term> over their bellies
                    during the <term ref="#t556" type="subject">work</term>. The degenerate person in charge provided a explanation for his command:
                        <q>We will teach you how to <term ref="#t556" type="subject">work</term> in a cultured manner. When you rub a floor, you have
                        to take good care of your <term ref="#t836" type="subject">dress</term>.</q></p>
                <p>The horrific <term ref="#t562" type="subject">torture</term> commenced only now. Every few minutes, new scoundrels came in in a
                        <term ref="#t1097" type="subject">soldier’s</term> uniform and threw a <term ref="#t825" type="subject">woman</term> to the
                    floor, into the dirty water. Pointing the revolver at her, they ordered them to lift their legs, shone into their vaginas with
                    little electric lamps and <pb facs="EHRI-ET-SOV001_64.jpg" n="64"/> threatened that, if the <term ref="#t825" type="subject"
                        >women</term> would not let themselves be <q>examined,</q> they will be <term ref="#t606" type="subject">raped</term>.</p>
                <p>After the <term ref="#t556" type="subject">cleaning of the floor</term> was done, the <term ref="#t825" type="subject">women</term>
                    were forced to put on their bodies the sopping wet, dirty and muddy rags of <term ref="#t836" type="subject">underwear</term>.</p>
                <p>With even more impudence and brutality, the <term ref="#ehri_et_nationalities_germans">Hitlerite</term> scoundrels carried out
                    inspections of <term ref="#t825" type="subject">women</term> at the <term ref="#t1159" type="subject">German</term>-<term
                        ref="#ehri_et_nationalities_soviets">Soviet</term>
                    <term ref="#t234" type="subject">border</term>.</p>
                <p>Hundreds of thousands of <term ref="#t1080" type="subject">war</term><term ref="#t304" type="subject">refugees</term> from the
                        <term ref="#t1159" type="subject">German</term>-<term ref="#ehri_et_nationalities_poles">Polish</term>
                    <term ref="#t1080" type="subject">war</term> ran away from <persName ref="#p000185" type="ehri">Hitler</persName> to the new <term
                        ref="#ehri_et_nationalities_soviets">Soviet</term>
                    <term ref="#t234" type="subject">border</term>.</p>
                <p>My <term ref="#t822" type="subject">wife</term> was among the <term ref="#t304" type="subject">refugees</term> (at that time, I was
                    already in <term ref="#ehri_et_nationalities_soviets">Soviet</term>
                    <placeName ref="#bialystok" type="ehri">Białystok</placeName>).</p>
                <p>At the <term ref="#t234" type="subject">border</term>, the <term ref="#ehri_et_nationalities_germans">Hitlerites</term> carried out
                    an inspection – <term ref="#t826" type="subject">men</term> and <term ref="#t825" type="subject">women</term> separate from one
                    another.</p>
                <p>The <term ref="#t234" type="subject">border</term> inspection of <term ref="#t825" type="subject">women</term> was one of the most
                    horrific inventions of the <term ref="#ehri_et_nationalities_germans">Hitlerite</term>
                    <term ref="#t606" type="subject">rapists</term>.</p>
                <p>They ordered the <term ref="#t825" type="subject">women</term> to get naked in the middle of a field in front of the eyes of
                    thousands of passer-bys. The <term ref="#ehri_et_nationalities_germans">Hitlerite</term>
                    <term ref="#t234" type="subject">border</term> guard, of course, saw that the <term ref="#t825" type="subject">women</term> did
                    not have anything on them. Nonetheless, he groped about the naked <term ref="#t825" type="subject">women</term> brutally and
                    cynically and handed them over in the hands of a second <term ref="#t1097" type="subject">soldier</term>.</p>
                <p>At the end, the main procedure took place. Every naked <term ref="#t825" type="subject">woman</term> had to go to an <term
                        ref="#t1097" type="subject">officer</term>, open her legs and bend over. The officer shone into her vagina with a little
                    electric lamp and turned a stick inside ostensibly looking for diamonds or forbidden documents.</p>
                <p>This happened on <date when="1939-10-20">October 20, 1939</date>, on an open field in front of the eyes of thousands of people – at
                    the <term ref="#t234" type="subject">German border</term> close to <placeName ref="#malkin" type="ehri">Małkin</placeName>.</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
