<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?teipublisher template="document.html"?>
<?xml-model href="/Users/fchiffol/Downloads/out/ODD-EHRI.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xml:id="EHRI-ET-DEGOB0005_EN" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title xml:lang="en">B. E., female, on the deportation of Jews from Nagyvárad to Auschwitz-Birkenau in 1944 and her slave labour in
                    other Nazi concentration camps</title>
                <title xml:lang="fr">B. E., femme, sur la déportation des Juifs de Nagyvárad à Auschwitz-Birkenau en 1944 et son travail d'esclave
                    dans d'autres camps de concentration nazis</title>
                <principal><affiliation><orgName>European Holocaust Research Infrastructure</orgName></affiliation></principal>
                <respStmt>
                    <resp>Edited by</resp>
                    <orgName>EHRI Edition of Early Holocaust Testimony</orgName>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>Edited by</resp>
                    <persName>Zoltán Vági</persName>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>Edited by</resp>
                    <persName>Gábor Kádár</persName>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>
                    <ref target="https://www.ehri-project.eu">European Holocaust Research Infrastructure</ref>
                </publisher>
                <availability>
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0">Attribution-ShareAlike 4.0 International</licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <seriesStmt>
                <title type="main">EHRI Edition of Early Holocaust Testimonies</title>
            </seriesStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <location>
                            <address>
                                <street>Dohány u. 2</street>
                                <postCode>1077</postCode>
                                <settlement>Budapest</settlement>
                                <country ref="https://portal.ehri-project.eu/countries/hu">Hungary</country>
                            </address>
                        </location>
                        <repository ref="https://portal.ehri-project.eu/institutions/hu-002737">Hungarian Jewish Archives</repository>
                        <collection ref="https://portal.ehri-project.eu/units/hu-002737-hu_hja_pih_i_m#desc-eng">National Relief Committee for
                            Deportees (interview project, DEGOB)</collection>
                    </msIdentifier>
                    <physDesc/>
                </msDesc>
                <bibl>Hungarian Jewish Archives, DEGOB, Protocol no. 5. <textLang mainLang="hu">Original in Hungarian.</textLang></bibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <projectDesc>
                <p xml:lang="fr">L'encodage de ce document s'est fait dans le cadre du projet 'EHRI Edition of Early Holocaust Testimonies'</p>
                <p xml:lang="en">The encoding of this document is part of the project 'EHRI Edition of Early Holocaust Testimonies'</p>
            </projectDesc>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
            <creation><date when="1945-06-18">18. 6. 1945</date>, <orgName ref="#g004602">National Committee for Attending Deportees
                (DEGOB)</orgName>, <placeName ref="#oradea">Nagyvárad/Oradea</placeName>, <placeName ref="#l2" type="camp">Auschwitz</placeName>,
                    <placeName ref="#l2055" type="camp">Riga</placeName>, <placeName ref="#l787" type="camp">Magdeburg</placeName>
                <idno>EHRI-ET-DEGOB0005</idno></creation>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term>testimony</term>
                </keywords>
            </textClass>
            <langUsage>
                <language ident="hu">Hungarian</language>
                <language ident="en">English</language>
            </langUsage>
            <abstract>
                <p>Testimony of the 31-year-old B.E. on ghettoization in Nagyvárad/Oradea in 1944, her attempts to escape, looting and torture
                    committed by the Hungarian gendarmerie, her deportation to and experiences in Auschwitz, slave labor in Riga and Magdeburg, and
                    liberation near Nedlitz.</p>
            </abstract>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <change when-iso="2022-07-20" who="#floriane.chiffoleau">Added the original version of the testimony</change>
            <change when-iso="2021-11-05" who="#floriane.chiffoleau">Upgrading TEI encoding</change>
            <change when-iso="2021-10-29" who="#floriane.chiffoleau">Upgrading TEI encoding</change>
            <change when-iso="2020" who="#ehri">Encoding of the file</change>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="original">
                <p><pb facs="EHRI-ET-DEGOB0005_01.jpg" n="1"/></p>
                <p>Fent nevezett előadja a következőket:</p>
                <p><placeName ref="#oradea" type="ehri">Nagyvárad</placeName> on kb. 25-30000 zsidó lakott, kereskedők, sok <term ref="#t1427"
                        type="subject">orvos</term>,<term ref="#t899" type="subject">ügyvéd</term>, iparos, stb. nagyrészt jómódú emberek. Férjem
                    műbútorasztalos volt, nagyon szépen keresett, raktárában a <term ref="#t518" type="subject">deportálás</term> idején, akkori érték
                    szerint 30000 pengő értékű bútor volt. Saját lakásunk és berendezésünk 100.000 pengő értéket tehet ki. Az általános rendelkezések
                    szerint április 5-én kezdődött a <term ref="#t552" type="subject">gettóba költöztetés</term>. A város egy részét, kb. 25 utcát
                    jelöltek <term ref="#t545" type="subject">gettó</term>nak és kocsikon, <term ref="#t1125" type="subject">csendőrök</term> vittek
                    oda bennünket. Mindent, amit akartunk magunkkal vihettünk a <term ref="#t545" type="subject">gettó</term>ba. Benn a gettóban nem
                    volt szabad járkálnunk. Egy <term ref="#t831" type="subject">szobában</term> kb. 12-15 <term ref="#t831" type="subject"
                        >személy</term> lakott, a földön aludtunk, nagyon szűk helyen. Népkonyha <term ref="#t832" type="subject">élelmezett</term>
                    bennünket. Néhányan <term ref="#t943" type="subject">dolgoztak</term> a népkonyhán, de a többiek nem <term ref="#t943"
                        type="subject">dolgoztak</term> semmit. <term ref="#t1125" type="subject">Csendőrök</term> vigyáztak rájuk. Azt mondták nekik,
                    hogy <placeName ref="#hungary" type="ehri">Magyarország</placeName>on fognak mezei <term ref="#t943" type="subject">munkát</term>
                    végezni, ne féljenek, nem viszik őket <term ref="#t1159" type="subject">Németország</term>ba. <term ref="#t1207" type="subject"
                        >Sokan</term> próbálkoztak <term ref="#t204" type="subject">szökés</term>sel a szennycsatornán át és soknak sikerült is. A
                        <term ref="#t545" type="subject">gettó</term> ban nagyon <term ref="#t1207" type="subject">sokan</term><term ref="#t217"
                        type="subject">öngyilkos</term>ok lettek: Dr. <persName ref="#ehri_et_gal_rene" type="ehri">Gal René</persName>, <persName
                        ref="#ehri_et_klein_simon" type="ehri">Klein Simonné</persName>, Dr. <persName ref="#ehri_et_polacsek" type="ehri"
                        >Pollacsek</persName> egész családjával. Egyébként is nagyon sokan <term ref="#t545" type="subject">meghaltak</term> a <term
                        ref="#t545" type="subject">gettó</term> ban 10-12 temetés volt naponta. A módosabb zsidókat a sörgyárban <term ref="#t545"
                        type="subject">helyezték el</term>, és ütötték-verték őket. Válogatott kínzásokkal akarták kiszedni belőlük, hogy hova <term
                        ref="#t585" type="subject">tették értékeiket</term>. Sógornőmet úgy összeverték, hogy nem tudott járni, mert a talpát ütötték.
                    A nőknek áramot vezettek a méhükbe. <persName ref="#ehri_et_notzen" type="ehri">Notzen</persName> nevű tollkereskedőt, aki
                    rendkívül gazdag volt úgy agyonkínozták, hogy hordágyon hozták ki a sörgyárból. Ezeket a kínzásokat <placeName ref="#budapest"
                        type="ehri">budapest</placeName>i civilruhás egyének hajtották végre.</p>
                <pb facs="EHRI-ET-DEGOB0005_02.jpg" n="2"/>
                <p>A <term ref="#t545" type="subject">gettó</term>ban egyszer volt fosztogatás, mikor a <term ref="#t1125" type="subject"
                        >csendőrök</term> minden értéket, órát, élelmiszert elvettek tőlünk. A <term ref="#t522" type="subject">vagon</term>ba csak
                    egy hátizsákot volt szabad magunkkal vinni és azt mondták, ha valakinél pénzt találnak, akkor azért 10 zsidót <term ref="#t532"
                        type="subject">lőnek le</term>. <term ref="#t518" type="subject">80 embert raktak egy vagonba</term>, egy kis kancsó vizet és
                    egy vödröt WC-nek. <placeName ref="#l2" type="camp">Auschwitz</placeName>ba július 5.-én érkeztek, 5 napi utazás után. Útközben
                        <placeName ref="#debrecen" type="ehri">Debrecen</placeName>ben és <placeName ref="#kosice" type="ehri">Kassán</placeName>
                    kaptak vizet, de kiszállni nem lehetett. <placeName ref="#kosice" type="ehri">Kassán</placeName> a magyar <term ref="#t1125"
                        type="subject">csendőrök</term> átkutatták a<term ref="#t522" type="subject">vagon</term>okat és mindent, ami még megmaradt,
                    elvettek tőlük: pénzt, cipőt, ruhát, takarókat, stb. <placeName ref="#kosice" type="ehri">Kassán</placeName><term ref="#t1216"
                        type="subject">SS katonák</term> vettek át bennünket és az egyik beszédet intézett hozzánk, hogy ne féljünk, mert <term
                        ref="#t556" type="subject">dolgozni</term> fogunk, és aki <term ref="#t556" type="subject">dolgozik</term>, az kap <term
                        ref="#t832" type="subject">enni</term>. A megérkezés <placeName ref="#l2" type="camp">Auschwitz</placeName>ba borzasztó volt.
                    Szakadó esőben estefelé érkeztünk meg, a vagont nagyon gyorsan kellett elhagyni és azt mondták, hogy a holminkat hagyjuk csak
                    fenn, majd utánunk hozzák. Itt azonnal <term ref="#t411" type="subject">szétválasztottak</term> bennünket. Forró vízben
                    megfürdettek és egy szál rongyos ruhát adtak ránk, azután egy hatalmas WC.-be hajtottak bennünket, ahol rettenetesen fáztunk, a
                    forró fürdő után, a hideg kövön éjjel, egy szál ruhában. Rengetegen voltunk itt összezsúfolva, rettenetesen fáradtak voltunk,
                    leülni sem lehetett. Itt <term ref="#t745" type="subject">sokan meghaltak</term> ezen az éjszakán. Másnap <term ref="#t487"
                        type="subject">Appell</term>re állítottak fel bennünket és felírták neveinket és összeállítottak egy <term ref="#t521"
                        type="subject">transzport</term>ot. Harmadnap <placeName ref="#l2055" type="camp">Rigába</placeName> küldtek bennünket. Innen
                    500-an <placeName ref="#l789" type="camp">Urbe</placeName> nevű faluba kerültünk, ahol <term ref="#t556" type="subject">erdőirtást
                        végeztünk</term> és <term ref="#t556" type="subject">vasutat építettünk</term>. A <term ref="#t556" type="subject"
                        >munka</term> nekünk <term ref="#t825" type="subject">nők</term>nek rettenetesen nehéz volt. Olyan súlyos gerendákat kellett
                    vinnem, hogy a nyakam majdnem kétszeresére vastagodott meg, amit majd meg kell operálni. Itt <placeName ref="#l789" type="camp"
                        >Urbe</placeName>ban sátortáborban laktunk, 14-en egy sátorban, a puszta földön aludtunk. Az erdőben szedtünk mohát, az volt a
                    párnánk. Az <term ref="#t486" type="subject">élelmezés</term> naponta egyszer <term ref="#t832" type="subject">leves</term> és
                    1/2, később ¼ <term ref="#t832" type="subject">kenyér</term>ből állott. Nagyon <term ref="#t1207" type="subject">kevesen</term>
                    bírták ki a nehéz <term ref="#t556" type="subject">munkát</term>. Szeptember elején <placeName ref="#l787" type="camp"
                        >Magdeburg</placeName>ba vittek egy <term ref="#t521" type="subject">transzport</term>tal. Itt <term ref="#t556"
                        type="subject">muníciógyár</term>ban <term ref="#t556" type="subject">dolgoztam</term>; naponta 12 órát. Egyik nap éjjel,
                    másik nap nappal. A <term ref="#t556" type="subject">munka</term> nem volt nehéz, csak a munkaidő volt nagyon sok és az éjjeli
                    munkát különösen nehéz volt elviselni. Nem bántottak bennünket, sőt a civil <term ref="#t1438" type="subject">munka vezetők</term>
                    néha adtak egy-egy <term ref="#t825" type="subject">nő</term>nek külön is <term ref="#t832" type="subject">enni</term>. Azonban
                    ekkor már annyira le voltam gyengülve, hogy néha alig bírtam járni. Mindezt az előzmények és a túlfeszített munka okozták. Mikor
                    az amerikaiak közeledtek <placeName ref="#magdeburg" type="ehri">Magdeburg</placeName> felé, <orgName ref="#g438" type="ehri"
                        >Wehrmacht</orgName><term ref="#t1097" type="subject">katonák</term> elvittek bennünket <placeName ref="#nedlitz" type="ehri"
                        >Nedlitz</placeName> nevű faluig, mindent ott kellett hagynunk, és nagyon gyorsan kellett masíroznunk és ott egy térre
                    letették az egész <term ref="#t496" type="subject">tábor</term>t. Erről a térről utóbb tudtuk meg, hogy repülőtér volt és azon az
                    éjjel légitámadás volt, és kb. 4000 <term ref="#t745" type="subject">elpusztult</term> a bombatámadás következtében. A <orgName
                        ref="#g438" type="ehri">Wehrmacht</orgName> katonák még a támadás előtt megszöktek tőlünk, és akik életben maradtak, azután
                    másnap már találkoztak a felszabadító csapatokkal.</p>
                <pb facs="EHRI-ET-DEGOB0005_03.jpg" n="3"/>
                <p>Legszörnyűbb élményeim egyike <placeName ref="#l2" type="camp">Auschwitz</placeName>ban volt. Egy 50 év körüli <term ref="#t825"
                        type="subject">asszony</term> a <term ref="#t411" type="subject">szelektálás</term>nál nem akart a <term ref="#t819"
                        type="subject">leányától</term> elválni. Ekkor egy <term ref="#t478" type="subject">SS nő</term> elkezdte őt ütlegelni. Az
                        <term ref="#t825" type="subject">asszony</term> már teljesen magánkívül volt és visszaütötte az <term ref="#t478"
                        type="subject">SS nőt</term>. Erre az<term ref="#t478" type="subject">SS nő</term> elővett egy kutyaszíjat, az <term
                        ref="#t825" type="subject">asszony</term> nyaka köré hurkolta és úgy vonszolta őt végig egy egész hosszú úton. A <term
                        ref="#t825" type="subject">nő</term>nek iszonyatos sikoltása borzalmasan felejthetetlen volt. Amikor már alig élt, két másik
                        <term ref="#t1216" type="subject">SS katona</term> belelőtt. A <term ref="#t515" type="subject">hullát</term> otthagyták egész
                    idő alatt előttünk, hogy tanuljunk, mert így jár az, aki velük ellenkezik. Szörnyű volt még egy ismerős fiatal <term ref="#t825"
                        type="subject">leány</term> szenvedése is, aki cukorbajos volt és <placeName ref="#l2" type="camp">Auschwitz</placeName>ban
                    elvették tőle az inzulint, úgyhogy még ott, <placeName ref="#l2" type="camp">Auschwitz</placeName>ban <term ref="#t745"
                        type="subject">meghalt</term>.</p>
            </div>
            <div type="transcription">
                <p><pb facs="EHRI-ET-DEGOB0005_01.jpg" n="1"/> The person in question has given us the following information: About 25,000-30,000 Jews
                    lived in <placeName ref="#oradea" type="ehri">Nagyvárad</placeName>; tradesmen, <term ref="#t1427" type="subject"
                        >physicians</term>, <term ref="#t899" type="subject">lawyers</term>, craftsmen etc. Most of them were wealthy people. My
                    husband was a cabinetmaker, he earned a very good living. Furniture worth 30,000 pengős according to the contemporary value of the
                    money was stored in his warehouse at the time of our <term ref="#t518" type="subject">deportation</term>. Our own flat and its
                    furniture is worth around 100,000 pengős. According to the general decrees people began to be <term ref="#t552" type="subject"
                        >moved into ghettos</term> from <date>5th April</date> on. A part of the city, about 25 streets, was marked out to make a
                        <term ref="#t545" type="subject">ghetto</term> and the <term ref="#t1125" type="subject">gendarmes</term> took us there on
                    trucks. We could take with us whatever we wanted. We were not allowed to walk in the <term ref="#t545" type="subject"
                        >ghetto</term>. About 12-15 <term ref="#t831" type="subject">people</term> lived in one <term ref="#t831" type="subject"
                        >room</term> and we slept on the ground in a very small place. A communal kitchen provided <term ref="#t832" type="subject"
                        >food</term> for us. Some of us <term ref="#t943" type="subject">worked</term> at the communal kitchen, the others did not
                        <term ref="#t943" type="subject">work</term> at all. They were guarded by <term ref="#t1125" type="subject">gendarmes</term>.
                    They were told that they would <term ref="#t943" type="subject">work</term> in fields in <placeName ref="#hungary" type="ehri"
                        >Hungary</placeName> and that they should not be afraid, since they would not be taken to <term ref="#t1159" type="subject"
                        >Germany.</term> Many <term ref="#t1207" type="subject">people</term> tried to <term ref="#t204" type="subject">escape</term>
                    through the drain, and a number of them managed. A large number of <term ref="#t1207" type="subject">people</term> committed <term
                        ref="#t217" type="subject">suicide</term> in the <term ref="#t545" type="subject">ghetto</term>: <persName
                        ref="#ehri_et_gal_rene" type="ehri">Dr René Gal</persName>, <persName ref="#ehri_et_klein_simon" type="ehri">Mrs Simon
                        Klein</persName> and Dr <persName ref="#ehri_et_polacsek" type="ehri">Polacsek</persName>, together with his whole family. A
                    large number of <term ref="#t745" type="subject">people died</term> in the <term ref="#t545" type="subject">ghetto</term>
                    otherwise too, there were 10-12 <term ref="#t805" type="subject">funerals</term> every day. The wealthier Jews were <term
                        ref="#t831" type="subject">accommodated</term> in the brewery. They were beaten all the time; the guards used a variety of
                    torments to force them to confess where they had <term ref="#t585" type="subject">hidden their valuables</term>. My sister-in-law
                    was beaten so much that she could not walk, because her soles were hit. They conducted electric currents into the <term
                        ref="#t825" type="subject">women</term>’s wombs. A feather dealer called <persName ref="#ehri_et_notzen" type="ehri"
                        >Notzen</persName>, who was extremely rich, was tortured so much that they took him back from the brewery on a stretcher.
                    These torments were executed by people from <placeName ref="#budapest" type="ehri">Budapest</placeName>, who were dressed like
                    civilians. <pb facs="EHRI-ET-DEGOB0005_02.jpg" n="2"/> Once there was a looting in the <term ref="#t545" type="subject"
                        >ghetto</term> when the <term ref="#t1125" type="subject">gendarmes</term> took away every valuable, watches and food from us.
                    We were allowed to take only one knapsack with us in the <term ref="#t522" type="subject">cattle car</term> and they said if they
                    find money on somebody, they would <term ref="#t532" type="subject">shoot down</term> 10 Jews for it. <term ref="#t518"
                        type="subject">They put 80 people in a cattle car</term>, a small jug of water and a bucket to serve as a toilet. We arrived
                    in <placeName ref="#l2" type="camp">Auschwitz</placeName> on <date>5th July</date>, after 5 days of travelling. They gave us water
                    on the way in <placeName ref="#debrecen" type="ehri">Debrecen</placeName> and <placeName ref="#kosice" type="ehri"
                        >Kassa</placeName>, but we could not get off. In <placeName ref="#kosice" type="ehri">Kassa</placeName>, <term
                        ref="#ehri_et_nationalities_hungarians" type="subject">Hungarian</term>
                    <term ref="#t1125" type="subject">gendarmes</term> searched the <term ref="#t522" type="subject">cattle cars</term> and they took
                    away everything we still had: money, <term ref="#t836" type="subject">clothes</term>, blankets, shoes, etc. <term ref="#t1216"
                        type="subject">SS</term> soldiers took over in <placeName ref="#kosice" type="ehri">Kassa</placeName> and one of them
                    addressed a speech to us saying that we should not be afraid, because we would <term ref="#t556" type="subject">work</term> and he
                    who <term ref="#t556" type="subject">works</term> would receive <term ref="#t832" type="subject">food</term>. Our arrival in
                        <placeName ref="#l2" type="ehri">Auschwitz</placeName> was horrible. We arrived in the evening in heavy rain and we had to
                    leave the <term ref="#t522" type="subject">cattle car</term> very quickly. They told us to leave our baggage there, they would
                    take it after us. They <term ref="#t411" type="subject">selected</term> us immediately. They bathed us in hot water and put a
                    single ragged <term ref="#t836" type="subject">dress</term> on us, then they chased us in an enormous toilet building where we
                    were terribly cold after the hot bath, standing on cold stone ground in a single dress at night. A large number of us were crammed
                    there and we were terribly tired, we could not even sit down. Many <term ref="#t745" type="subject">people died</term> there that
                    night. On the next day they made us line up for <term ref="#t487" type="subject">roll call</term>, they put our names down and put
                    together a <term ref="#t521" type="subject">transport</term>. On the third day they sent us to <placeName ref="#l2055" type="camp"
                        >Riga</placeName>. From there they took 500 of us to a village called <placeName ref="#l789" type="camp">Urbe</placeName>,
                    where we <term ref="#t556" type="subject">cut down a forest</term> and <term ref="#t556" type="subject">built a railway</term>.
                    For us <term ref="#t825" type="subject">women</term>, the <term ref="#t556" type="subject">work</term> was terribly hard. I had to
                    carry beams, so heavy that my neck became twice thicker and it will have to be operated on. We lived in a camp in <placeName
                        ref="#l789" type="ehri">Urbe</placeName>, 14 of us slept in a tent on the bare ground. We picked moss in the forest; that was
                    our pillow. Our <term ref="#t486" type="subject">provisions</term> consisted of some <term ref="#t832" type="subject"
                    >soup</term>once a day and half a loaf of <term ref="#t832" type="subject">bread</term>, later only one quarter of a <term
                        ref="#t832" type="subject">loaf.</term> Very few <term ref="#t1207" type="subject">people</term> survived the hard <term
                        ref="#t556" type="subject">work</term>. In the beginning of <date>September</date> they took me with a <term ref="#t521"
                        type="subject">transport</term> to <placeName ref="#l787" type="camp">Magdeburg</placeName>. There I <term ref="#t556"
                        type="subject">worked</term> 12 hours a day in an <term ref="#t556" type="subject">ammunition factory</term>. I <term
                        ref="#t556" type="subject">worked</term> one day at daytime, on the other day at night. The <term ref="#t556" type="subject"
                        >work</term> was not hard, only the workday was very long and the night shift was especially difficult to endure. They did not
                    harm us, moreover, the civilian <term ref="#t1438" type="subject">overseers</term> sometimes gave extra <term ref="#t832"
                        type="subject">food</term> to a <term ref="#t825" type="subject">woman</term>. However, I had already been so weakened by then
                    that sometimes I could hardly walk. That was caused by the prior events and the overwork. When the <term
                        ref="#ehri_et_nationalities_hungarians" type="subject">American</term> were coming closer to <placeName ref="#magdeburg"
                        type="ehri">Magdeburg</placeName>, <term ref="#t1097" type="subject">soldiers</term> from the <orgName ref="#g438" type="ehri"
                        >Wehrmacht</orgName> took us to a village called <placeName ref="#nedlitz" type="ehri">Nedlitz</placeName>. We had to leave
                    everything there and we had to march very fast. They put down the whole <term ref="#t496" type="subject">camp</term> on a square.
                    Later we learned that square was an airport and there was an air raid that night, on account of which about 4,000 <term
                        ref="#t1207" type="subject">people</term><term ref="#t745" type="subject">died.</term> The <orgName ref="#g438" type="ehri"
                        >Wehrmacht</orgName> soldiers had escaped from us before the air raid and those who survived met the <term
                        ref="#ehri_et_nationalities_hungarians" type="subject">American</term> troops already on the next day. <pb
                        facs="EHRI-ET-DEGOB0005_03.jpg" n="3"/> One of my most terrible experiences was in <placeName ref="#l2" type="ehri"
                        >Auschwitz</placeName>. A <term ref="#t825" type="subject">woman</term> of about 50 did not want to leave her<term ref="#t819"
                        type="subject">daughter</term> at the <term ref="#t411" type="subject">selection</term>. Then an <term ref="#t478"
                        type="subject">SS woman</term> began to hit her. The <term ref="#t825" type="subject">woman</term> was already quite beside
                    herself and she hit the <term ref="#t478" type="subject">SS woman</term> back. Then the <term ref="#t478" type="subject">SS
                        woman</term> took a dog whip and looped it around the <term ref="#t825" type="subject">woman’s</term> neck and she dragged her
                    like that along the whole long way. The <term ref="#t825" type="subject">woman’s</term> screaming was horrible and unforgettable.
                    When she was barely alive, two other <term ref="#t1216" type="subject">SS</term> soldiers shot at her. The <term ref="#t515"
                        type="subject">corpse</term> was left before us all the time, so that we learn from the case, because <q>that is what happens
                        to those who contradict them</q>. The suffering of an acquaintance of mine, a young <term ref="#t825" type="subject"
                        >girl</term>, was also terrible; they took her insulin away in <placeName ref="#l2" type="ehri">Auschwitz</placeName>, so she
                        <term ref="#t745" type="subject">died</term> there, in <placeName ref="#l2" type="ehri">Auschwitz</placeName>.</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
