<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?teipublisher template="document.html"?>
<?xml-model href="../../Guidelines/out/Documentation-Correspondance.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xml:id="EHRI-ET-DEGOB0748_EN" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title xml:lang="en">I. Á., male, on his deportation from Hungary to Ukraine in 1941, his labour service in the Hungarian army in
                    1943–1944 and his deportation from Budapest to Sachsenhausen at the end of 1944</title>
                <title xml:lang="fr">I. Á., homme, sur sa déportation de Hongrie vers l'Ukraine en 1941, son service du travail dans l'armée hongroise
                    en 1943-1944 et sa déportation de Budapest à Sachsenhausen à la fin de 1944</title>
                <principal><affiliation><orgName>European Holocaust Research Infrastructure</orgName></affiliation></principal>
                <respStmt>
                    <resp>Edited by</resp>
                    <orgName>EHRI Edition of Early Holocaust Testimony</orgName>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>Edited by</resp>
                    <persName>Zoltán Vági</persName>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>Edited by</resp>
                    <persName>Gábor Kádár</persName>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>
                    <ref target="https://www.ehri-project.eu">European Holocaust Research Infrastructure</ref>
                </publisher>
                <availability>
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0">Attribution-ShareAlike 4.0 International</licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <seriesStmt>
                <title type="main">EHRI Edition of Early Holocaust Testimonies</title>
            </seriesStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <location>
                            <address>
                                <street>Dohány u. 2</street>
                                <postCode>1077</postCode>
                                <settlement>Budapest</settlement>
                                <country ref="https://portal.ehri-project.eu/countries/hu">Hungary</country>
                            </address>
                        </location>
                        <repository ref="https://portal.ehri-project.eu/institutions/hu-002737">Hungarian Jewish Archives</repository>
                        <collection ref="https://portal.ehri-project.eu/units/hu-002737-hu_hja_pih_i_m#desc-eng">National Relief Committee for
                            Deportees (interview project, DEGOB)</collection>
                    </msIdentifier>
                    <physDesc/>
                </msDesc>
                <bibl>Hungarian Jewish Archives, DEGOB, Protocol no. 748. <textLang mainLang="hu">Original in Hungarian.</textLang></bibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <projectDesc>
                <p xml:lang="fr">L'encodage de ce document s'est fait dans le cadre du projet 'EHRI Edition of Early Holocaust Testimonies'</p>
                <p xml:lang="en">The encoding of this document is part of the project 'EHRI Edition of Early Holocaust Testimonies'</p>
            </projectDesc>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
            <creation><date when="1945-07-04">4. 7. 1945</date>, <orgName ref="#g004602">National Committee for Attending Deportees (DEGOB)</orgName>,
                    <placeName ref="#kamianets-podilskyi">Kamenets-Podolsk</placeName>, <placeName ref="#budapest">Budapest</placeName>, <placeName
                    ref="#l803">Sachsenhausen</placeName>, <placeName ref="#berlin">Siemensstadt</placeName>, <placeName ref="#hamburg"
                    >Hamburg</placeName>, <placeName ref="#schwerin">Schwerin</placeName>, <idno>EHRI-ET-DEGOB0748</idno></creation>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term>testimony</term>
                </keywords>
            </textClass>
            <langUsage>
                <language ident="hu">Hungarian</language>
                <language ident="en">English</language>
            </langUsage>
            <abstract>
                <p>Testimony of 21-year-old I. Á. on the deportation of his family to Kamenets-Podolsk in 1941, the murder of his mother and siblings,
                    his escape and return to Budapest, his labor service in the Hungarian Army, the deportation of his unit from Budapest to
                    Sachsenhausen in December 1944, forced labor in Siemensstadt near Berlin, a death march at the end of the war to Hamburg, and his
                    liberation by US troops in Schwerin.</p>
            </abstract>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <change when-iso="2022-07-20" who="#floriane.chiffoleau">Added the original version of the testimony</change>
            <change when-iso="2021-11-05" who="#floriane.chiffoleau">Upgrading TEI encoding</change>
            <change when-iso="2021-10-29" who="#floriane.chiffoleau">Upgrading TEI encoding</change>
            <change when-iso="2020" who="#ehri">Encoding of the file</change>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="original">
                <p><pb facs="EHRI-ET-DEGOB0748_01.jpg" n="1"/></p>
                <p>Fentnevezett előadja a következőket:</p>
                <p><date when="1941">1941</date>-ben édesapámmal és hat testvéremmel együtt <placeName ref="#republic-of-poland" type="ehri"
                        >Lengyelország</placeName> ba vittek, innen sikerült megszöknöm. A visszacsatoláskor <placeName ref="#budapest" type="ehri"
                        >Budapest</placeName>en tartózkodtam és szabadságra mentem haza szüleimhez, ez alatt a két hét alatt történt azután <placeName
                        ref="#republic-of-poland" type="ehri">Lengyelország</placeName>ba való <term ref="#t518" type="subject">kiszállításunk</term>.
                    Átvittek a határon és ott azt mondották, hogy mehetünk oda, ahová akarunk. <placeName ref="#yasinya" type="ehri"
                        >Kőrösmező</placeName>n vittek be lengyel területre, visszafordulni nem volt szabad, mert <term ref="#t745" type="subject"
                        >főbe lőttek</term> volna, de befelé az országba lehetett menni. Lengyelországban bekerültünk egy erdőbe, ott <term
                        ref="#t1216" type="subject">SS</term>-ek és <term ref="#ehri_et_nationalities_hungarians">magyar</term>
                    <term ref="#t1124" type="subject">csendőrök</term> lövöldöztek ránk. Sajnos saját szememmel láttam, amikor édesanyámat és
                    testvéreimet <term ref="#t1216" type="subject">lelőtték</term>. Sikerült <term ref="#t204" type="subject">elmenekül</term>nöm és
                    gyorsan haladtam fel egészen <placeName ref="#volovec" type="ehri">Volóc</placeName>ig, így kerültem azután vissza <term
                        ref="#t1034" type="subject">Magyarország</term>ra. Kevéssel rá feljöttem <placeName ref="#budapest" type="ehri"
                        >Pest</placeName>re cégemhez, de már <date when="1943">1943</date>. végén <placeName ref="#jaszbereny" type="ehri"
                        >Jászberény</placeName>be behívtak <term ref="#t560" type="subject">munkaszolgálat</term>ra, ahol öt hónapot töltöttem innen,
                    pedig <placeName ref="#budapest" type="ehri">pest</placeName>i századhoz kerültem. <date when="1942-12">1942. 12.</date> hónap
                    végétől <date when="1944-12">1944. 12</date> hónap végéig itt voltam <placeName ref="#budapest" type="ehri">Budapest</placeName>en
                    a <term ref="#t560" type="subject">légó század</term>nál azután egy idegen századhoz kerülve, elvittek december végén a <placeName
                        ref="#budapest" type="ehri">Józsefváros</placeName>i pályaudvaron bevagonírozva, 75-t egy kocsiba, <placeName ref="#l803"
                        type="camp">Sachsenhausen</placeName>be. Felváltva ültünk az úton, annyira szűk volt a hely, hogy egyszerre mindenki nem
                    tudott leülni. A <term ref="#ehri_et_nationalities_hungarians">magyar</term> határig <term ref="#t1124" type="subject"
                        >csendőrök</term> kísértek, itt átvettek az <term ref="#t1216" type="subject">SS</term>-ek. A vagonban útközben volt egy <term
                        ref="#t217" type="subject">öngyilkosság</term>, volt két gyenge <term ref="#t1207" type="subject">ember</term>ünk, azokat
                    összetaposták, így <term ref="#t745" type="subject">haltak meg</term>. Az <term ref="#ehri_et_nationalities_austrians"
                        >osztrák</term> határon kinyitották a vagonokat, itt kaptunk <term ref="#t832" type="subject">kenyeret</term> és <term
                        ref="#t832" type="subject">zulag</term>ot.<term ref="#t521" type="subject">Transzport</term>unk 3500 <term ref="#t1207"
                        type="subject">ember</term>ből állott, az utat tíz nap alatt tettük meg. A <term ref="#t496" type="subject"
                        >táborgyűjtőtábor</term> volt, <placeName ref="#l803" type="camp">Sachsenhausen</placeName>ben megérkezve fertőtlenítettek, az
                    egész szerelvényt elszedték és csíkos ruhába, facipőbe öltöztettek. <placeName ref="#l803" type="camp">Oranienburg</placeName>ban
                    szétosztottak szakmák szerint, így kerültem <placeName ref="#berlin" type="ehri">Serlin-Siemensstadtba</placeName>, <placeName
                        ref="#l803" type="camp">Berlin</placeName> mellé. Itt <term ref="#t411" type="subject">kiválasztották</term> az erőseket és
                    gyengéket, én a külső <term ref="#t489" type="subject">kommandó</term>hoz kerültem, vas síneket hordtunk, vasúti talpfát, ami
                    nagyon nehéz <term ref="#t556" type="subject">munka</term> volt. Az <term ref="#t832" type="subject">ellátás</term> ezzel szemben
                    a lehető legrosszabb. Volt ott egy <term ref="#t1216" type="subject">SS</term> előmunkás, aki büntetésből került oda, ő osztotta
                    ki a <term ref="#t832" type="subject">koszt</term>ot, mégpedig úgy <pb facs="EHRI-ET-DEGOB0748_02.jpg" n="2"/> hogy 3/4 liter
                        <term ref="#t832" type="subject">leves</term>t adott 1 liter helyett, a <term ref="#t832" type="subject">kenyér</term>ből is
                    lelopott, így nagyon legyengültünk és igen sokan <term ref="#t745" type="subject">haltak meg</term><term ref="#t569"
                        type="subject">éhség</term>től, sokszor megettük még a <term ref="#t832" type="subject">krumpli héját</term> is. Az
                    előmunkások, blockovák gumibottal vertek, de a hidegtől is sokat szenvedtünk. Egy alkalommal pokrócot vettem a <term ref="#t831"
                        type="subject">ruhám</term> alá, ezt észrevette az előmunkás, bejelentette az <term ref="#t1216" type="subject">SS</term>-nek.
                    Megfogták kezemet és lábamat, 100 ütést kaptam akkor, egy más alkalommal egy pofontól a dobhártyám is megszakadt. Igen <term
                        ref="#t1207" type="subject">sokan</term> haltak meg a hideg, rossz bánásmód és <term ref="#t570" type="subject">éhezés</term>
                    következtében, különösen fiatal fiúk. Gyakran <term ref="#t1105" type="subject">bombázták</term> a <orgName ref="#g005083"
                        type="ehri">Siemens</orgName>-műveket, a végén az egész <term ref="#t496" type="subject">láger</term> leégett, erre elvittek
                    vissza <placeName ref="#l803" type="camp">Sachsenhause</placeName>be. Itt nyolc napig voltam, akkor indulásra parancsot kaptunk,
                    de már egészen közel voltak az <orgName ref="#g004583" type="ehri">orosz</orgName> csapatok. Azonnal sorakozás és indulás, nekünk,
                    mint utolsó <term ref="#t521" type="subject">transzport</term>nak már <term ref="#t832" type="subject">útravaló</term> sem jutott.
                        <term ref="#t517" type="subject">Gyalog</term> indultunk el, egy nap alatt 40 km-t tettünk meg <placeName ref="#hamburg"
                        type="ehri">Hamburg</placeName> fel a tengerpartig. Annyira <term ref="#t569" type="subject">éheztünk</term>, hogy útközben
                    nekirohantunk az akácfáknak, úgy lekopasztottuk, hogy alig maradt rajta <term ref="#t832" type="subject">levél</term>, de nem
                    voltunk válogatósak, <term ref="#t832" type="subject">füvet</term> is ettünk. Egyszer megláttunk egy <term ref="#t832"
                        type="subject">burgonya</term>vermet, erre nekirohantunk, de az <term ref="#t1216" type="subject">SS</term>-ek ránk lőttek,
                    itt kaptam én is egy fejlövést. Letakarták egy pokróccal azokat, akik ottmaradtak az úton, így töltöttem el én is egy fél napot,
                    azután egyedül kimásztam és <term ref="#t204" type="subject">szaladtam</term> az erdőn keresztül <placeName ref="#schwerin"
                        type="ehri">Schwerin</placeName>be, 17 km-re már<term ref="#t573" type="subject">találkozta</term> az első <term
                        ref="#ehri_et_nationalities_americans" type="subject">amerikai katonával</term>. Ők bekötözték a fejemet és bevittek egy <term
                        ref="#t282" type="subject">szanatórium</term>ba. Ez <date when="1945-05-02">05. hó 02</date>-án történt. Ezek után már nagyon
                    jó életem volt, mindent kaptam, amire szükségem volt, gondos ápolásban részesültem egy hónapon át, onnan <placeName ref="#luebeck"
                        type="ehri">Lübeck</placeName>be mentem én itt jelentkeztem a <term ref="#ehri_et_nationalities_czechs">cseh</term>
                    transzportba való felvételem miatt. <placeName ref="#prague" type="ehri">Prágán</placeName>, <placeName ref="#bratislava"
                        type="ehri">Pozsony</placeName>on át, jöttem <placeName ref="#budapest" type="ehri">Budapest</placeName>re. Jövő terveim:
                    Egyelőre itt <placeName ref="#budapest" type="ehri">Budapest</placeName>en dolgozom, később Palesztinába szeretnék <term
                        ref="#t203" type="subject">kivándorolni</term>.</p>
            </div>
            <div type="transcription">
                <p><pb facs="EHRI-ET-DEGOB0748_01.jpg" n="1"/> The person in question has given us the following information: In <date when="1941"
                        >1941</date>, I was taken into Poland <note type="gloss">The testimony is not precise. The survivor was taken to the occupied
                        zone of the former Ukraine.</note> together with my father and six brothers, from where I managed to run away. When <term
                        ref="#t1034" type="subject">Hungary</term> was reunited with its historical parts I was in <placeName ref="#budapest"
                        type="ehri">Budapest</placeName>, but I took days off to visit my parents home, and we were all <term ref="#t518"
                        type="subject">deported</term> during these two weeks into Poland <note type="gloss">The testimony is not precise. The
                        survivor was taken to the occupied zone of the former Ukraine.</note>. They crossed the borders with us and then let us free
                    telling us to go wherever we wanted to. We crossed the Polish <note type="gloss">The testimony is not precise. The survivor was
                        taken to the occupied zone of the former Ukraine.</note> border at <placeName ref="#yasinya" type="ehri"
                    >Kőrösmező</placeName>, we could not turn back as they would have <term ref="#t745" type="subject">killed</term> us but could
                    continue in the direction of the centre of the country. In Poland <note type="gloss">The testimony is not precise. The survivor
                        was taken to the occupied zone of the former Ukraine.</note> we got into a forest where the <term ref="#t1216" type="subject"
                        >SS</term> and <term ref="#ehri_et_nationalities_hungarians" type="subject">Hungarian</term>
                    <term ref="#t1124" type="subject">gendarmes</term> were shooting at us. Unfortunately, I saw how they <term ref="#t1216"
                        type="subject">shot</term> my <term ref="#t819" type="subject">mother</term> and my <term ref="#t819" type="subject"
                        >brothers</term> and <term ref="#t819" type="subject">sisters</term>. I managed to <term ref="#t204" type="subject">run
                        away</term> and walked fast till <placeName ref="#volovec" type="ehri">Volóc</placeName>, this is how I got back to <term
                        ref="#t1034" type="subject">Hungary</term>. Not much later, I came to my firm in <placeName ref="#budapest" type="ehri"
                        >Pest</placeName> but was summoned already at the end of <date when="1943">1943</date>(<date when="1941">41</date>) to do
                        <term ref="#t560" type="subject">labour service</term> in <placeName ref="#jaszbereny" type="ehri">Jászberény</placeName>
                    where I passed five months before I was transferred into a company in <placeName ref="#budapest" type="ehri">Pest</placeName>.
                    From the end of <date when="1942-12">December 1942</date> till the end of <date when="1944-12">December 1944</date>, I was in
                        <placeName ref="#budapest" type="ehri">Budapest</placeName> in an <term ref="#t560" type="subject">anti-air raid
                        company</term>, then I was put into an unfamiliar company. Having entrained 75 of us in a car at <placeName ref="#budapest"
                        type="ehri">Józsefváros</placeName> railway station they carried to <placeName ref="#l803" type="ehri"
                        >Sachsenhausen</placeName>. During the journey sitting <term ref="#t1207" type="subject">people</term> kept swapping with
                    standing ones as space was so little that we could not sit down all. We were escorted by <term ref="#t1124" type="subject"
                        >gendarmes</term> till the <term ref="#ehri_et_nationalities_hungarians" type="subject">Hungarian</term> border where they
                    gave us to the <term ref="#t1216" type="subject">SS</term>. In the car someone committed <term ref="#t217" type="subject"
                        >suicide</term>, and two weak <term ref="#t1207" type="subject">people</term> were trodden to <term ref="#t745" type="subject"
                        >death</term>. At the <term ref="#ehri_et_nationalities_austrians" type="subject">Austrian</term> border they opened the doors
                    and we got <term ref="#t832" type="subject">bread</term> and <term ref="#t832" type="subject">zulag</term>. There were 3,500 <term
                        ref="#t1207" type="subject">people</term> in our <term ref="#t521" type="subject">transport</term> and the journey lasted ten
                    days. The <term ref="#t496" type="subject">camp</term> was a collecting <term ref="#t496" type="subject">camp</term>. In
                        <placeName ref="#l803" type="ehri">Sachsenhausen</placeName> they disinfected us, seized what they could and dressed us in
                    striped <term ref="#t836" type="subject">clothes</term> and wooden shoes. In <placeName ref="#l803" type="ehri"
                        >Oranienburg</placeName> we were grouped according to professions, this is how I got to <placeName ref="#berlin" type="ehri"
                        >Berlin-Siemensstadt</placeName>, next to <placeName ref="#berlin" type="ehri">Berlin</placeName>. Here they <term ref="#t411"
                        type="subject">selected</term> the strong and the weak. I was put into an outlying <term ref="#t489" type="subject"
                        >kommando</term>, we carried iron railway lines, railway sleepers, which was a very difficult job. For this <term ref="#t556"
                        type="subject">work</term> we had the worst possible <term ref="#t832" type="subject">food supply</term>. There was an <term
                        ref="#t1216" type="subject">SS</term> foreman who got there because of punishment. <pb facs="EHRI-ET-DEGOB0748_02.jpg" n="2"/>
                    He was the one who distributed the <term ref="#t832" type="subject">food</term> giving us only three quarters of a litre of <term
                        ref="#t832" type="subject">soup</term> instead of a litre, and stole also from the <term ref="#t832" type="subject"
                        >bread</term> portions, so we became really weak, many <term ref="#t745" type="subject">died</term> of <term ref="#t569"
                        type="subject">hunger</term>, and often we ate also <term ref="#t832" type="subject">potato peels</term>. These foremen and
                    block leaders beat us with batons but we also suffered a lot of cold. One day I put a blanket under my <term ref="#t831"
                        type="subject">clothes</term> but was noticed by the foreman who reported it to the <term ref="#t1216" type="subject"
                        >SS</term>. They gripped my hands and feet and gave me 100 blows, another time I got a slap so strong that the eardrum broke.
                    A great number of <term ref="#t1207" type="subject">people</term>
                    <term ref="#t745" type="subject">died</term> because of cold, of maltreatment and of <term ref="#t570" type="subject"
                        >starvation</term>, especially young boys. They often <term ref="#t1105" type="subject">bombed</term> the <orgName
                        ref="#g005083" type="ehri">Siemens</orgName> company, at the end the whole <term ref="#t496" type="subject">camp</term> burnt
                    down so they took me back to <placeName ref="#l803" type="ehri">Sachsenhausen</placeName>. I stayed here 8 days when we got an
                    order to set off as the <orgName ref="#g004583" type="ehri">Russians</orgName> were already pretty close. We had to queue up
                    immediately and leave but as we were the last <term ref="#t521" type="subject">transport</term> there was no <term ref="#t832"
                        type="subject">food</term> left for us. We started our <term ref="#t517" type="subject">march</term> on foot in the direction
                    of <placeName ref="#hamburg" type="ehri">Hamburg</placeName>, towards the sea, 40 kilometres a day. We were <term ref="#t569"
                        type="subject">starving</term> so much that on the way we attacked locust trees and finished all their <term ref="#t832"
                        type="subject">leafs</term> but we were not particularly choosy, we ate also <term ref="#t832" type="subject">grass</term>.
                    Once we noticed a <term ref="#t832" type="subject">potato</term> clamp and started to run to it but the <term ref="#t1216"
                        type="subject">SS</term> shot at us and I got a bullet in the head. Those who were left behind on the road were covered with a
                    blanket. This is how I passed half a day, then I got out and <term ref="#t204" type="subject">ran</term> across the woods towards
                        <placeName ref="#schwerin" type="ehri">Schwerin</placeName>. 17 kilometres further <term ref="#t573" type="subject">I
                        met</term> the first <term ref="#ehri_et_nationalities_americans" type="subject">American</term>
                    <term ref="#t1076" type="subject">soldier</term>. They put a bandage on my head and took me into a <term ref="#t282"
                        type="subject">sanatorium</term>. This happened the <date when="1945-05-02">2nd of May</date>. Thereafter I had a good life, I
                    got everything I wanted, and was carefully treated for a month. I went to <placeName ref="#luebeck" type="ehri"
                    >Lübeck</placeName>, and applied for one of the <term ref="#ehri_et_nationalities_czechs" type="subject">Czech</term> transports.
                    I came to <placeName ref="#budapest" type="ehri">Budapest</placeName> via <placeName ref="#prague" type="ehri">Prague</placeName>
                    and <placeName ref="#bratislava" type="ehri">Pozsony</placeName>. My future plans: At the moment I work here in <placeName
                        ref="#budapest" type="ehri">Budapest</placeName>, later I would like to <term ref="#t203" type="subject">emigrate</term> to
                        <term ref="#t906" type="subject">Palestine</term>.</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
