<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?teipublisher template="document.html"?>
<?xml-model href="../../Guidelines/out/Documentation-Correspondance.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xml:id="EHRI-ET-WL05320004_EN" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title xml:lang="en">Leyb Rozentsvayg, on his flight to Lublin and eventually Warsaw in an attempt to escape German invasion</title>
                <title xml:lang="fr">Leyb Rozentsvayg, lors de son vol vers Lublin et finalement Varsovie pour tenter d'échapper à l'invasion
                    allemande</title>
                <principal><affiliation><orgName>European Holocaust Research Infrastructure</orgName></affiliation></principal>
                <respStmt>
                    <resp>Edited by</resp>
                    <orgName>EHRI Edition of Early Holocaust Testimony</orgName>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>Edited by</resp>
                    <persName>Christine Schmidt</persName>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>Edited by</resp>
                    <persName>Jessica Green</persName>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>Edited by</resp>
                    <persName>Martina Ravagnan</persName>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>
                    <ref target="https://www.ehri-project.eu">European Holocaust Research Infrastructure</ref>
                </publisher>
                <availability>
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0">Attribution-ShareAlike 4.0 International</licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <seriesStmt>
                <title type="main">EHRI Edition of Early Holocaust Testimonies</title>
            </seriesStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <location>
                            <address>
                                <street>29 Russell Square</street>
                                <postCode>WC1B 5DP</postCode>
                                <settlement>London</settlement>
                                <country ref="https://portal.ehri-project.eu/countries/gb">United Kingdom</country>
                            </address>
                        </location>
                        <repository ref="https://portal.ehri-project.eu/institutions/gb-003348">The Wiener Library for the Study of the Holocaust and
                            Genocide</repository>
                        <collection ref="https://portal.ehri-project.eu/units/gb-003348-wl_532">Persecution of Jews in Poland: reports and statements,
                            microfilm (coll. 532)</collection>
                    </msIdentifier>
                    <physDesc/>
                </msDesc>
                <bibl>The Wiener Library for the Study of the Holocaust and Genocide, coll. 532, protocol no. 4. <textLang mainLang="yi">Original in
                        Yiddish.</textLang></bibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <projectDesc>
                <p xml:lang="fr">L'encodage de ce document s'est fait dans le cadre du projet 'EHRI Edition of Early Holocaust Testimonies'</p>
                <p xml:lang="en">The encoding of this document is part of the project 'EHRI Edition of Early Holocaust Testimonies'</p>
            </projectDesc>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
            <creation><date when="1939-10-14">14.10.1939</date>, <placeName ref="#minsk-mazowiecki">Mińsk Mazowiecki</placeName>, <placeName
                    ref="#garwolin">Garwolin</placeName>, <placeName ref="#otwock">Otwock</placeName>, <idno>EHRI-ET-WL05320004</idno></creation>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term>testimony</term>
                </keywords>
            </textClass>
            <langUsage>
                <language ident="yi">Yiddish</language>
                <language ident="en">English</language>
            </langUsage>
            <abstract>
                <p>Testimony of Leyb Rozentsvayg, recorded on 14 October 1939 and describing his flight to Lublin and eventually Warsaw in an attempt
                    to escape the German invasion. He describes the devastation wrought by bombardment and witnessed Jews being rounded up for forced
                    labor and singled out for humiliation by German troops. The differentiation between the treatment of Polish non-Jews and Polish
                    Jews intensified over time. He also describes maltreatment of Jews by Poles, food shortages, looting, and plundering.</p>
            </abstract>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <change when-iso="2022-07-20" who="#floriane.chiffoleau">Added the original version of the testimony</change>
            <change when-iso="2021-11-05" who="#floriane.chiffoleau">Upgrading TEI encoding</change>
            <change when-iso="2021-10-29" who="#floriane.chiffoleau">Upgrading TEI encoding</change>
            <change when-iso="2020" who="#ehri">Encoding of the file</change>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="original">
                <pb facs="EHRI-ET-WL05320004_01.jpg" n="1"/>
                <p>קאָמיטעט צו זאַמלען מאַטעריאַלן</p>
                <p>וועגן ייִדישן חורבן אין פּוילן 1939</p>
                <p><persName ref="#ehri_et_rozentsvayg_leyb" type="ehri">ָזענצווײַג לייב</persName>, ביוראָ־אָנגעשטעלטער</p>
                <p>25 יאָר, געוווינט <placeName ref="#warsaw" type="ehri">מוראַנאָוו 8</placeName></p>
                <p>אַרויס פֿון <placeName ref="#warsaw" type="ehri">וואַרשע</placeName> דעם 14טן אָקטאָבער 1939</p>
                <p>פּראָטאָקאָל נומער 4</p>
                <p>די ייִדישע באַפֿעלקערונג האָט זיך געגרייט צו דער <term ref="#t1080" type="subject">מלחמה</term>. עס האָבן זיך אָרגאַניזירט גרופּעס,
                    מע האָט געאַרבעט אין די אָקאָפּעס, מע האָט אײַפֿעריק אויסגעפֿירט אַלע פֿאַראָרדנונגען און אַרבעטן. דעם 6טן סעפּט. בײַ נאַכט געווען
                    אַן אַלאַרם, מאָביליזירט אונדזער גאַנצע געגנט אויף <term ref="#t943" type="subject">אַרבעט</term> צו די אָקאָפּעס אויף <placeName
                        ref="#warsaw" type="ehri">ביעלאַנע</placeName>. אויפֿן זאַמלפּונקט געהערשט אַן אַנאַרכיע, ניט געווען קיין פֿירער, געשטאַנען
                    דאָ אַ סך טראַמווײַען אָן קאָנדוקטאָרן. ווען מיר זענען געקומען קיין ביעלאַנע, האָט מען אונדז צוריקגעשיקט - אַלע מיט רידלען און אָן
                    רידלען. ס'האָט זיך געהערט אַ גרויסע שיסערײַ. מ'האָט אָנגעהויבן לויפֿן אין אַלע ריכטונגען ; עס זענען דאַן אַרויס פֿון <placeName
                        ref="#warsaw" type="ehri">וואַרשע</placeName> טויזנטער מענטשן : אויפֿן וועג קיין <placeName ref="#minsk-mazowiecki"
                        type="ehri">מינסק־מאַזאָוו'</placeName>, אויף <placeName ref="#lublin" type="ehri">לובלין</placeName>.</p>
                <p>כ'האָב געטראָפֿן אַ <term ref="#t1119" type="subject">פּאָליציאַנט</term> יענעם אינדערפֿרי (7טן), האָט ער געזאָגט : <term
                        ref="#t1119" type="subject">זיי</term> ציִען זיך צוריק צוזאַמען מיטן מיליטער אויפֿן וועג קיין <placeName ref="#lublin"
                        type="ehri">לובלין</placeName>. די יוגנט זאָל מיטגיין, איך בין אויך אַרויס - אויפֿן וועג קיין <placeName ref="#lublin"
                        type="ehri">לובלין</placeName>.</p>
                <p>אויפֿן וועג האָבן זיך געצויגן מאַסן <term ref="#t1097" type="subject">מיליטער</term> און ציווילע. די גאַנצע שאָסיי - באַלייגט מיט
                    מענטשן. די <term ref="#ehri_et_nationalities_germans" type="subject">דײַטשע</term> אַעראָפּלאַנען נישט געלאָזט רוען, די גאַנצע
                    צײַט באָמבאַרדירט. מ'האָט זיך באַהאַלטן כּסדר, געווען קרבנות אויפֿן וועג - פֿון <term ref="#t1097" type="subject">מיליטער</term>,
                    ציווילע, פֿערד. <term ref="#t832" type="subject">עסן</term> ניט געווען, געכאַפּט אויפֿן פֿעלד <term ref="#t832" type="subject"
                        >מערן</term>, אַ <term ref="#t832" type="subject">בוראַק</term>, <term ref="#t832" type="subject">פּאָמידאָרן</term>, אויך
                    וואַסער געווען שווער צו באַקומען, די ברונעמס שוין געווען אויסגעשעפּט.</p>
                <p>לעבן <placeName ref="#ryki" type="ehri">ריקי</placeName> איז געשטאַנען מיליטער - מיט אַ העכערן מיליטער־מאַן. ער האָט געשיקט דעם
                    עולם צוריק : אַ פֿאַראָרדנונג פֿון סטאַזשינסקי, מ'זאָל גיין פֿאַרטיידיקן <placeName ref="#warsaw" type="ehri">וואַרשע</placeName>.
                    בלויז אַ געוויסע קאַטעגאָריע מיליטער־פֿליכטיקע האָט ער אַדורגעלאָזט. אַ סך ציווילע זיך טאַקע געלאָזט צוריק, אויך איך בתוכם.</p>
                <p><pb facs="EHRI-ET-WL05320004_02.jpg" n="2"/></p>
                <p>אויף צוריקוועגס - געווען שטאַרקע באָמבאַרדירונגען, עס האָבן געברענט <placeName ref="#kolbiel" type="ehri">קאָליביעל</placeName>,
                        <placeName ref="#minsk-mazowiecki" type="ehri">מינסק־מאַזאָוויעצק</placeName>, <placeName ref="#garwolin" type="ehri"
                        >גאַרוואָלין</placeName>, געווען אוממעגלעך אַדורכצוגיין. אַזוי מאַרשירט ביז <placeName ref="#celestynow" type="ehri"
                        >צעלעסטינאָוו־אָטוואָצק</placeName>. דאָ באַקומען אַ קילאָ <term ref="#t832" type="subject">ברויט</term>, אין <placeName
                        ref="#otwock" type="ehri">אָטוואָצק</placeName> האָבן בלויז עטלעכע פּונקט[ן] געליטן. פֿון דאָרטן אַוועק מיט דער <term
                        ref="#t940" type="subject">קאָלייקע</term> ביז <placeName ref="#wawer" type="ehri">וואַווער</placeName>. דאָ - געהאַט איבער
                    זיך אַעראָפּלאַנען, אַרום געווען אַ מאַסע <term ref="#t745" type="subject">געהרגעטע</term>, געפֿאַלענע, קיין באַהעלטעניש נישט
                    געווען צו קריגן.</p>
                <p><placeName ref="#wawer" type="ehri">וואַווער</placeName>. אַרײַן אין אַן אָפֿענע וווינונג, אַ הילצערן הײַזל, איבערגעזעסן דעם
                    זונטאָגדיקן טאָג - 10 סעפּט. אין אָוונט - ווײַטער קיין <placeName ref="#warsaw" type="ehri">וואַרשע</placeName>. אויפֿן שאָסיי
                    זענען געלעגן <term ref="#t745" type="subject">געהרגעטע</term> פֿערד, מענטשן, פֿאַרלוירענע העלמען, <term ref="#t836" type="subject"
                        >בגדים</term> ; די גאַנצע <placeName ref="#olszynka-grochowska" type="ehri">גראָכאָווסקע</placeName> האָט געברענט,
                    אומגעוואָרפֿענע טעלעגראַף־סלופּעס, גריבער פֿון די באָמבעס.</p>
                <p><placeName ref="#praga" type="ehri">פּראַגע</placeName> - אַ האַרמאַטן־שיסערײַ, שראַפּנעלן, יעדע פּאָר מינוט געמוזט אַרײַן אין אַ
                    טויער. <placeName ref="#praga" type="ehri">פּראַגע</placeName> איז שוין נישט געווען צו דערקענען - באַזונדער לעבן <term ref="#t282"
                        type="subject">שפּיטאָל</term>
                    <placeName ref="#praga" type="ehri">פּשימ. פּאַנסקיעגאָ</placeName>, לעבן קלויסטער, דורך קערבעדזש־בריק, רעכטס, האָט מען שוין נישט
                    געקענט גיין, געווען באַשעדיקט, ערשט אין אָוונט בין איך צוגעקומען צו <placeName ref="#warsaw" type="ehri">וואַרשע</placeName>.</p>
                <p>די <placeName ref="#warsaw" type="ehri">וואַרשעווער</placeName> גאַסן זענען געווען פּוסט ניט צו דערקענען. אויף <placeName
                        ref="#warsaw" type="ehri">נאַלעווקע־פֿראַנצישקאַנער</placeName> האַט מען געכאַפּט ייִדן אויף <term ref="#t943" type="subject"
                        >אַרבעט</term>, צו שוצגרובנס. אין די <term ref="#ehri_et_nationalities_poles" type="subject">פּוילישע</term> געגנטן איז די
                        <term ref="#t943" type="subject">אַרבעט</term> געווען אַ פֿרײַוויליקע, געכאַפּט אין די גאַסן האָט מען נאָר אין די ייִדישע
                    געגנטן, נישט געקוקט אויף דעם, וואָס די ייִדישע פּראָפֿעסיאָנעלע פֿאַראיינען, פּאַרטיי־גרופּן (<orgName ref="#g1172" type="ehri"
                        >בונדיסטן</orgName>, סקיפֿיסטן - אַפֿילו אין בלוזעס), אויך ייִדן מיט ייִדישע היטלען זענען געגאַנגען אָרגאַניזירט, מיט
                    לאָפּעטעס צו דער <term ref="#t943" type="subject">אַרבעט</term>.</p>
                <p>אויף <placeName ref="#warsaw" type="ehri">סענאַטאָרסקע 29</placeName>, <placeName ref="#warsaw" type="ehri">גאַלעריע
                        לוקסעמבורג</placeName>, איז געווען אַ ביוראָ צו ווערבירן פֿרײַוויליקע צו אַרבעט - איז דאָרט געווען באַלאַגערט פֿון ייִדן
                    געוויסע פּאָליאַקן פֿלעגן אַפֿילו אויסדריקן זייער אומצופֿרידנקייט - וואָס מ'זעט דאָ צו פֿיל ייִדן . איך אַליין האָב <term
                        ref="#t943" type="subject">געאַרבעט</term> מיט אַ גרופּע ייִדישע <pb facs="EHRI-ET-WL05320004_03.jpg" n="3"/>
                        טראַנספּאָרט־<term ref="#t943" type="subject">אַרבעטער</term>, מ'האָט געזונגען רעוואָלוציאָנערע לידער - קיינער האָט זיך נישט
                    געריכט, אַז אין אַ פּאָר טעג אַרום זאָל די גאַנצע <term ref="#t943" type="subject">אַרבעט</term> זײַן לאיבוד.</p>
                <p>מײַן געגנט האָט שטאַרק געליטן פֿון די באָמבאַרדירונגען. אין מײַן הויז <placeName ref="#warsaw" type="ehri">מוראַנאָווסקאַ 6 -
                        8</placeName> איז די גרענעצוואַנט אין גאַנצן אײַנגעפֿאַלן, און מיר האָבן זיך געמוזט אַרויסקלײַבן. באַקומען אַן אָרט אויף
                        <placeName ref="#warsaw" type="ehri">פּראָסטע 14</placeName>, אין גימנאַזיע, געווען דאָ אַ סכראָניסקאָ, דאָ שוין געווען <term
                        ref="#t304" type="subject">פּליטים</term> פֿון <placeName ref="#zyrardow" type="ehri">זשיראַרדאָוו</placeName>, <placeName
                        ref="#zabki" type="ehri">זאָמבקי</placeName>, <placeName ref="#blonie" type="ehri">בלאָניע</placeName>, א"אַ, געווען גאַנצע
                        <term ref="#t819" type="subject">פֿאַמיליעס</term> מיט <term ref="#t824" type="subject">קינדער</term>. פֿאַר זיי האָט מען
                    אָפּגעגעבן די קעלערן פֿון דער גימנאַזיע. די באָמבאַרדירונג איז געגאַנגען פֿאַר מיטאָג און פֿאַרנאַכט, יעדן טאָג אַן אַנדער געגנט
                    געליטן. געווען אויך אַ שטאַרקע שראַפּנעלן־שיסערײַ - וואָס מער די <term ref="#ehri_et_nationalities_germans" type="subject"
                        >דײַטשן</term> האָבן זיך דערנענטערט צו <placeName ref="#warsaw" type="ehri">וואַרשע</placeName>.</p>
                <p>די אַעראָפּלאַנען האָבן געוואָרפֿן אויפֿרופֿן וועגן אונטערגעבן זיך. פֿון דער ייִדישער געגנט האָבן ספּעציעל געליטן <placeName
                        ref="#warsaw" type="ehri">סטאַווקי</placeName>, <placeName ref="#warsaw" type="ehri">ניזקע</placeName>, טיילווײַז <placeName
                        ref="#warsaw" type="ehri">מילע</placeName>. שטאַרק געליטן האָבן די <placeName ref="#warsaw" type="ehri">נאַלעווקעס</placeName>
                    און <placeName ref="#warsaw" type="ehri">פֿראַנצישקאַנער</placeName>. די דײַטשן האָבן גאָר שטאַרק באָמבאַרדירט די קירכעס אויף לעש,
                    גזשיבאָוו, פּלאַץ זבאַוויטשעלאַ א"אַ. גאָר שטאַרק האָבן געליטן <placeName ref="#warsaw" type="ehri">וואָליע</placeName>,
                        <placeName ref="#warsaw" type="ehri">מאָקאָטאָוו</placeName>, <placeName ref="#warsaw" type="ehri">מאַרימאָנט</placeName>.
                    איבערהויפּט האָבן געליטן די הײַזער, וווּ עס זענען געווען <term ref="#t1076" type="subject">מיליטער</term>־פּונקטן.</p>
                <p>די <term ref="#ehri_et_nationalities_germans" type="subject">דײַטשן</term> זענען אַרײַן קיין <placeName ref="#warsaw" type="ehri"
                        >וואַרשע</placeName> דעם 2 - 3טן אָקטאָבער. לכתּחילה האָבן זיי געמאַכט עפֿנטלעכע <term ref="#t832" type="subject">קיכן</term>,
                    געטיילט דער באַפֿעלקערונג, וועלכע האָט באַלאַגערט די <term ref="#t832" type="subject">קיכן</term> : אויף <placeName ref="#warsaw"
                        type="ehri">פּלאַץ בראָני</placeName> איז געווען פֿאַרזאַמלט אַן עולם פֿון 50 טויזנט מאַן, אויסגעשטעלט אין 4 רייען, וועלכע
                    האָבן זיך געצויגן איבער דער גאַנצער <placeName ref="#warsaw" type="ehri">באָניפֿראַטן</placeName>. בײַ 4 טישן און 4 קעסלען האָבן
                    די דײַטשן געטיילט דאָס <term ref="#t832" type="subject">עסן</term>, אַן אויטאָ האָט דערבײַ אַלץ פֿילמירט, געשפּילט <term
                        ref="#t1076" type="subject">מיליטערישע</term> מאַרשן. עמיצער האָט אין פּויליש געהאַלטן אַ באַגריסונג פֿאַרן <term ref="#t1097"
                        type="subject">מיליטער</term>. מ'האָט ניט געמאַכט קיין אונטערשיד צווישן נישט־ייִדן און ייִדן, אַפֿילו ייִדן אין חסידישע <term
                        ref="#t836" type="subject">כאַלאַטן</term>.</p>
                <p>אין די ווײַטערדיקע טעג אָבער האָט זיך שוין אָנגעהויבן דער אונטערשיד צווישן ייִדן און נישט־ייִדן. צום פֿאַנאַנדערנעמען די חורבֿות
                    האָט מען געכאַפּט בלויז אין די ייִדישע געגנטן ייִדן צו דער אַרבעט. אין דער <term ref="#ehri_et_nationalities_poles" type="subject"
                        >פּוילישער</term> געגנט - האָט מען עס נישט געזען. עס איז דאַן נישט געווען קיין וואַסער, קיין עלעקטריע ; <pb
                        facs="EHRI-ET-WL05320004_04.jpg" n="4"/> ייִדן האָבן געמוזט גיין נאָך וואַסער צו דער ווײַסל, צו די ברונימער, און שוין האָבן
                    געוויסע פּאָליאַקן אָנגעהויבן רעדן מיט אַזאַ נוסח : <persName ref="#p000185" type="ehri">היטלער</persName> איז שוין דאָ, ער וועט
                    זיך שוין אָפּרעכענען מיט די ייִדן.</p>
                <p>בײַ דער <placeName ref="#ehri_et_vistula" type="ehri">ווײַסל</placeName> האָב איך געזען אַזאַ פֿאַל : אַ יונגער קריסט האָט
                    אַרויסגעכאַפּט אַ גרויסן קרוג וואַסער, וואָס אַ ייִדישע עלטערע <term ref="#t825" type="subject">פֿרוי</term> האָט געטראָגן, און
                    דאָס אויסגעגאָסן. דאָס איז געווען אַ שטיק וועגס פֿון דער ווײַסל. אַן עלטערער <term ref="#t826" type="subject">קריסט</term> האָט
                    רעאַגירט אויף דעם : וואָס פֿאַר אַ מענטש ביסטו, אַז אין אַזאַ צײַט טוסטו אַזוי, וואָס וואָלטסטו געזאָגט, ווען מע טוט דיר
                    אַזוי ?</p>
                <p>דאָס לעבן איז געווען זייער שווער. וועגן קיין <term ref="#t832" type="subject">ברויט</term> ניט געווען קיין רייד. <term ref="#t832"
                        type="subject">קאַרטאָפֿל</term> געקאָסט 3 גילדן אַ קילאָ, און דאָס אויך געווען שווער צו קריגן. דרייסטע יונגע־ <term
                        ref="#t826" type="subject">לײַט</term> זײַנען אַוועק אויף די פֿעלדער, אויסגעגראָבן <term ref="#t832" type="subject"
                        >קאַרטאָפֿל</term> און פֿאַרקויפֿט, קיין צופֿיר איז ניט געווען. געזען אַזאַ בילד : אַ קריסט צוגעגאַנגען צו אַ ייִדיש ייִנגל
                    קויפֿן פּאַפּיראָסן, געפֿרעגט דעם פּרײַז - האָט ער באַלד צוגערופֿן אַ <term ref="#ehri_et_nationalities_poles" type="subject"
                        >דײַטשן</term>
                    <term ref="#t1097" type="subject">זעלנער</term>, און יענער האָט צוגענומען בײַם ייִנגל די גאַנצע סחורה. געוואָרפֿן עס דעם עולם, די
                    קריסטן האָבן געכאַפּט. אַן אַנדער פֿאַל : אַ <term ref="#t1119" type="subject">פּאָליציאַנט</term> האָט געפֿרעגט אַ <term
                        ref="#t832" type="subject">הערינג</term> ־פֿאַרקויפֿערין דעם פּרײַז, דאַן האָט ער צוגענומען די הערינג און צעטיילט דעם
                    עולם.</p>
                <p>די קראָמען זענען געווען פֿולשטענדיק פֿאַרמאַכט, דער גאַנצער האַנדל אין גאַס.</p>
                <p>פֿאַרן אַרײַנגאַנג פֿון די <term ref="#ehri_et_nationalities_germans" type="subject">דײַטשן</term> זענען געווען גרויסע רויבערײַען :
                    עס האָבן געראַבעוועט די <term ref="#ehri_et_nationalities_poles" type="subject">פּוילישע</term>
                    <term ref="#t1097" type="subject">זעלנער</term>, אויך די <term ref="#t119" type="subject">קרימינעלע</term> אַרויסגעלאָזטע פֿון די
                        <term ref="#t669" type="subject">תּפֿיסות</term>. געווען גאַנצע באַנדעס. מע האָט געהאַלטן וואַכן בײַ די טויערן. געוויסע
                    פֿירמעס האָבן אָבער אַליין צעטיילט די סחורות דער באַפֿעלקערונג, אַבי ס'זאָל ניט אָנקומען די <term
                        ref="#ehri_et_nationalities_germans" type="subject">דײַטשן</term>.</p>
                <p><placeName ref="#warsaw" type="ehri">וואַרשע</placeName> בעת די דײַטשן : <placeName ref="#warsaw" type="ehri"
                        >נאָוואָליפּקי</placeName> פֿון <placeName ref="#warsaw" type="ehri">זאַמענהאָף</placeName> ביז <placeName ref="#warsaw"
                        type="ehri">קאַרמעליצקע</placeName> איז געוואָרן אָפּגערייניקט פֿון ייִדן. במשך פֿון אַ שעה - צוויי האָבן אַלע ייִדן געמוזט
                    פֿאַרלאָזן די וווינונגען ; די <term ref="#ehri_et_nationalities_germans" type="subject">דײַטשן</term> האָבן אָפּגערייניקט די גאַס,
                    קיין דורכגאַנג אויף <placeName ref="#warsaw" type="ehri">נאָוואָליפּקי</placeName> ניט געווען.</p>
                <p>ייִדן האָבן די <term ref="#ehri_et_nationalities_germans" type="subject">דײַטשן</term> געכאַפּט צו דער אַרבעט, געמאַכט חוזק איבער
                    די ייִדן. אַליין געזען אַזאַ פֿאַל : אַן עלטערן ייִדן געהייסן אויסקערן דעם ברוק מיט דער באָרד. <pb
                        facs="EHRI-ET-WL05320004_05.jpg" n="5"/> דער ייִד האָט זיך אײַנגעבויגן, גענומען שאַרן מיט די הענט. ניט געטשעפּעט אים מער. אין
                    אַ סך פֿאַלן געצוווּנגען צו <term ref="#t556" type="subject">אַרבעט</term>, אָבער ניט געווען קיין לאָפּעטע, קיין מכשירים, און מע
                    האָט געמוזט <term ref="#t556" type="subject">אַרבעטן</term> מיט די הענט.</p>
                <p>די <term ref="#ehri_et_nationalities_poles" type="subject">פּוילישע</term> באַפֿעלקערונג האָט אין די קאָלייקעס נאָך <term
                        ref="#t832" type="subject">ברויט</term>, מערסטן טייל אין די <term ref="#ehri_et_nationalities_poles" type="subject"
                        >פּוילישע</term> געגנטן, אַרויסגעוואָרפֿן ייִדן פֿון די רייעס. ווען דער ייִד האָט נישט געוואָלט אַרויסגיין, האָט מען גערופֿן
                    אַ <term ref="#ehri_et_nationalities_germans" type="subject">דײַטשן</term>
                    <term ref="#t1119" type="subject">פּאָליציאַנט</term> און אָנגעוויזן : יודע ! יודע ! און דאַן האָט מען אים אַרויסגעוואָרפֿן -
                    באַזונדער האָבן זיך אויסגעצייכנט אין דער <term ref="#t329" type="subject">אַנטיסעמיטישער</term> אַקציע די פֿרײַוויליקע
                    אָנטייל־נעמער פֿון דער <term ref="#ehri_et_nationalities_poles" type="subject">פּוילישער</term>
                    <term ref="#t1076" type="subject">מיליץ</term>: אַזאַ ייִדן אין דער רייע אָנגענומען פֿאַר דער קלאַפּע, אַרויסגענומען פֿון דער
                    רייע. <q>פֿאַר ייִדן איז קיין <term ref="#t832" type="subject">ברויט</term> ניטאָ !</q> - עס האָט זיך געטראָפֿן אַזאַ פּרנסה בײַ
                    געוויסע קריסטן, זיי פֿלעגן פֿאַרקויפֿן זייערע לעבלעך <term ref="#t832" type="subject">ברויט</term> צו ייִדן פֿאַר געפֿעפֿערטע
                    פּרײַזן.</p>
                <p>אויך בײַ ייִדן האָט זיך בעת דעם דוחק פֿון וואַסער געשאַפֿן אַ נײַע פּרנסה : אויף האַנט־וועגעלעך האָט מען געפֿירט וואַסער ; געווען
                    אויך ייִדישע קאָלייקע־שטייער.</p>
                <p>ביז די <term ref="#ehri_et_nationalities_germans" type="subject">דײַטשן</term> זײַנען אַרײַן קיין <placeName ref="#warsaw"
                        type="ehri">וואַרשע</placeName>, איז יעדן טאָג אַרויס די <q><term ref="#t723" type="subject">פֿאָלקסצײַטונג</term></q> אין 4
                    זײַטן ; נאָכן אַרײַנקומען האָט מען שוין קיין שום ייִדישע צײַטונג נישט געזען מער. מ'האָט נאָר געזען <q><term ref="#t1069"
                            type="subject">קוריער פּאָראַנני</term></q>, <q><term ref="#t1069" type="subject">דזשיענניק לודאָווי</term></q>, <q><term
                            ref="#t1069" type="subject">קוריער וואַרשאַווסקי</term></q>, אָבער אַלע פֿון איינעם און דעם זעלבן אינהאַלט.</p>
                <p>אויך געווען 2 מאָל אויפֿרופֿן פֿון <persName ref="#ehri_et_starzynski_stefan" type="ehri">סטאַזשינסקי</persName> צו דער
                    באַפֿעלקערונג. געווען אונטערגעשריבן 12 ערבֿות־לײַט, וועלכע זענען פֿאַראַנטוואָרטלעך פֿאַר דער רויִקייט אין שטאָט. - איז געווען
                    צווישן זיי <persName ref="#ehri_et_zygielbojm_szmul" type="ehri">שמואל זיגלבוים</persName> (ז. אַרטור), <persName
                        ref="#ehri_et_gepner_abraham" type="ehri">העפּנער</persName>, <persName ref="#ehri_et_lubomirski" type="ehri">פֿירשט
                        ליובאָמירסקי</persName>, <persName ref="#ehri_et_zaremba" type="ehri">זאַרעמבאַ</persName>, א"אַ.</p>
                <p>נאָך אָנדערטהאַלבן וואָכן - בײַם <term ref="#ehri_et_nationalities_germans" type="subject">דײַטש</term> האָב איך זיך דעצעדירט צו
                        <term ref="#t204" type="subject">אַנטלויפֿן</term> ; געהאַט זיך געריכט, אַז שפּעטער וועט ווערן ערגער, ס'וועלן זײַן <term
                        ref="#t641" type="subject">נגישות</term> ספּעציעל פֿאַרן ייִנגערן דור. אַ מוראדיקן אײַנדרוק האָט געמאַכט די שטאָט נאָך דער
                    באָמבאַרדירונג.</p>
                <p>איך בין אַרויס קיין <placeName ref="#warsaw" type="ehri">פֿאַלעניץ</placeName>, כּדי פֿון דאָרט ווײַטער צו גיין. אין <placeName
                        ref="#warsaw" type="ehri">פֿאַלעניץ</placeName> די גאַנצע <placeName ref="#warsaw" type="ehri">האַנדלאָווע גאַס</placeName>
                    פֿאַרברענט. אין <placeName ref="#warsaw" type="ehri">פֿאַלעניץ</placeName> האָבן די <term ref="#ehri_et_nationalities_germans"
                        type="subject">דײַטשן</term>
                    <term ref="#t532" type="subject">דערשאָסן</term> עטלעכע <pb facs="EHRI-ET-WL05320004_06.jpg" n="6"/> ייִדן כּלומרשט גענומען זיי
                    אין <term ref="#t650" type="subject">געפֿאַנגען</term>־ <term ref="#t567" type="subject">לאַגער</term> ,און אויפֿן וועג זיי <term
                        ref="#t532" type="subject">דערשאָסן</term>.</p>
                <p>אַלס געוועזענער <placeName ref="#warsaw" type="ehri">סאַנאַטאָריסט</placeName>, האָט מיך געצויגן אַ קוק טאָן אויף דער <term
                        ref="#t282" type="subject">מעדעם־סאַנאַטאָריע</term> אין <placeName ref="#warsaw" type="ehri">מיעדזעשין</placeName>. קומענדיק
                    צו דער <term ref="#t282" type="subject">סאַנאַטאָריע</term>, האָב איך קיינעם ניט געטראָפֿן. בין איך אַרײַן צום וועכטער <persName
                        ref="#ehri_et_maksimenko" type="ehri">מאַקסימענקאָ</persName> און ער האָט מיר מיט געוויין דערציילט וועגן דער<term ref="#t655"
                        type="subject">צעראַבירונג</term> פֿון דער <term ref="#t282" type="subject">סאַנאַטאָריע</term> : עס איז אין <term
                        ref="ttps://portal.ehri-project.eu/keywords/ehri_terms-282" type="subject">סאַנאַטאָריע</term> געווען <term
                        ref="#ehri_et_nationalities_poles" type="subject">פּויליש</term>
                    <term ref="#t1097" type="subject">מיליטער</term>, האָבן זיי און די ציווילע באַפֿעלקערונג געראַבירט, די <term ref="#t1097"
                        type="subject">זעלנער</term> האָבן פּשוט צוגעלאָזן די ציווילע - ווער עס האָט געוואָלט, האָט געקאָנט ראַבעווען. און מען האָט
                    גענומען אַלץ - בעטלעך, מאַטראַצן, אלץ, מיט געוויין האָט <persName ref="#ehri_et_maksimenko" type="ehri">מאַקסימענקאָ</persName>
                    דערציילט : אים קומט אויס ניט אַנדערש ווי <term ref="#t217" type="subject">זיך צו דערשיסן</term>, ווײַל ער איז דער
                    פֿאַראַנטוואָרטלעכער, און ער האָט נישט געקענט אָפּהאַלטן, שטערן. מיר זענען צוגעגאַנגען צו דער <term ref="#t282" type="subject"
                        >סאַנאַטאָריע</term> האָט אונדז געגעבן אַ שלאָג אַ שרעקלעכער ריח. דאָס זענען דאָ געווען באַגראָבן אַ סך <term ref="#t745"
                        type="subject">דערהרגעטע</term> פֿערד. די בנינים פֿון <term ref="#t282" type="subject">סאַנאַטאָריע</term> זענען געשטאַנען,
                    אָבער אַלץ אין אומאָרדענונג, אַלץ צעוואָרפֿן, די זאַלן פּוסט, אַפֿילו די קלאַמקעס פֿון די טירן אַרויסגענומען. אין קיך האָבן
                    געפֿעלט די טעפּלעך. <persName ref="#ehri_et_maksimenko" type="ehri">מאַקסימענקאָ</persName> האָט געזאָגט : איך ווייס בײַ וועמען
                    דאָס אַלץ געפֿינט זיך. אויב ס'וועלן קומען די אָנפֿירער פֿון דער <term ref="#t282" type="subject">סאַנאַטאָריע</term>, וועט מען עס
                    קענען אָפּנעמען.</p>
                <p>ווען איך בין געקומען דעם 2טן מאָל, האָב איך אין סאַנאַטאָריע געטראָפֿן 9 מאַן פֿון פּערסאָנעל, טעכנישן און <term ref="#t286"
                        type="subject">מעדיצינישן</term> : זיי האָבן באַשלאָסן זיך אײַנצואָרדענען אין אַ קאָלעקטיוו, גענומען מאַכן אָרדנונג אין <term
                        ref="#t282" type="subject">סאַנאַטאָריע</term>. כ'האָב זיי געטראָפֿן <term ref="#t943" type="subject">אַרבעטן</term> מיט
                    גראַבליעס און בעזימער. געקאָכט קאָלעקטיוו אַ <term ref="#t832" type="subject">מיטאָג</term>, אָבער שוין נישט אין דער <term
                        ref="#t282" type="subject">סאַנאַטאָריע</term>, נאָר בײַ אַ חבֿר, וואָס האָט <term ref="#t943" type="subject">געאַרבעט</term>
                    אין דער <term ref="#t282" type="subject">סאַנאַטאָריע</term> און געוווינט לעבן איר. מער בין איך אין דער <term ref="#t282"
                        type="subject">סאַנאַטאָריע</term> ניט געווען.</p>
                <p>דעם 2טן טאָג, דעם 17 - 18טן אָקטאָבער בין איך אַוועק ווײַטער, דורך <placeName ref="#minsk-mazowiecki" type="ehri"
                        >מינסק־מאַז</placeName>. - צום <placeName ref="#pivdennyy-buh" type="ehri">בוג</placeName>. אין <placeName
                        ref="#minsk-mazowiecki" type="ehri">מינסק</placeName> ס'ערשטע מאָל געקריגן <term ref="#t832" type="subject">ברויט</term>.
                    געווען דאָ אַ סך <term ref="#ehri_et_nationalities_germans" type="subject">דײַטשע</term>
                    <term ref="#t1097" type="subject">מיליטער</term>. געהערט אויך, אַז דאָרט איז געווען אַ <term ref="#t650" type="subject"
                        >געפֿאַנגן</term>־ <term ref="#t567" type="subject">לאַגער</term>, און דאָרט אָ - אַ סך ייִדן, אַפֿילו ציווילע. דער <term
                        ref="#t567" type="subject">לאַגער</term> געווען אונטערן פֿרײַען הימל.</p>
                <p><pb facs="EHRI-ET-WL05320004_07.jpg" n="7"/></p>
                <p>פֿון <placeName ref="#minsk-mazowiecki" type="ehri">מינסק</placeName> אַוועק קיין <placeName ref="#kaluszyn" type="ehri"
                        >קאַלושין</placeName>. פֿון גאַנצן שטעטל ניט געבליבן גאָרניט. געבליבן בלויז שטיקער מויערן אַרויסשטאַרצנדיק, נאָר די קירכע
                    געבליבן ; די וואָס האָבן זיך באַהאַלטן אין דער קירכע, האָבן זיך געראַטעוועט. די <term ref="#ehri_et_nationalities_poles"
                        type="subject">פּאָלאַקן</term> האָבן עס באַטראַכט ווי אַ נס. מע שאַצט די צאָל <term ref="#t745" type="subject"
                        >געהרגעטע</term> אין <placeName ref="#kaluszyn" type="ehri">קאַלושין</placeName> אויף נײַן הונדערט. די מערהייט ייִדן. אַלע
                    האָבן מיר דערציילט : זיי האָבן ניט געזען נאָך אַזאַ חורבן אין אַ שטעטל, אין גאַנצן אָפּגעווישט !</p>
                <p>פֿון <placeName ref="#kaluszyn" type="ehri">קאַלושין</placeName> געגאַנגען אין <placeName ref="#siedlce" type="ehri"
                        >שעדלעץ</placeName>. ווען איך בין דאָ געווען, האָט מען אין שעדלעץ געכאַפּט ייִדן אין די גאַסן אויף <term ref="#t556"
                        type="subject">אַרבעט</term>. אַ גרויסע טייל פֿון <placeName ref="#siedlce" type="ehri">שעדלעץ</placeName> איז געווען
                    אָפּגעברענט. <term ref="#t832" type="subject">ברויט</term> האָט מען געקריגן. די ייִדן האָבן באַדויערט, וואָס די באָלשעוויקעס האָבן
                    זיך צוריקגעצויגן, שוין געווען נאָענט פֿון <placeName ref="#siedlce" type="ehri">שעדלעץ</placeName>.</p>
                <p>כ'האָב זיך דאַן פֿאַרנומען אויף <placeName ref="#mordy" type="ehri">מאָרדי</placeName>. אויך דאָ האָט מען געכאַפּט ייִדן צו דער
                        <term ref="#t556" type="subject">אַרבעט</term>.</p>
                <p>איך האָב געהערט וועגן <placeName ref="#wegrow" type="ehri">ווענגראָוו</placeName> : מ'האָט <term ref="#t532" type="subject"
                        >אַרײַנגעשטאָכן</term> דעם <term ref="#t735" type="subject">רבֿ</term> אַ מעסער ; אין <term ref="#t758" type="subject"
                        >בית־מדרש</term> איז געווען פֿאַרזאַמלט אַ סך ייִדן, און די דײַטשן האָבן געשאָסן אויף דער <term ref="#t758" type="subject"
                        >שול</term>. ייִדן האָבן זיך געוואָרפֿן אויף דער ערד, און אַזוי האָבן די דײַטשן געהאַלטן זיי אונטער דער שרעק פֿון <term
                        ref="#t532" type="subject">שיסערײַ</term> אַ גאַנצן טאָג ; קיין <term ref="#t532" type="subject">דערהרגעטע</term> דערבײַ ניט
                    געווען, נאָר פֿאַרוווּנדעטע.</p>
                <p>מע האָט אויך דערציילט : בײַ די, וואָס זענען געקומען צום בוג האָבן די <term ref="#ehri_et_nationalities_germans" type="subject"
                        >דײַטשן</term> אַלץ אַוועקגענומען : פֿינגערלעך, פֿוטערס - און אַלץ געטיילט דער קריסטלעכער באַפֿעלקערונג.</p>
                <p>פֿון <placeName ref="#mordy" type="ehri">מאָרדי</placeName> בין איך געגאַנגען מיט הינטערוועגן - צום בוג, און דאַן אַריבערגעשוווּמען
                    דעם בוג מיט אַ שיפֿל בײַ <placeName ref="#drohiczyn" type="ehri">דראָהיטשין</placeName>. בײַ נאַכט, אויף דער צווייטער זײַט
                    געטראָפֿן <term ref="#ehri_et_nationalities_soviets" type="subject">סאָוויעטישע</term>
                    <term ref="#t1097" type="subject">זעלנער</term>, באַקומען נאַכטלעגער און <term ref="#t832" type="subject">אָוונטברויט</term>. אַלע
                    פּונקטן, וואָס די <term ref="#ehri_et_nationalities_soviets" type="subject">סאָוויעטן</term> האָבן פֿאַרנומען נאָך די <term
                        ref="#ehri_et_nationalities_germans" type="subject">דײַטשן</term>, זענען געווען אויסערגעוויינטלעך <term ref="#t655"
                        type="subject">אויסגעראַבירט</term>.</p>
            </div>
            <div type="transcription">
                <pb facs="EHRI-ET-WL05320004_01.jpg" n="1"/>
                <p><persName ref="#ehri_et_rozentsvayg_leyb" type="ehri">Rozentsvayg Leyb</persName>, office worker</p>
                <p>Age: 25 years, former address: <placeName ref="#warsaw" type="ehri">Muranów 8</placeName></p>
                <p>Left <placeName ref="#warsaw" type="ehri">Warsaw</placeName> on the <date when="1939-10-14">14th October 1939</date></p>
                <p>Testimony number 4</p>
                <p>The Jewish population was preparing for <term ref="#t1080" type="subject">war</term>. Groups were formed, people worked in the
                    trenches, all tasks and injunctions were accomplished zealously. On the night of <date when="1939-09-06">6th September</date>
                    there was an alert, our whole area was mobilised to <term ref="#t943" type="subject">work</term> in the trenches on <placeName
                        ref="#warsaw" type="ehri">Bielany</placeName>. At the gathering place anarchy reigned, there was no leader; several trams
                    without conductors were parked there. When we got to <placeName ref="#warsaw" type="ehri">Bielany</placeName>, we were sent back –
                    all of us, those who came with shovels or without. We heard loud shooting. People started to run in all directions. Thousands of
                    people left <placeName ref="#warsaw" type="ehri">Warsaw</placeName> at that time, by the road to <placeName
                        ref="#minsk-mazowiecki" type="ehri">Minsk Mazowiecki</placeName> or to <placeName ref="#lublin" type="ehri"
                    >Lublin</placeName>.</p>
                <p>I met a <term ref="#t1119" type="subject">policeman</term> that morning (on the <date when="1939-09-07">7th [of September]</date>).
                    He said that they [=the <term ref="#t1119" type="subject">police</term>] were retreating together with the <term ref="#t1076"
                        type="subject">army</term> by the road to <placeName ref="#lublin" type="ehri">Lublin</placeName> and that the young people
                    should also come with them. So I set off on the road to <placeName ref="#lublin" type="ehri">Lublin</placeName>.</p>
                <p>On the road stretched masses of <term ref="#t1097" type="subject">soldiers</term> and civilians. The whole road was crowded with
                    people. The <term ref="#ehri_et_nationalities_germans">German</term> planes did not let them rest, but bombed constantly. People
                    were constantly hiding, victims were lying on the road: <term ref="#t1097" type="subject">soldiers</term>, civilians, horses.
                    There was nothing to <term ref="#t832" type="subject">eat</term>. From the field we would grab <term ref="#t832" type="subject"
                        >carrots</term>, <term ref="#t832" type="subject">beetroot</term>, <term ref="#t832" type="subject">tomatoes</term>; it was
                    also hard to find water, the wells were already empty.</p>
                <p>Near <placeName ref="#ryki" type="ehri">Ryki</placeName>, troops were camped, with a high-ranking officer. He was sending the
                    people back: an order from <persName ref="#ehri_et_starzynski_stefan" type="ehri">Starzyński</persName>, we were to go back to
                    defend <placeName ref="#warsaw" type="ehri">Warsaw</placeName>. He only let pass a certain category of conscripts. Therefore a lot
                    of civilians returned, and so did I.</p>
                <p><pb facs="EHRI-ET-WL05320004_02.jpg" n="2"/></p>
                <p>On the way back there was heavy bombing, <placeName ref="#kolbiel" type="ehri">Kołbiel</placeName>, <placeName
                        ref="#minsk-mazowiecki" type="ehri">Minsk Mazowiecki</placeName>, <placeName ref="#garwolin" type="ehri">Garwolin</placeName>
                    were burning. It was impossible to get through. We kept on going to <placeName ref="#celestynow" type="ehri"
                        >Celestynów</placeName>-<placeName ref="#otwock" type="ehri">Otwock</placeName>. There we got a kilo of <term ref="#t832"
                        type="subject">bread</term>. In <placeName ref="#otwock" type="ehri">Otwock</placeName> only a few places suffered damages.
                    From there we took the local <term ref="#t940" type="subject">train</term> to <placeName ref="#wawer" type="ehri"
                        >Wawer</placeName>, where the planes were constantly overhead. Masses of people lay <term ref="#t745" type="subject"
                        >dead</term> or wounded, there was no place to hide.</p>
                <p><placeName ref="#wawer" type="ehri">Wawer</placeName>. We went into a house that was standing open, a small wooden house. There we
                    stayed the whole day Sunday, <date when="1939-09-10">10th September</date>. In the evening, continued toward <placeName
                        ref="#warsaw" type="ehri">Warsaw</placeName>. The <term ref="#t745" type="subject">dead</term> lay on the road, people and
                    horses. There were lost helmets, articles of <term ref="#t836" type="subject">clothing</term>. All of <placeName
                        ref="#olszynka-grochowska" type="ehri">Grochowska</placeName> was burning, fallen telegraph poles, bomb craters.</p>
                <p>In <placeName ref="#praga" type="ehri">Praga</placeName>, cannon-fire, shrapnel, every few minutes we had to take shelter in a
                    doorway. <placeName ref="#praga" type="ehri">Praga</placeName> was already unrecognizable, particularly around the <placeName
                        ref="#praga" type="ehri">Przem.[ienienia] Pańskiego</placeName>
                    <term ref="#t282" type="subject">hospital</term>, near the church, on the right, already we could not cross Kierbedź bridge, which
                    was badly damaged. I reached <placeName ref="#warsaw" type="ehri">Warsaw</placeName> only in the evening.</p>
                <p>The <placeName ref="#warsaw" type="ehri">Warsaw</placeName> streets were empty, unrecognizable. On <placeName ref="#warsaw"
                        type="ehri">Nalewki- Franciszkańska</placeName> they were grabbing Jews for <term ref="#t943" type="subject">work</term>
                    details, for the trenches. In the <term ref="#ehri_et_nationalities_poles">Polish</term> districts, <term ref="#t943"
                        type="subject">work</term> was voluntary, they picked up people in the streets only in the Jewish district, despite the fact
                    that the Jewish professional or party organizations (<orgName ref="#g1172" type="ehri">Bundists</orgName>, Skifists, even in
                    uniform), and Jews with [traditional] Jewish hats, were going to <term ref="#t943" type="subject">work</term> in organized groups
                    with shovels.</p>
                <p>At <placeName ref="#warsaw" type="ehri">Senatorska Street 29</placeName>, <placeName ref="#warsaw" type="ehri">Luxenburg
                        Gallery</placeName>, there was a bureau to recruit volunteers, which was besieged by Jews. Some <term
                        ref="#ehri_et_nationalities_poles">Poles</term> even expressed their displeasure that there were too many Jews. I myself <term
                        ref="#t943" type="subject">worked</term> with a group of Jewish <pb facs="EHRI-ET-WL05320004_03.jpg" n="3"/> transport <term
                        ref="#t943" type="subject">workers</term>, we sang revolutionary songs, no one could expect that in a few days all the <term
                        ref="#t943" type="subject">work</term> would be for nothing.</p>
                <p>My neighborhood had suffered badly from the bombing. In my house, <placeName ref="#warsaw" type="ehri">Muranowska 6-8</placeName>,
                    the adjoining wall had completely collapsed, so we had to move out. We found a place at <placeName ref="#warsaw" type="ehri"
                        >Prosta 14</placeName>, in the high school. It had a shelter, where there were already <term ref="#t304" type="subject"
                        >refugees</term> from <placeName ref="#zyrardow" type="ehri">Żyrardów</placeName>, <placeName ref="#zabki" type="ehri"
                        >Ząbki</placeName>, <placeName ref="#blonie" type="ehri">Błonie</placeName> and others. There were whole <term ref="#t819"
                        type="subject">families</term> with <term ref="#t824" type="subject">children</term>. They had been given the cellars of the
                    school. The bombings took place in the morning and evening, every day another district was hit. There was also a lot of shrapnel,
                    as the <term ref="#ehri_et_nationalities_germans">Germans</term> got closer to <placeName ref="#warsaw" type="ehri"
                        >Warsaw</placeName>. The planes threw out appeals telling us to surrender. In the Jewish neighborhood, the hardest hit streets
                    were <placeName ref="#warsaw" type="ehri">Stawki</placeName>, <placeName ref="#warsaw" type="ehri">Niska</placeName>, and parts of
                        <placeName ref="#warsaw" type="ehri">Miła</placeName>. Also badly hit were <placeName ref="#warsaw" type="ehri"
                        >Nalewki</placeName> and <placeName ref="#warsaw" type="ehri">Franciszkańska</placeName>. The <term
                        ref="#ehri_et_nationalities_germans">Germans</term> heavily bombed the churches on <placeName ref="#warsaw" type="ehri"
                        >Leszno</placeName>, <placeName ref="#warsaw" type="ehri">Grzybów</placeName>, <placeName ref="#warsaw" type="ehri">Zbawiciela
                        Square</placeName> and others. The worst damage was in <placeName ref="#warsaw" type="ehri">Wola</placeName>, <placeName
                        ref="#warsaw" type="ehri">Mokotów</placeName> and <placeName ref="#warsaw" type="ehri">Marymont</placeName>. The hardest hit
                    of all were the houses with <term ref="#t1076" type="subject">military</term> points.</p>
                <p>The <term ref="#ehri_et_nationalities_germans">Germans</term> entered <placeName ref="#warsaw" type="ehri">Warsaw</placeName> on
                        <date when="1939-10-02">2nd</date> and <date when="1939-10-03">3rd October</date>. First they opened <term ref="#t832"
                        type="subject">soup kitchens</term> to feed the population, who rushed to the <term ref="#t832" type="subject"
                    >kitchens</term>. A crowd of 50 000 gathered on <placeName ref="#warsaw" type="ehri">Broni Square</placeName>, standing in 4 rows
                    which extended the whole length of <placeName ref="#warsaw" type="ehri">Bonifraterska</placeName>. From 4 tables with 4 large
                    vats, the <term ref="#ehri_et_nationalities_germans">Germans</term> distributed <term ref="#t832" type="subject">food</term>, and
                    they filmed it all from a truck and played <term ref="#t1076" type="subject">military</term> marches. Someone greeted the <term
                        ref="#t1097" type="subject">soldiers</term> in Polish.They made no distinction between non-Jews and Jews, even those wearing
                    Hasidic <term ref="#t836" type="subject">dress</term>.</p>
                <p>But in the following days there began to be a difference between Jews and non-Jews. For clearing the rubble they rounded up only
                    Jews in the Jewish quarters. In the <term ref="#ehri_et_nationalities_poles">Polish</term> quarters this was not done. By this
                    time there was no water, no electricity ; <pb facs="EHRI-ET-WL05320004_04.jpg" n="4"/> Jews had to go for water to the <placeName
                        ref="#ehri_et_vistula" type="ehri">Vistula</placeName> or to the wells, and already some <term
                        ref="#ehri_et_nationalities_poles">Poles</term> were starting to say things like: <persName ref="#p000185" type="ehri"
                        >Hitler</persName>'s here already, he'll soon be getting even with the Jews.</p>
                <p>By the <placeName ref="#ehri_et_vistula" type="ehri">Vistula</placeName>, I once saw the following: A young Gentile grabbed a large
                    pitcher of water that an elderly Jewish <term ref="#t825" type="subject">woman</term> was carrying and poured it all out. This was
                    already quite a distance from the river. An older <term ref="#t826" type="subject">man</term>, also a Gentile, reacted like this:
                    What kind of a person are you, to do this in such a time. What would you do if someone did that to you?</p>
                <p>Life was very hard. <term ref="#t832" type="subject">Bread</term> was impossible to find. <term ref="#t832" type="subject"
                        >Potatoes</term> cost 3 złoty a kilo and were also hard to find. Brave young <term ref="#t826" type="subject">men</term> went
                    out to the fields, dug up <term ref="#t832" type="subject">potatoes</term> and sold them. No transportation existed. I saw the
                    following scene: A Gentile came up to a Jewish boy to buy cigarettes. He asked the price, then quickly called over a <term
                        ref="#ehri_et_nationalities_germans">German</term>
                    <term ref="#t1097" type="subject">soldier</term>, who took all the cigarettes away from the boy and tossed them to the crowd. The
                    Gentiles caught them. Another scene: a <term ref="#t1119" type="subject">policeman</term> came up to woman selling <term
                        ref="#t832" type="subject">herring</term> and asked the price. Then he took it all and gave it out to the crowd.</p>
                <p>The shops were completely closed. All commerce was in the streets. Before the <term ref="#ehri_et_nationalities_germans"
                        >Germans</term> arrived there was a lot of robbery: <term ref="#ehri_et_nationalities_poles">Polish</term>
                    <term ref="#t1097" type="subject">soldiers</term> would steal, as well as the <term ref="#t119" type="subject">criminals</term>
                    who had been let out of <term ref="#t669" type="subject">jail</term>. There were whole gangs. We posted guards by the gates. Some
                    firms, however, themselves distributed their goods to the population, just so it wouldn’t fall into the hands of the <term
                        ref="#ehri_et_nationalities_germans">Germans</term>.</p>
                <p><placeName ref="#warsaw" type="ehri">Warsaw</placeName> under the <term ref="#ehri_et_nationalities_germans">Germans</term>:
                        <placeName ref="#warsaw" type="ehri">Nowolipki</placeName> from <placeName ref="#warsaw" type="ehri">Zamenhof</placeName> to
                        <placeName ref="#warsaw" type="ehri">Karmelicka</placeName> was cleared of all Jews. Within the space of one or two hours all
                    Jews had to leave their homes. The <term ref="#ehri_et_nationalities_germans">Germans</term> cleaned up the street, there was no
                    passage off <placeName ref="#warsaw" type="ehri">Nowolipki</placeName>.</p>
                <p>The <term ref="#ehri_et_nationalities_germans">Germans</term> would grab Jews for work details and also make fun of them. I myself
                    saw this scene: they asked an elderly Jew to clean the pavement with his beard. <pb facs="EHRI-ET-WL05320004_05.jpg" n="5"/> The
                    Jew bent down and began wiping with his hands and they didn’t bother him any more. In many cases they forced people to <term
                        ref="#t556" type="subject">work</term> but there were no shovels, no tools, and they had to <term ref="#t556" type="subject"
                        >work</term> with their bare hands.</p>
                <p>The <term ref="#ehri_et_nationalities_poles">Polish</term> population stood in line to get <term ref="#t832" type="subject"
                        >bread</term>, mainly in the <term ref="#ehri_et_nationalities_poles">Polish</term> neighborhoods. They would throw Jews off
                    the line. If a Jew refused to leave they would call over a <term ref="#ehri_et_nationalities_germans">German</term>
                    <term ref="#t1119" type="subject">policeman</term> and point to him:</p>
                <p>Jude! Jude! and they would throw him out. Particularly good at these <term ref="#t329" type="subject">anti-Semitic</term> acts were
                    the volunteer members of the <term ref="#ehri_et_nationalities_poles">Polish</term>
                    <term ref="#t1076" type="subject">militia</term>: One of these took hold of a Jew by his lapel and pulled him off the line. <q>For
                        Jews there's no <term ref="#t832" type="subject">bread</term>!</q> For some Gentiles a little business sprang up – to sell
                    loaves of <term ref="#t832" type="subject">bread</term> to Jews at exorbitant prices.</p>
                <p>A new means of livelihood became available for Jews also during the water shortage: carrying water on pushcarts; there were also
                    Jews who would stand in line (for a fee).</p>
                <p>Until the <term ref="#ehri_et_nationalities_germans">Germans</term> entered <placeName ref="#warsaw" type="ehri"
                    >Warsaw</placeName>, a four-page edition of the <term ref="#t723" type="subject">Folkstsaytung</term> came out every day; once
                    they were there, Yiddish newspapers were no longer available. There was only <term ref="#t1069" type="subject">Kurier
                        Poranny</term>, <term ref="#t1069" type="subject">Dziennik Ludowy</term>, <term ref="#t1069" type="subject">Kurier
                        Warszawski</term>, but they all carried exactly the same contents.</p>
                <p>There were 2 appeals from <persName ref="#ehri_et_starzynski_stefan" type="ehri">Starzyński</persName> to the population. 12
                    guarantors were appointed, to be responsible for keeping the peace in the city. Among them were <persName
                        ref="#ehri_et_zygielbojm_szmul" type="ehri">Szmul Zygielbojm</persName> (Artur), <persName ref="#ehri_et_gepner_abraham"
                        type="ehri">Gepner</persName>, <persName ref="#ehri_et_lubomirski" type="ehri">Count Lubomirski</persName>, <persName
                        ref="#ehri_et_zaremba" type="ehri">Zaremba</persName>, etc.</p>
                <p>After a week and a half under the <term ref="#ehri_et_nationalities_germans">Germans</term> I decided to <term ref="#t204"
                        type="subject">escape</term>; I expected that later things would become worse, that there would be special <term ref="#t641"
                        type="subject">persecutions</term> for the younger generation. The city made a terrifying impression after the bombing.</p>
                <p>I left for <placeName ref="#warsaw" type="ehri">Falenica</placeName> in order to continue on from there. In <placeName
                        ref="#warsaw" type="ehri">Falenica</placeName> the entire <placeName ref="#warsaw" type="ehri">Handlowa Street</placeName> had
                    been burned. In <placeName ref="#warsaw" type="ehri">Falenica</placeName> the <term ref="#ehri_et_nationalities_germans"
                        >Germans</term>
                    <term ref="#t532" type="subject">shot</term> a number <pb facs="EHRI-ET-WL05320004_06.jpg" n="6"/> of Jews, supposedly taking them
                    to a <term ref="#t650" type="subject">prisoners</term>' <term ref="#t567" type="subject">camp</term>, but <term ref="#t532"
                        type="subject">shooting</term> them on the way.</p>
                <p>As a former patient of the <placeName ref="#warsaw" type="ehri">Medem Sanatorium</placeName>, I wanted to have a look at the <term
                        ref="#t282" type="subject">sanatorium</term> in <placeName ref="#warsaw" type="ehri">Miedzeszyn</placeName>. When I reached
                    the <term ref="#t282" type="subject">sanatorium</term> I found no one there. So I went in to see the guardian <persName
                        ref="#ehri_et_maksimenko" type="ehri">Maksimenko</persName> and he described to me in tears the <term ref="#t655"
                        type="subject">plundering</term> of the <term ref="#t282" type="subject">sanatorium</term>: there were <term
                        ref="#ehri_et_nationalities_poles">Polish</term>
                    <term ref="#t1097" type="subject">soldiers</term> in the <term ref="#t282" type="subject">sanatorium</term> and they robbed the
                    place together with the civilian population. The <term ref="#t1097" type="subject">soldiers</term> simply let the civilians in and
                    whoever wanted to could steal whatever they wanted, and they took everything, beds, mattresses, everything. With tears, <persName
                        ref="#ehri_et_maksimenko" type="ehri">Maksimenko</persName> explained: All he could do was to <term ref="#t217" type="subject"
                        >kill himself</term>, for it was his responsibility and he was unable to prevent the destruction. As we entered the <term
                        ref="#t282" type="subject">sanatorium</term> we were struck by a terrible smell. A great number of <term ref="#t745"
                        type="subject">dead</term> horses were buried here. The <term ref="#t282" type="subject">sanatorium</term> buildings were
                    standing but everything was in disorder, everything thrown about, the rooms empty, even the door handles had been stolen. In the
                    kitchen the cooking pots had been taken. <persName ref="#ehri_et_maksimenko" type="ehri">Maksimenko</persName> said: I know where
                    all these things are. If the directors of the <term ref="#t282" type="subject">sanatorium</term> would come we could get them
                    back.</p>
                <p>When I came back a second time I found 9 staff members, technical and <term ref="#t286" type="subject">medical personnel</term>:
                    they decided to set up a collective and began to put the <term ref="#t282" type="subject">sanatorium</term> in order. I found them
                        <term ref="#t943" type="subject">working</term> with rakes and brooms. We prepared a <term ref="#t832" type="subject"
                        >lunch</term> together, not in the <term ref="#t282" type="subject">sanatorium</term>, but at the home of a friend who <term
                        ref="#t943" type="subject">worked</term> in the <term ref="#t282" type="subject">sanatorium</term> and lived nearby. I never
                    entered the <term ref="#t282" type="subject">sanatorium</term> again.</p>
                <p>The next day, the <date when="1939-10-17">17</date>/<date when="1939-10-18">18th October</date>, I continued on my way, through
                        <placeName ref="#minsk-mazowiecki" type="ehri">Minsk-Maz.[owiecki]</placeName>, to the <placeName ref="#pivdennyy-buh"
                        type="ehri">Bug River</placeName>. In <placeName ref="#minsk-mazowiecki" type="ehri">Minsk</placeName>, for the first time I
                    had some <term ref="#t832" type="subject">bread</term>. There were a lot of <term ref="#ehri_et_nationalities_germans"
                        >German</term>
                    <term ref="#t1097" type="subject">soldiers</term>. I also heard there was a <term ref="#t650" type="subject">prisoners</term>'
                        <term ref="#t567" type="subject">camp</term> there, with many Jews, even civilians. The <term ref="#t567" type="subject"
                        >camp</term> was in the open air.</p>
                <p><pb facs="EHRI-ET-WL05320004_07.jpg" n="7"/></p>
                <p>From <placeName ref="#minsk-mazowiecki" type="ehri">Minsk</placeName> I left for <placeName ref="#kaluszyn" type="ehri"
                        >Kaluszyn</placeName>. Nothing was left of the entire town. All that remained was bits of walls sticking up, but the church
                    was still there. Those who had hidden in the church survived. The <term ref="#ehri_et_nationalities_poles">Poles</term> saw this
                    as a miracle. They estimated the number of <term ref="#t745" type="subject">dead</term> in <placeName ref="#kaluszyn" type="ehri"
                        >Kaluszyn</placeName> to be 900, most of them Jews. Everyone told me: They had never seen such destruction, a whole town wiped
                    out!</p>
                <p>From <placeName ref="#kaluszyn" type="ehri">Kaluszyn</placeName> I went to <placeName ref="#siedlce" type="ehri"
                        >Siedlce</placeName>. While I was there they were rounding up Jews in the street for <term ref="#t556" type="subject"
                        >work</term> details. A large part of <placeName ref="#siedlce" type="ehri">Siedlce</placeName> was burned down. We were able
                    to get <term ref="#t832" type="subject">bread</term>. The Jews complained that the Bolsheviks had retreated, for they had already
                    been close to <placeName ref="#siedlce" type="ehri">Siedlce</placeName>.</p>
                <p>Then I headed for <placeName ref="#mordy" type="ehri">Mordy</placeName>. There too they were taking Jews for <term ref="#t556"
                        type="subject">labor</term>. I heard about <placeName ref="#wegrow" type="ehri">Węgrów</placeName>: they <term ref="#t532"
                        type="subject">stabbed</term> the <term ref="#t735" type="subject">rabbi</term> with a knife. Many Jews were assembled in the
                        <term ref="#t758" type="subject">synagogue</term> and the <term ref="#ehri_et_nationalities_germans">Germans</term> opened
                    fire on the <term ref="#t758" type="subject">synagogue</term>. The Jews threw themselves on the ground and the <term
                        ref="#ehri_et_nationalities_germans">Germans</term> kept them there all day under threat of being <term ref="#t532"
                        type="subject">shot</term>. No one was <term ref="#t532" type="subject">killed</term>, only wounded. They also related: From
                    those who reached the Bug the <term ref="#ehri_et_nationalities_germans">Germans</term> took everything: rings, furs, and
                    distributed it all to the Christian population. From <placeName ref="#mordy" type="ehri">Mordy</placeName> I went to the Bug,
                    using back roads, then crossed the river with a small boat near <placeName ref="#drohiczyn" type="ehri">Drohiczyn</placeName>. At
                    night, on the other side I met <term ref="#ehri_et_nationalities_soviets">Soviet</term>
                    <term ref="#t1097" type="subject">soldiers</term>, who gave me <term ref="#t832" type="subject">dinner</term> and a place to
                    sleep. All the sites that the <term ref="#ehri_et_nationalities_soviets">Soviets</term> occupied after the <term
                        ref="#ehri_et_nationalities_germans">Germans</term> were totally <term ref="#t655" type="subject">plundered</term>.</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
