<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?teipublisher template="document.html"?>
<?xml-model href="../../Guidelines/out/Documentation-Correspondance.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xml:id="EHRI-ET-ZIH3010012_EN" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title xml:lang="en">Marta Klein, the experiences in the Białystok ghetto and in hiding</title>
                <title xml:lang="fr">Marta Klein, les expériences dans le ghetto de Białystok et dans la clandestinité</title>
                <principal><affiliation><orgName>European Holocaust Research Infrastructure</orgName></affiliation></principal>
                <respStmt>
                    <resp>Edited by</resp>
                    <orgName>EHRI Edition of Early Holocaust Testimony</orgName>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>Edited by</resp>
                    <persName>Michał Czajka</persName>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>Edited by</resp>
                    <persName>Marta Wojas</persName>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>Edited by</resp>
                    <persName>Dagmara Chełstowska</persName>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>
                    <ref target="https://www.ehri-project.eu">European Holocaust Research Infrastructure</ref>
                </publisher>
                <availability>
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0">Attribution-ShareAlike 4.0 International</licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <seriesStmt>
                <title type="main">EHRI Edition of Early Holocaust Testimonies</title>
            </seriesStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <location>
                            <address>
                                <street>Tłomackie 3/5</street>
                                <postCode>00-090 </postCode>
                                <settlement>Warsaw</settlement>
                                <country ref="https://portal.ehri-project.eu/countries/pl">Poland</country>
                            </address>
                        </location>
                        <repository ref="https://portal.ehri-project.eu/institutions/pl-003146">Jewish Historical Institute in Warsaw</repository>
                        <collection ref="https://portal.ehri-project.eu/units/pl-003146-301#desc-pol">Holocaust Survivor Testimonies (coll.
                            301)</collection>
                    </msIdentifier>
                    <physDesc/>
                </msDesc>
                <bibl>Jewish Historical Institute in Warsaw, Holocaust Survivor Testimonies (coll. 301), Marta Klein Testimony (301/12). <textLang
                        mainLang="pl">Original in Polish.</textLang></bibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <projectDesc>
                <p xml:lang="fr">L'encodage de ce document s'est fait dans le cadre du projet 'EHRI Edition of Early Holocaust Testimonies'</p>
                <p xml:lang="en">The encoding of this document is part of the project 'EHRI Edition of Early Holocaust Testimonies'</p>
            </projectDesc>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
            <creation><date when="1944-09-01">1. 9. 1944</date>, <persName ref="#ehri_et_klein_marta">Marta Klein</persName>, <placeName
                    ref="#vilnius">Vilnius</placeName>, <placeName ref="#bialystok">Białystok</placeName>, <term ref="#t262" type="subject"
                    >hiding</term>, <term ref="#t545" type="subject">ghettos</term>
                <idno>EHRI-ET-ZIH3010012</idno></creation>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term>testimony</term>
                </keywords>
            </textClass>
            <langUsage>
                <language ident="en">Polish</language>
                <language ident="en">English</language>
            </langUsage>
            <abstract>
                <p>Testimony of Marta Klein on the actions against Jews in Vilnius and Białystok and deportations to Treblinka, her escape en route to
                    the camp, her rescue by a Pole, Czuliński, and the arrest of her son and his protector after their betrayal.</p>
            </abstract>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <change when-iso="2022-07-21" who="#floriane.chiffoleau">Added the original version of the testimony</change>
            <change when-iso="2021-11-05" who="#floriane.chiffoleau">Upgrading TEI encoding</change>
            <change when-iso="2021-10-29" who="#floriane.chiffoleau">Upgrading TEI encoding</change>
            <change when-iso="2020" who="#ehri">Encoding of the file</change>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="original">
                <p>Relacja <persName ref="#ehri_et_klein_marta" type="ehri">Marty Klein</persName> (sygn. 301/12)</p>
                <p>Oryginał, rękopis, 2 strony, 150 x 210 mm, język polski</p>
                <pb facs="EHRI-ET-ZIH3010012_01.jpg" n="1"/>
                <p><term ref="#t1080" type="subject">Wojna</term> rosyjsko-<term ref="#t1159" type="subject">niemiecka</term> zastała nas w <placeName
                        ref="#vilnius" type="ehri">Wilnie</placeName>. <note type="gloss">Niemcy wkroczyli do Wilna <date when="1941-06-24">24 czerwca
                            1941 roku</date>, w dwa dni po wybuchu wojny niemiecko-radzieckiej.</note>Zaraz po wkroczeniu <term ref="#t1159"
                        type="subject">Niemców</term>, bo już <date when="1941-07-12">12 lipca 41</date> straciłam w zagadkowy sposób męża. Wyszedł po
                    kilka papierosów i więcej nie wrócił. Jak się dowiedziałam, został pochwycony przez <orgName ref="#g350" type="ehri"
                        >Gestapo</orgName> i <term ref="#t636" type="subject">uprowadzony</term> w aucie. W tym samym dniu wzięto w ten sposób 3000
                    Żydów. Zostałam z 15-letnim synem. <term ref="#t262" type="subject">Ukrywałam</term> go i strzegłam, jak oka w głowie i udało nam
                    się uratować z wielokrotnych czystek, a było to nie lada trudem, gdy zaznaczę, że po trzech miesiącach <term ref="#t545"
                        type="subject">getta</term>, <note type="gloss">Getto w Wilnie zostało utworzone we <date when="1941-09">wrześniu 1941
                            roku</date>. W czasie kolejnych <q>akcji</q> żydowska ludność Wilna była wywożona do miejscowości Ponary (dziś część
                        Wilna) i tam mordowana.</note>pozostało z 75000 już tylko 12000 Żydów. Obawiając się, że wkrótce nadejdzie czas i na tę
                    resztę, <term ref="#t204" type="subject">uciekliśmy</term> do <placeName ref="#bialystok" type="ehri">Białegostoku</placeName>.
                    Tutaj rozpoczęła się <term ref="#t532" type="subject">rzeź</term>
                    <date when="1943-02-05">5 lutego 1943 roku</date>. <note type="gloss">W dniach <date from="1943-02-05" to="1943-02-12">5-12 II
                            1943 r.</date> nastąpiła częściowa likwidacja getta białostockiego. Przeprowadzano masowe egzekucje, w których zabito na
                        miejscu ok. 800 osób. Dalszych 10 000 osób wysłano do obozu zagłady w Treblince.</note>Za pierwszym razem <term ref="#t518"
                        type="subject">wywieziono</term> do <placeName ref="#l2032" type="camp">Treblinki</placeName> 12000, a na miejscu <term
                        ref="#t532" type="subject">zamordowano</term> 1100. Po półrocznej przerwie nastąpiła zupełna likwidacja <term ref="#t545"
                        type="subject">getta</term>. Było to <date when="1943-08-16">16.08.1943</date>. <note type="gloss">W momencie rozpoczęcia
                        akcji Żydzi przystąpili do zbrojnej samoobrony i prowadzili ją przez kilka dni. Niemcy, tłumiąc powstanie, wypędzali
                        jednocześnie ludność getta do pociągów i wywozili ją do obozów zagłady. Likwidacja getta zakończyła się <date
                            when="1943-08-20">20 sierpnia 1943 roku</date>. Jeszcze przez kilka następnych tygodni ukrywający się na terenie getta
                        Żydzi byli tropieni i na miejscu mordowani.</note>
                    <term ref="#t262" type="subject">Ukryliśmy się</term> w <term ref="#t265" type="subject">schronie</term> wraz z rodzeństwem na
                    poddaszu. Czołgaliśmy się z brzaskiem dnia i wieczorem do <term ref="#t265" type="subject">schronu</term>, nocami gotując marny
                        <term ref="#t832" type="subject">posiłek</term>, trochę <term ref="#t832" type="subject">kaszy</term> i kilka <term
                        ref="#t832" type="subject">sucharów</term> bez odrobiny tłuszczu było naszym <term ref="#t832" type="subject"
                        >pożywieniem</term>. <term ref="#t822" type="subject">Brat z żoną</term> wydostali się po 4 tygodniach, my nie mieliśmy dokąd.
                        <term ref="#t831" type="subject">Warunki</term> były coraz gorsze, zamknięto wodę, nie można było gotować i na domiar złego
                    byliśmy często świadkami odkrycia <term ref="#t265" type="subject">schronów</term> w sąsiedztwie. Wykrytych <term ref="#t532"
                        type="subject">mordowano</term> niemiłosiernie, nad <term ref="#t515" type="subject">trupami</term> nawet znęcano się:
                        <foreign>diese elenden Hunde</foreign>
                    <note type="gloss"><foreign>Diese…</foreign> – Te nędzne psy (niem.)</note> i homeryczny śmiech był ich ostatnim pożegnaniem. Tak
                    męczyliśmy się przez 9 tygodni. Czuliśmy, że dłużej nie wytrzymamy. Postanowił <term ref="#t824" type="subject">syn</term>
                    zaryzykować wyjście, gdyż i tak byliśmy bliscy końca. Pewnego wieczora zrobił podkop poprzez bramę wyjścia i wydostał się
                    szczęśliwie. Udał się do <term ref="#t822" type="subject">rodziny</term>, która była urządzona u <term
                        ref="#ehri_et_nationalities_poles">Polaków</term> i <term ref="#t822" type="subject">bratowa</term>
                    <pb facs="EHRI-ET-ZIH3010012_02.jpg" n="2"/> wystarała się o <term ref="#t265" type="subject">kryjówkę</term>. Jednakowoż już po
                    14 dniach musieliśmy ją opuścić, gdyż <term ref="#t824" type="subject">dziecko</term> wydało nas sąsiadom. Ciągnąc po ulicach,
                    zaczepiliśmy przechodnia, okazał się litościwym człowiekiem, zaopiekował się nami i wyszukał dobre <term ref="#t265"
                        type="subject">schronienie</term>. Odpoczęliśmy 3 miesiące. W tym czasie wyznaczono do naszego mieszkania kilku <term
                        ref="#ehri_et_nationalities_belarusians">Białorusinów</term> i byliśmy znów bez dachu nad głową. <term ref="#t824"
                        type="subject">Syn</term> mój udał się znowu do pana <persName ref="#ehri_et_czulinski" type="ehri">Czulińskiego</persName>,
                    tak się nazywał nasz dobroczyńca, i tenże przyrzekł wyszukać już jakie miejsce. I rzeczywiście, po kilku dniach oznajmił nam, że
                    jego dawna służąca zaproponowała mu miejsce u siebie. Udali się on i mój <term ref="#t824" type="subject">syn</term> na
                    uzgodnienie warunków i więcej do domu nie wrócili. Jak się dowiedzieliśmy później, była ona kucharką <orgName ref="#g350"
                        type="ehri">Gestapo</orgName> i na ich usługach. Odprowadzono ich skutych dnia <date when="1944-01-27">27.01.44 roku</date> do
                        <orgName ref="#g350" type="ehri">Gestapo</orgName>, a stamtąd do <term ref="#t669" type="subject">więzienia</term>. <persName
                        ref="#ehri_et_czulinski" type="ehri">Czulińskiego</persName> wysłano do <term ref="#t567" type="subject">obozu</term>, do
                        <placeName ref="#gdansk" type="ehri">Gdańska</placeName>. Od niego otrzymaliśmy wiadomość, że ta służąca wydała ich w ręce
                        <term ref="#t541" type="subject">oprawców</term>. Moje nieszczęśliwe <term ref="#t824" type="subject">dziecko</term> zostało w
                        <term ref="#t669" type="subject">celi śmierci</term> w mękach i <term ref="#t569" type="subject">głodzie</term> aż do
                    następnego <term ref="#t521" type="subject">transportu</term> do <placeName ref="#zielona" type="ehri">Zielonej</placeName>, <note
                        type="gloss">
                        <p>Zielona - obóz pracy w okolicach Białegostoku przy szosie do Wołkowyska, założony latem <date when="1941">1941 roku</date>,
                            zlikwidowany w <date when="1944-06">czerwcu 1944</date> roku. Więźniowie pracowali na drogach, w tartaku i na
                        roli.</p></note> gdzie w tym okresie <term ref="#t532" type="subject">zabijano</term> tych męczenników. Mną zaopiekowała się
                        <term ref="#t822" type="subject">rodzina</term> i wymogła u swoich gospodarzy, aby i mnie zatrzymali i schronili. U nich też
                    doczekaliśmy się wkroczenia <orgName ref="#g004583" type="ehri">Czerwonej Armii</orgName>, która nas <term ref="#t573"
                        type="subject">oswobodziła</term>. Teraz dopiero odczuwam w całej pełni moje nieszczęście, wszelkie złudzenia, nadzieje
                    prysły. Nikt nam naszych drogich zmarłych, w tak okrutny sposób <term ref="#t532" type="subject">zamordowanych</term>, nie
                    wróci.</p>
                <p><placeName ref="#bialystok" type="ehri">Białystok</placeName>, dnia <date when="1944-09-01">1.9.1944</date>.</p>
                <p><persName ref="#ehri_et_klein_marta" type="ehri">Marta Klein</persName></p>
            </div>
            <div type="transcription">
                <p>
                    <persName ref="#ehri_et_klein_marta" type="ehri">Marta Klein</persName> Testimony (doc. 301/12) </p>
                <p>Original, manuscript, 2 pages, 150 x 210 mm, Polish language</p>
                <pb facs="EHRI-ET-ZIH3010012_01.jpg" n="1"/>
                <p>We were in <placeName ref="#vilnius" type="ehri">Wilno</placeName> when the Russo-<term ref="#t1159" type="subject">German</term>
                    <term ref="#t1080" type="subject">war</term> broke out. Right after the <term ref="#t1159" type="subject">Germans</term> entered,
                    because it was <date when="1941-06-12">July 12, [19]41</date>, I mysteriously lost my husband. He went out for a few cigarettes
                    and he never returned. As I found out [later], he was caught by the <orgName ref="#g350" type="ehri">Gestapo</orgName> and <term
                        ref="#t636" type="subject">kidnapped</term> in a car. That same day, three thousand Jews were taken that way. I was left with
                    my 15-year-old son. I <term ref="#t262" type="subject">hid</term> him and guarded him like my own life, and we managed to survive
                    the many purges, and that was no mean feat, for when the <term ref="#t545" type="subject">ghetto</term> had existed for three
                    months, only 12,000 Jews were left of a total of 75,000. Fearing that the time would come for those who remain as well, we <term
                        ref="#t204" type="subject">escaped</term> to <placeName ref="#bialystok" type="ehri">Białystok</placeName>. That is where the
                        <term ref="#t532" type="subject">slaughter</term> began on <date when="1943-02-05">February 5, [19]43</date>. The first time,
                    twelve thousand people were <term ref="#t518" type="subject">deported</term> to <placeName ref="#l2032" type="camp"
                        >Treblinka</placeName>, and 1100 were <term ref="#t532" type="subject">killed</term> on the spot. After a pause of a
                    half-year, the total liquidation of the <term ref="#t545" type="subject">ghetto</term> began. That was <date when="1943-08-16"
                        >August 16, 1943</date>. I <term ref="#t262" type="subject">hid</term> with my siblings in an attic <term ref="#t265"
                        type="subject">shelter</term>. At day break and evening [?], we crawled to the <term ref="#t265" type="subject"
                    >shelter</term>, cooking a meager <term ref="#t832" type="subject">meal</term> at night, our <term ref="#t832" type="subject"
                        >food</term> consisted of some groats and a few <term ref="#t832" type="subject">biscuits</term> without any fat at all. <term
                        ref="#t822" type="subject">My brother and his wife</term> got out after 4 weeks, we didn’t have anywhere to go to. The <term
                        ref="#t831" type="subject">conditions</term> were worse and worse, the water was turned off, we couldn’t cook and to make
                    matters worse, we often witnessed the discovery of <term ref="#t265" type="subject">shelters</term> in the neighborhood. The
                    people who were discovered were <term ref="#t532" type="subject">killed</term> mercilessly, even the <term ref="#t515"
                        type="subject">corpses</term> were abused: <note type="gloss">Diese elenden hunde (German) – These pathetic dogs.</note> and
                    homeric laughter was their final farewell. We suffered like that for nine weeks. We felt that we wouldn’t be able to hold out
                    anymore. My <term ref="#t824" type="subject">son</term> decided to risk going out, since we were near the end anyway. One evening,
                    he dug a hole under the exit gate and made it out successfully. He went to <term ref="#t822" type="subject">relatives</term> that
                    were set up with some <term ref="#ehri_et_nationalities_poles" type="subject">Poles</term> and my <term ref="#t822" type="subject"
                        >sister-in-law</term> managed <pb facs="EHRI-ET-ZIH3010012_02.jpg" n="2"/> to find a <term ref="#t262" type="subject">hiding
                        place</term>. We had to leave there after just fourteen days, however, because the <term ref="#t824" type="subject"
                        >child</term> told the neighbors about us. Wandering the streets, we approached a passerby, who turned out to be a merciful
                    person, took us under his wing and found us a good <term ref="#t265" type="subject">shelter</term>. We took it easy for three
                    months. During that time, several <term ref="#ehri_et_nationalities_belarusians" type="subject">Belarusians</term> were appointed
                    to our apartment, and we were once again without a roof over our heads. My <term ref="#t837" type="subject">son</term> went to Mr.
                        <persName ref="#ehri_et_czulinski" type="ehri">Czuliński</persName> again, which is what our benefactor was called, and he
                    promised to find us such a place again. And after a few days, he really did tell us that his former maid proposed a place with
                    her. He and my <term ref="#t824" type="subject">son</term> went to agree on the conditions, and they never came back home. As we
                    learned later, she was a cook for the <orgName ref="#g350" type="ehri">Gestapo</orgName> and was in their service. They were taken
                    in handcuffs on <date when="1944-01-27">January 27, 1944</date>, to the <orgName ref="#g350" type="ehri">Gestapo</orgName>, and
                    from there to <term ref="#t669" type="subject">prison</term>. <persName ref="#ehri_et_czulinski" type="ehri">Czuliński</persName>
                    was sent to a <term ref="#t567" type="subject">camp</term>, to <placeName ref="#gdansk" type="ehri">Gdańsk</placeName>. He was the
                    one who sent word that it had been the maid who delivered them into the hands of the <term ref="#t541" type="subject"
                        >executioners</term>. My poor <term ref="#t824" type="subject">child</term> stayed in the <term ref="#t669" type="subject"
                        >death cell</term> suffering and <term ref="#t569" type="subject">hungry</term> until the next <term ref="#t521"
                        type="subject">transport</term> to <placeName ref="#zielona" type="ehri">Zielona,</placeName> where the martyrs were <term
                        ref="#t541" type="subject">killed</term> during that period. My <term ref="#t822" type="subject">relatives</term> took me
                    under their care and convinced their protectors to keep and protect me as well. We were there when the <orgName ref="#g004583"
                        type="ehri">Red Army</orgName> arrived and <term ref="#t573" type="subject">liberated</term> us. It is only now that I feel
                    the full brunt of my misfortune, all the delusions and hopes have burst. No one will return to us our dear ones who are <term
                        ref="#t745" type="subject">dead</term> now, who were <term ref="#t532" type="subject">killed</term> in such a brutal
                    fashion.</p>
                <p><placeName ref="#bialystok" type="ehri">Białystok</placeName>, <date when="1944-09-01">September 1, 1944</date>.</p>
                <p><persName ref="#ehri_et_klein_marta" type="ehri">Marta Klein</persName></p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
